<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="http://holbergsskrifter.no/schema/holberg.rng" type="xml"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="dan">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title key="AdVir3Kr">Tredje Levnedsbrev (oversat af A. Kragelund)</title>
        <author>Ludvig Holberg</author>
        <editor/>
        <respStmt>
          <name/>
          <resp/>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <pubPlace/>
        <availability>
          <p rend="head">Tekststatus:</p>
          <p>Kommentarer er under redigering</p>         
          <p/>      
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness/>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2018-10-05" who="fgj">ændret key og subtype til AdVir3Kr og filnavn til AdVir3Kr.page</change>
      <change when="2017-07-30" who="ksp">kommentarlinks indsat s. 19, 20, 21, 25, 26, 27</change>
      <change when="2014-04-16" who="aht">korrektur, nye afsnit mv. af resten</change>
      <change when="2013-03-03" who="fgj">korrektur og sideskift indtil s. 50</change>
      <change when="2013-03-02" who="fgj">indført alle Kragelunds egne errata til oversættelsen. 
        Korrekturlæst og kodet s. 21-29.</change>
      <change when="2013-02-27" who="fgj">korrekturlæst til og med s. 20</change>
        <change when="2013-02-20" who="prog">Reference to rng file changed by program change-rng.py</change>
      <change when="2013-02-18" who="fgj">tilsvarende Felicitas et infelicitas</change>
      <change when="2013-02-17" who="fgj">korrekturlæst oversættelsen af De pietate og Decorum</change>
      <change when="2013-02-14" who="fgj">korrekturlæst s. 137-143</change>
      <change when="2013-01-24" who="fgj">tilføjet tekststatus</change>
      <change when="2012-12-20" who="prog">Encoding of broken words done by program mend-broken-words.py</change>
      <change when="2012-10-28" who="fgj">tankestreger, apostroffer, græske ord, mv.</change>
      <change when="2012-10-27" who="fgj">filen flyttet til repositoriet, den scannede tekst lagt ind i filen, opmærkning påbegyndt</change>
      <change when="2012-09-27" who="fgj">indført samme divstruktur som i originalteksten, men dog med danske n-værdier</change>
      <change when="2012-06-13" who="fgj">filen oprettet som AdVir3_overs.page, lagt i mappen filebase/Holberg/Kragelund</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>

  <text xml:lang="dan" xml:id="AdVir3Kr" type="overs" subtype="AdVir3Kr" n="/tekster/levnedsbreve/AdVir3Kr.page">
   <body>
     <div xml:id="start" n="[s. 1-98: 1737-1743]">
       <pb ed="A" n="1"/>
       <head>Ludvig Holbergs
       <lb/>Tredje Brev
       <lb/>Til En Højvelbaaren
       <lb/>Herre</head>
      <lb/>
       <p rend="noIndent"><w><hi rend="init">D</hi>a</w> De til stadighed har berømmet <seg type="komm" target="p1-5"/>mine sysler og mit slid, understøttet og opmuntret mig, synes De med rette at være blevet fortørnet paa mig, fordi jeg har paataget mig den besværlige <seg type="komm" target="p1-12"/>stilling som kvæstor ved vort universitet uden at have raadspurgt Dem, hvis mening og henstillinger jeg plejer at lade mig lede af. Denne forvandling, der fra filosof har gjort mig til kvæstor, forekommer Dem ligesaa pudsig som den tidligere, der <seg type="komm" target="p1-16"/>gjorde mig fra korporal til filosof. De formoder, <seg type="komm" target="p1-17"/>at jeg vil sende Minerva min afskedsbegæring, da jeg har stillet min hele arbejdskraft til raadighed for Merkur. <pb ed="A" n="2"/>Det har De ogsaa haft grund til at formode, thi</p>
       <lg rend="it">
         <l><seg type="komm" target="p2-3"/>hvor faar digtning vel plads, hvis man ikke ofrer den alting?</l>
       </lg>       
       <p rend="noIndent">Jeg betragtede ogsaa mig selv som desertør fra muserne, da jeg var ganske klar over, <seg type="komm" target="p2-6"/>at menneskene kun sjældent kan paatage sig saa forskellige og modsatte opgaver. Da jeg efter denne forvandling saa, at jeg – optaget af nye opgaver – ikke kunde faa tid til mine tidligere sysler, <seg type="komm" target="p2-11"/>prøvede jeg at ægge andre til at skrive digte ved at udsætte smaa belønninger. Med dette paafund haabede jeg at formilde dem, der ikke betænkte sig paa i musernes navn at anklage mig for desertation. Jeg troede dog, at man ikke kunde bebrejde mig, at jeg efter næsten 40 aars vedvarende anstrengelser omsider <seg type="komm" target="p2-19"/>krævede min afsked og ønskede <seg type="komm" target="p2-20"/>at trække mig tilbage. Naar man har gjort tjeneste saa mange aar, plejer man dog lovligt og uden at blive beskyldt for magelighed at <seg type="komm" target="p2-22"/>faa sin afsked. Idet jeg nu lagde dette slør over min nye livsførelse <seg type="komm" target="p2-24"/>og satte alle ikke praktiske sysler tilside, hang jeg i nogle maaneder udelukkende over regnskabsbøgerne. <seg type="komm" target="p2-25"/>Med vold kan naturen slaas ud; men den vender dog atter tilbage: min gamle lyst til studierne, der en tid lang blev trængt tilbage, <pb ed="A" n="3"/>kunde ikke undertrykkes. Gnisterne blev liggende gemt under asken og fik snart ilden til igen at flamme op. <seg type="komm" target="p3-3"/>Kort og godt: <seg type="komm" target="p3-4"/>jeg blev igen mig selv, ja, man kunde ligefrem tale om en sygdom i sindet, da digteren jo siger:</p>
       <lg rend="it">
         <l rend="indent4"><seg type="komm" target="p3-6"/>umættelig sygelig lyst til at skrive</l>
         <l>sidder i hjertet uhjælpelig fast.</l>
       </lg>       
       <p rend="noIndent">Det er jo ligesaa svært helt at slukke denne brand, som det er at befri dem fra deres last, der engang har givet sig brændevinen i vold. Merkur og Minerva deler mig altsaa imellem sig. Ham dyrker jeg for at gøre min pligt, hende for at stille mig selv tilfreds. Siden mine bøger sælges godt og anses for nyttige, og da jeg paa en maade synes at fremme begge guders tarv, formoder jeg, at de begge er mig naadige. Desuden er jeg aldrig mere glødende optaget af mine studier end i december og juni, da forretninger, <seg type="komm" target="p3-20"/>regnskaber, brevskrivning og <seg type="komm" target="p3-22"/>det stadige spektakel i retten drager mine tanker bort fra mit eget, men samtidig ægger mig til at gaa videre med mine studier. <seg type="komm" target="p3-24"/>Ligesom opdæmmede vandmasser bruser saa meget voldsommere, naar sluserne aabnes, saaledes virker beskæftigelse med noget ganske modsat paa en og samme tid hæmmende og opmuntrende paa sysler som mine. <pb ed="A" n="4"/>Sandheden heraf viser de arbejder, jeg har forfattet i min kvæstortid, og som jeg i dette brev skal give en oversigt over.</p>
       <p rend="indent"><seg type="komm" target="p4-5"/>I mit foregaaende brev stillede jeg en Kirkehistorie paa dansk i udsigt. Dette arbejde, som jeg af lige anførte grunde en tid lang havde ladet ligge, tog jeg nu omsider op igen, og efter at have lagt sidste haand paa det, udgav jeg det under titlen: <seg type="komm" target="p4-10"/><hi rend="it">Almindelig <w>Kirke-Historie</w> fra Christendommens første Begyndelse til Lutheri Reformation</hi>, i to bind i kvart. Paa eet aar blev samtlige eksemplarer udsolgt, og kort efter udkom der en ny udgave paa boghandler Jacob Preuss’ forlag. De kunde maaske undre Dem over denne fremgang i betragtning af, at emnet er saa kendt og saa ofte behandlet. Vi har jo allerede længe døjet under massen af universalhistorier, og de sagkyndige gaber ved det blotte navn. Der er dog forskellige forhold, som begunstigede denne bog. For det første: den anses for at være upartisk. Kirkefædrene kritiseres ofte, kætterne berømmes undertiden, og selv paverne i Rom faar deres fortjente anerkendelse. For det andet: da den verdslige historie <pb ed="A" n="5"/>stadig ses i sammenhæng med den hellige historie, sættes begivenhederne i forbindelse med hinanden. Afslutningen paa fortællingen om eet forhold er udgangspunkt for den følgende, og de virkelige grunde til kætterier, uroligheder og forfølgelser afdækkes modsat de aarbøger, som beretter begivenhederne mellem hinanden uden angivelse af deres aarsager og i stedet for en historisk fremstilling fremlægger simple lister over kætterier. For det tredje: jeg har lagt særlig vægt paa udredningen af de kirkelige samfunds oprindelse. Til hvert aarhundredes historie knyttes en oversigt over kirkens og videnskabens stilling. Dette og andet mere har gjort det i sig selv kendte emne værd at læse og ligesom fornyet det. Dette er dog ikke min egen bedømmelse, men jeg henviser til andres. <seg type="komm" target="p5-15"/>Arbejdets fremgang viser, at de, der maatte oversætte dette historiske værk, ikke vil spilde deres slid og slæb. Selv med det mest kendte og ofte <seg type="komm" target="p5-19"/>opkogte stof kan en historiker gøre sig læseværdig, og det er bekendt, med hvor stort held <seg type="komm" target="p5-22"/>Pufendorf, Bossuet og andre har forfattet historiske sammendrag. Det maadehold, jeg hele tiden har fastholdt ved at gaa mellemvejen mellem <seg type="komm" target="p5-25"/>Gotfried Arnold og visse altfor rigoristiske lutheranere, har ikke smagt alle. Det er de forfatteres skæbne, <pb ed="A" n="6"/>der – uden at være bundet af partihensyn – alene søger den historiske sandhed.</p>        
       <p rend="indent">Da jeg havde afsluttet dette anstrengende arbejde og jeg paa grund af min legemlige skrøbelighed ikke mente at kunne paatage mig flere, <seg type="komm" target="p6-5"/>besluttede jeg ved udsættelse af belønninger at prøve den læsende ungdoms kræfter, og paa bestemte tider af aaret at forelægge dem visse moralske emner, der skulde behandles paa vers. Dette paafund syntes de fleste godt om, skønt der dog ogsaa var dem, der – paa grund af ideens nyhed – mente, at det var noget, som kun et ørkesløst menneske havde kunnet finde paa. Udbyttet af dette foretagende var fem prøver, der blev trykt og nu <seg type="komm" target="p6-14"/>er i alles hænder. <seg type="komm" target="p6-15"/>Tilskyndet af mit eksempel stillede ogsaa andre yndere af litteraturen andre opgaver under samme betingelser. Følgen af disse opmuntringer var, at nye og hidtil ukendte digtere, som ikke var klare over deres egne evner, fremtraadte for at vinde en belønning. Nu er dog denne øvelsesplads lukket. I begyndelsen er interessen for det meste levende, men gløden plejer lidt efter lidt at slukkes. Hvis saadanne øvelser skulde blive genoptaget, anser jeg det derfor for nødvendigt, at udsende nye opfordringer med nye vilkaar, saa at ikke alene unge mennesker, men ogsaa modne mænd kan tilskyndes til at indsende prøver.</p>
       <p rend="indent"><pb ed="A" n="7"/>Under disse væddekampe gik jeg dog ikke selv ledig. <seg type="komm" target="p7-2"/>Jeg søgte – i kappestrid med Plutarch – at skrive sammenlignende levnedsbeskrivelser af berømte mænd. Foran skildringen af hver to berømtheder staar der smaa afhandlinger om visse dyder eller lyder, hvortil de paagældendes egne handlinger <seg type="komm" target="p7-7"/>har givet stoffet. Derpaa følger deres historie og tilsidst kommer der en sammenligning mellem dem efter Plutarchs mønster. Heltene er for største delen asiater og indianere, hvis bedrifter er ukendte. Jeg skal ikke komme nærmere ind paa dette værk, da det er <seg type="komm" target="p7-13"/>oversat til tysk og saaledes ogsaa kendt i udlandet. Andre maa skønne om, hvorvidt jeg nogenlunde har naaet den forfatter, jeg i dette arbejde har til forbillede. Selv mener jeg, at det – under hensyntagen til hans dømmekraft, materialets rigdom, det græske sprogs glans og skrivefriheden – er ubesindigt at sammenligne ham og mig. Skrivefriheden i sig selv bevirker, at vor tids historikere og forfattere af biografier er de gamle underlegne, <seg type="komm" target="p7-23"/>nu da lejeskribenter og snyltere overdriver alt som med et pust fra en pestbefængt stjerne og fordærver læsernes dom ved deres evige smigren, saa at de historiske værker, der skrives efter den sanddru oldtids forbillede, <pb ed="A" n="8"/>nu til dags anses for satirer eller smædeskrifter. <seg type="komm" target="p8-3"/>Journalerne i Hamborg og Leipzig viser, hvor gunstigt dette lille arbejde blev modtaget af nabofolkene. Det er mig en glæde at have fortjent denne anerkendelse fra oprigtige mænd og kyndige dommere, især da jeg end ikke kendte dem af navn.</p>
       <p rend="indent">Under arbejdet paa dette værk udgav jeg en kortfattet <seg type="komm" target="p8-10"/>Beskrivelse af Bergen i Norge, hvor skæbnen lod mig fødes. Man fandt værket ligesaa morsomt som nyttigt, da denne by i sin tid har været plaget af <seg type="komm" target="p8-14"/>forskellige indre stridigheder, der gentagne gange har fremkaldt borgerkrige og derfor giver historieskrivningen rigt stof.</p>  
       
       <p rend="indent">Af disse mine seneste arbejder fremgaar det, <seg type="komm" target="p8-18"/>at jeg nu havde ladet digtning og skæmtende skrifter fare og udelukkende vendt mig mod opgaver, der synes bedre at passe sig for en gammel mand. Saaledes mente jeg at det svarede bedst til min alder og <seg type="komm" target="p8-20"/>vore alvorlige tider. <seg type="komm" target="p8-22"/>Af den aarsag prøvede jeg helt at undertrykke min bekendte Underjordiske Rejse, der nu læses paa mange sprog, men som er skrevet for <hi rend="it">adskillige</hi> aar siden. Selvom mine venner fandt denne roman ligesaa uskyldig som fornøjelig og uafladelig opfordrede mig til at udgive den, <pb ed="A" n="9"/>lod jeg mig dog ikke rokke, og min modstand kunde – trods alle opfordringer – ikke overvindes. Da det omsider kom en forlægger for øre, at jeg havde et manuskript liggende, hvoraf en udgiver kunde faa en sikker vinding, meldte han sig som køber og vedblev at trænge ind paa mig med talrige bønner, indtil han omsider fik mig det fravristet. <seg type="komm" target="p9-10"/>Salget skete dog kun paa den betingelse, at han skulle lade værket censurere før udgivelsen, og at han skulde hemmeligholde forfatterens navn. Selvom bogen jo kun indeholder uskyldig spøg og et helt moralsk system – dog krydret med vid, som arbejdets natur kræver det – ønskede jeg dog ikke, da jeg nu engang havde vendt mig mod lutter vægtige og alvorlige emner at udsætte mig for kritik fra visse <seg type="komm" target="p9-10"/>strenge dommere, der væmmes ved alt det, der er fornøjeligt og smukt, dadler det og anser det for uværdigt for en kristen. Jeg var bange for, at man skulde mene, at jeg i disse alvorlige tider, nu da jeg var ved at komme op i aarene, var blevet kaad og var begyndt at gaa i barndom. Jeg var bange for de dumme og taabelige udlægninger, som moralske fortællinger og sindrige spøgefuldheder ofte <pb ed="A" n="10"/>bliver udsat for, naar de forekommer en aller anden generende og ubehagelige, især da jeg var i fremrykket alder og stadig syg. Det gik da ogsaa omtrent som jeg havde ventet. Det første og eneste eksemplar, der kom hertil fra Tyskland, <seg type="komm" target="p10-6"/>satte hele byen paa den anden ende. Vidt og bredt hørte man folk snakke og komme med vrangvillige udtydninger, især dog fra dem, der ikke havde læst bogen. Indholdet blev forfalsket med talløse forklaringer og tilføjelser, og hele historien blev i den grad lavet om, at jeg troede, det var et nyt værk og en anden forfatter. Saa oprørte var man, indtil bogen kom i hænderne paa kloge og nøgterne bedømmere; da lagde uvejret sig lidt efter lidt, og flertallet kom igen til deres sunde fornuft. Jeg siger flertallet; der findes nemlig en bestemt slags mennesker, der aner hemmeligheder i de allertydeligste sager og leder efter nøgler. Disse konsekvente nøglesøgere er <seg type="komm" target="p10-22"/>de farligste insekter i den litterære verden. <seg type="komm" target="p10-23"/>De gør sig unødige bekymringer og tilskriver forfatterne deres egne drømmerier. For dog paa en maade at stille dette dybsindige folkefærd tilfreds, udleverer jeg her værkets nøgler ærligt og redeligt.</p>
       <p rend="indent"><pb ed="A" n="11"/>Hjemme i Norge finder man en del mennesker af begge køn, der taler dristigt om deres samkvem med trolde og underjordiske, og som aflægger deres saligheds ed paa, at de underjordiske har bortført dem til høje og bjerghuler. Disse taabelige mennesker, der har givet min roman stof og indhold, bliver gjort til latter i dens helt: Niels Klim. De personer, der optræder rundt om i bogen, er saa mange og saa forskellige, at de udgør en hel haandbog i menneskekundskab. Derfor kan der gives ligesaa mange nøgler, som der er sider i bogen. Jeg vedgaar, at den kan kaldes en satire takket være den bidende stil, hvormed lasterne skildres. Da mine vaaben rettes mod hele mennneskeslægten, er det imidlertid en satire, der passer for en filosof. Muligvis vil andre finde stilen altfor tilbageholdende, frygtsom og kraftesløs, skønt den art værkers natur kræver, at den skal være spids og samtidig stikke og more. Man maa dog passe omhyggeligt paa, at forfatterne holder sig indenfor de rette grænser og ikke angriber enkeltpersoner, men hele menneskeslægten. Hvis de retter sig efter denne regel, satiriserer de ikke, men belærer, saarer ikke, men helbreder. Jo rummeligere en satire er, <pb ed="A" n="12"/>jo mindre fortjener den navn af satire. Det er mere undskyldeligt at revse hele menneskeslægten end et enkelt folkeslag, mere undskyldeligt at revse hele folket end een familie; endelig er den satire mindre bitter, der spotter en hel familie, end den, der siger:</p>
       <lg rend="it">
         <l><seg type="komm" target="p12-8"/>Rufinus dufter af mundvand, Gorgonius stinker af stalden.</l>
       </lg>
       <p rend="noIndent">Min Underjordiske Rejse regnes med rette, til de spøgefulde filosofiske værker, som altid har været betragtet som tilladte, fordi dens personskildring kan tilpasses paa ethvert folkeslag. Der behøves altsaa ingen nøgle, hvor porten staar aaben, og ingen opløsning, hvor der ingen knude er. Ikke desmindre skal jeg til glæde for nøglesøgerne forklare indholdet ved at vise, hvad det er, der i denne fortælling morer, stikker og belærer. Skønt hele fortællingen blot er et udgangspunkt for moralske forskrifter og overvejelser, er den dog lutter morskab. Som jeg lige har nævnt, stammer indholdet fra visse taabelige landsmænds snak om deres samkvem med de underjordiske. Det hedder sig, at fortællingens helt er styrtet ned til en underjordisk verden. Dette paafund er prisværdigt paa grund af dets nyhed. Hans <pb ed="A" n="13"/>forbløffende og omvekslende skæbne interesserer og morer læseren. Der optræder mærkelige skabninger af en saadan beskaffenhed, at ingen – det er alle enige om – har tænkt sig dem: talende træer og fornuftbegavede musikinstrumenter. Fortællingens slutning gør et dybt indtryk paa læseren, da grundlæggeren af et monarki paa en halv time forvandles til en fattig baccalaureus philosophiæ. Der er derfor nogle mennesker, der læser bogen om igen udelukkende for fornøjelsens skyld og for at faa tiden til at gaa. Det er altsammen løjer, men dog ikke rene løjer, da de lokker dem til at læse, som væmmes ved altfor strikse formaninger; ligesom Trimalchio har ladet sætte et ur paa sin gravsten, for at enhver, der vilde vide klokkeslettet, med eller mod sin vilje maatte læse hans navn, saaledes krydrer man alvor med spøg til glæde for dem, der kun interesserer sig for de rene løjer. Hvis fiskeren ikke sætter den madding paa krogen, han veed de smaa fisk bider paa, faar han lov til at sidde paa sit skær uden haab om fangst. Paa samme maade har navnkundige filosoffer mange gange fundet paa vittige og festlige historier for at indskærpe de moralske forskrifter, som det derved bliver tillokkende at lytte til. <pb ed="A" n="14"/>Hvad angaar morallæren, der er bogens hovedemne, er de personer, der optræder rundt i den, for største delen tilsyneladende naturstridige; dyder og lyder er af den art, at vi ofte lader os narre af deres ydre og favner Juno i stedet for skyen. Størst vægt er der lagt paa skildringen af deres karakter, hvis ildhu lover alt, og som hurtigt faar fat paa en sag, men ikke ser til bunds i den. Den slags mennesker plejer vi at hæve til skyerne; men det potuanske folk sammenligner dem med ørkesløse spadserende, da de med al deres emsighed intet udretter. Men kloge mennesker, som vurderer deres egne kræfter og opgavernes vanskelighed og følgelig er langsomme og ængstelige og gaar frem med skildpaddeskridt, dem plejer vi at kalde dorske og dumme. Af begge disse karakterer gives der et billede ved skildringen af potuanerne og martianerne. Vor Klim bliver derfor anset for en klods, der ikke duer til noget, det ene sted, som følge af hans hurtige, det andet sted som følge af hans langsomme fatteevne. De øvrige træk er af samme beskaffenhed. Alt hvad der møder vor Klim, som vurderer dyder og lyder ud fra vor almindelige opfattelse, er tilsyneladende naturstridigt, og <pb ed="A" n="15"/>hvad han ved første øjekast misbilliger, det beundrer, priser og berømmer han efter alvorlig overvejelse. Hensigten med næsten hele værket er følgelig at udrydde almindelige vildfarelser og at sondre omhyggeligt mellem dyders og lyders ydre skin og de virkelige dyder og lyder. De fleste moralister skriger sig næsten hæse i deres kamp mod griskhed, vellyst, ødselhed og andre af den slags laster, men det er kun at koge gamle sandheder op for hundrede gang og at gentage, hvad Gud og hvermand veed. Det er ikke andet end klingende ord, som rammer ørene, men ikke bevæger hjerterne. De rette lærere er dem, der omstyrter og kuldkaster de forkerte meninger og holder fast ved de rette, og som angriber de gængse vildfarelser og afslører de forlorne dyder. Hvis en eller anden skulde mene, at jeg skryder for meget af mig selv, maa han vide, at jeg ikke taler om værket, men blot om værkets formaal. Jeg mener, det er en filosofs pligt at belære, snarere end at raabe op eller uden vid og sans at rase mod de laster, synderne selv erkender. Dette er hensigten med min romans lærdomme; om forfatterens kunst og kunnen maa andre dømme. Det er blot umagen værd at minde om, at hvis man <pb ed="A" n="16"/>sammenligner dette lille arbejde med visse andre glimrende romaner og finder mit mat og kraftesløst, saa maa man vide, at forfatterne ikke har samme kaar allevegne. I Tyskland, Frankrig og navnlig i England staar det enhver frit at komme frem med alt, hvad der falder ham ind. Hvor man ikke lænkebinder fremragende begavelser er det lettere at lægge dømmekraft og evner for dagen end her i vort Norden, hvor vi lider under den strengeste censur, hvoraf følgen bliver, at forfatterens arbejdskraft lammes og hans vaaben sløves. Selvom der i vore lande skulde opstaa digtere og filosoffer, der kunde maale sig med englænderne, vilde de dog neppe modnes. Den løber, der stræber mod maalet gennem torne og ad ubanede og farlige veje, naar det senere end den, der løber hurtigt ad jævne og fremkommelige veje; men det bør lægges ikke fødderne, men vejene til last. Ingen synger smukt under lærerens ferle. Man maa være fri for frygt, bekymring og uro, hvis man skal bruge sine kræfter:</p>
       <lg rend="it">
         <l>... <seg type="komm" target="p16-24"/>mæt er Horats, naar han raser bacchantisk.</l>
       </lg>
       <p rend="noIndent">Herhjemme er det digternes største besvær at lægge baand paa deres fyrighed, for at ikke mistroiske og stive censorer skal skaffe dem bryderier paa halsen. <pb ed="A" n="17"/>Jeg erklærer højt og helligt, at jeg under mit arbejde paa denne rejseskildring har slettet talløse vittige bemærkninger, talløse smukke vendinger for ikke at støde an og faa udseende af at sigte til bestemte personer. Trods denne forsigtighed har jeg ikke kunnet undgaa ubillig kritik. Behandlingen af mine tidligere spøgefulde skrifter har givet mig en tilstrækkelig klar forstaaelse af visse landsmænds tankegang, og jeg bestemte mig derfor til at overlade møl og maddiker mit aandsfoster. Hvorom alting er: ingen lovtaler, ingen opmuntringer skal overtale mig til at vise mig mere paa denne kampplads eller til endnu engang at sejle i disse farvande. Den slags beskæftigelse vil jeg overlade andre, hvis skuldre er stærkere end mine, og den plet, mit tidligere virke har sat paa mig, vil jeg hellere vaske af ved agtværdig tilbagetrukkenhed og ved intet at foretage mig. Jeg har først og fremmest passet paa ikke at give præsteskabet mindste lejlighed til at gribe til vaaben imod mig; med det folkefærd holder jeg fred, belært af erfaring, at</p>
       <lg rend="it">
         <l><seg type="komm" target="p17-21"/>intet er som de himmelskes vrede at frygte.</l>
       </lg>
       <p rend="noIndent">Der er bestemt ingen, der nødigere hører deres fejl opregnede end de, der offentligt tordner mod andres fejl, og ingen forfølger andre mere bittert end de, som til enhver tid har skraalet op imod forfølgelser. Nogle mig ildesindede skraalhalse rustede sig straks imod mig. <pb ed="A" n="18"/>Som gale styrtede de byen rundt og udstrøede deres taabelige og urimelige fortolkninger dør for dør. Men da de mærkede, at kun faa fæstede tiltro til dem, og da de forstod, at man let kunde faa ligesaa mange satirer ud af deres udtalelser, hvis en eller anden vilde udlægge dem paa en ubillig maade, tav de omsider stille, enten fordi de blev trætte af at løbe omkring, eller fordi de blev forskrækket over disse advarsler. Det er ogsaa den almindelige mening, at de stod bag den urimelige og forvrængede kritik, der fremkom i Göttingen. Det kan jeg dog ikke paastaa med sikkerhed, og jeg har ikke anset det for umagen værd omhyggeligt at opspore de virkelige ophavsmænd. Der var ogsaa nogle mennesker, der ansporede mig til at tilbagevise deres tarvelige bagvaskelser; jeg mener dog ikke, at man skal fægte med slette mennesker med skældsord, fordi man kun opnaar at blive deres ligemand og staldbroder ved at bruge samme og lignende ord som de. Jeg ønsker mig tillykke med, at jeg har faaet bugt med mine følelser. Jeg siger blot, at det lader til at være ude med den lærde stand, naar folk af den støbning ikke alene skriver bøger, men ogsaa spiller kritikere. Bedømmelsen hos andre folkeslag viser, hvor gunstigt mit lille arbejde blev modtaget der. Da bogen kort efter blev læst paa fem sprog, viser dens fremgang, <pb ed="A" n="19"/>at den nød samme yndest der, som den havde vundet i sit hjemland. Kritikken i visse andre journaler var mig heller ikke ubehagelig. Kritikerne fandt, at fablen i romanen var et fint og sindrigt paafund, men mente, at jeg havde forset mig mod sandsynligheden. Da de finder, at disse pletter maa tilgives forfatteren, kræver retsindighedens lov, at jeg tilgiver dem denne dom med samme venlighed. Blot vil jeg med de højlærde herrers tilladelse sige, at andre anser disse pletter for ligesaa mange finesser. Det er nemlig et af romanens formaal at latterliggøre visse forfattere, der i deres beskrivelser af fjerne egne har bundet os saa mange uhyrligheder paa ærmet. De to fortaler til min rejsebog røber dette formaal. Endvidere: naar vi forestiller os en anden verden, bør vi ikke anse noget for utroligt. <seg type="komm" target="p19-19"/>Den der er født paa Serifus, siger Cicero, og aldrig har forladt denne ø, hvor han kun har set søde smaa harer og ræve, vilde ikke tro, at der i den virkelige verden er løver og pantere til; hvis man fortalte ham om elefanten, vilde han ovenikøbet tro, at man gjorde nar af ham. Hvis en eller anden tilfældigvis skulde blive bortført til Saturn, Juppiter, maanen eller en anden planet <pb ed="A" n="20"/>og vilde beskrive vor verden, vilde kritikerne paa disse planeter uden tvivl fælde samme dom. De vilde sige, at forfatteren uden hensyn til sandsynligheden havde opdigtet nogle uhyrer, der ikke fandtes i naturen. De vilde ved synet af en menneskelig skikkelse maabe og sige den ene gang efter den anden:</p>
         <lg rend="it">
           <l><seg type="komm" target="p20-8"/>Se, hvor sær en person, hvor værdig en kunstmalers tavle!</l>
         </lg>
       <p rend="noIndent">Der er nogle mennesker, der i mit lille værk finder en vis frodig indbildningskraft og visse fornuftige formaninger, men som stempler visse spøgefuldheder som mindre passende for en gammel mand og en filosof; men lad dem, der ikke veed, at de mest indsigtsfulde, mest uangribelige, mest alvorlige forfattere gang paa gang har skrevet om den slags ting, lad dem undre sig over, at forfatteren spøger paa den maade. Jeg stoler dog paa, at man uden besvær kan faa dem, der veed, hvilke og hvor store forfatteres eksempel jeg følger, til at indrømme, at jeg kun fejler i selskab med andre, hvis spøgefulde værker man fortjener ros for at kappes med. <seg type="komm" target="p20-19"/>Der er to maader at spøge paa: den ene er grovkornet, nærgaaende, skamløs, uanstændig, den anden er fin, høflig, sindrig, vittig, af den art, sokratikernes bøger rummer saa mange eksempler paa. Der findes ogsaa mange vittige udtalelser af mange forskellige mænd, som f. eks. den samling, Cato har udarbejdet og som kaldes ἀποφθέγματα. <pb ed="A" n="21"/>Cicero siger derfor: <seg type="komm" target="p21-1"/><hi rend="it">selv i spøg ser man gnist af det fornemme sind.</hi></p>
       <p rend="indent">Disse kritikere er dog ret maadeholdne, og da man ikke kan diskutere smagen, harmes jeg af den grund ikke paa nogen af dem. Jeg indrømmer endogsaa, at man ikke bør lade haant om advarsler fra dem, der veed, hvor svært det er at bryde sig helskindet vej gennem dette tjørnekrat, og som derfor har fraraadet en gammel skrøbelig mand at skrive den slags værker. Saadan er dog nu engang den menneskelige natur, at vi modigt og glade lader os dræbe, for at vort navn og ry kan leve udover døden, at vi modigt lader ørene skære af os, for at andre kan høre lovtaler over vort mod; thi forventningen om berømmelse ikke blot i en nærmere, men ogsaa i en fjernere fremtid og efter døden er en stor vederkvægelse, en stor trøst for den, der strider og stræber efter ære, og det gælder ikke alene ved store, men ogsaa ved lettere arbejder. Jeg betænkte mig dog selv længe paa at vove mig ud paa dette hav, der saa ofte havde truet mig med forlis; men da mine venner forsikrede mig, at man ikke burde kaste vrag paa dette arbejde, og at det ikke vilde vække uro, lod jeg mig omsider overtale. Bogens skemt og <pb ed="A" n="22"/>dens fabel var det, der mest ængstede mig. Nogle mennesker siger sandheden knurrende, andre smilende; begge parter stræber mod samme maal, omend ad forskellige veje; men det, der hos de første kaldes nidkærhed, faar hos de sidste navn af løssluppenhed. Naar de med fabler og fortællinger angriber lasterne, aner den læser,</p>
       <lg rend="it"><l><seg type="komm" target="p22-8"/>hvis skyld faar hans sjæl til at gyse,</l></lg>
       <p rend="noIndent"><seg type="komm" target="p22-10"/>at det er ham, der bliver hudflettet.</p>
       <p rend="indent">Jeg har lettest ved at tilgive dem, der angriber mig med mine egne vaaben, og som plejer at argumentere saadan: Forfatteren hakker ved enhver lejlighed paa de stive moralister, og dog optræder han stadigvæk selv som moralist. Han dadler de laster, han selv er hengiven til; enten maa han holde op med at skrive eller først forbedre sig selv; enten maa han holde op med at spotte andre moralister eller selv undlade at moralisere for ikke at give det udseende af, at han vil anmasse sig eneret paa moralen. Disse mennesker svarer jeg saadan: Der er intet, der fortjener større respekt end aabent at vedgaa sine egne fejl; det er begyndelsen til at forbedre sig, og det bør man rose hos enhver filosof. Paa samme maade har ogsaa de anmeldere udtalt sig, som har bedømt mine arbejder. <pb ed="A" n="23"/>I Neue Hamburgische Berichte von gelehrten Sachen for 1732 omtales jeg med følgende ord: <hi rend="ant">Die Laster, Misbräuche und übele Gewohnheiten läßet er so wenig an sich selbst als an andere ungestraft.</hi> Og paa samme maade andetsteds: <hi rend="ant">Wann er seinen eigenen Character entwirft, macht er sich kein Bedencken sich selbst Zuweilen durchzunehmen.</hi></p>
       <p rend="indent">Altsaa: den, som oprigtigt tilstaar sine egne fejl og ikke betænker sig paa at nævne sig selv med rette navn, kan man ikke dadle, naar han angriber menneskeslægtens fejl. Med henblik paa den anden indvending, har jeg i mine breve tilstrækkelig klart oplyst, hvad jeg har tilstræbt med mine værker. Jeg har slaaet fast, at hensigten med dem er, ikke at optræde som kritiker, men at give nogle prøver i den mere udsøgte litteratur, og at stræbe efter, at mit fædreland kunde have noget at pege paa overfor kritik fra dem, der i sin tid har bebrejdet os en vis mangel indenfor denne litteratur. I de litterære genrer, der kræver braad og galde, strør jeg salt; saaledes kræver jo opgavens natur og nødvendigheden. Naar det forholder sig saadan, maa man snarere spørge, hvorfor forfatteren skriver komedier, satirer og moralske fabler, end hvorfor han bruger den skarpe udtryksform. Hvis det er det, man bebrejder mig, <pb ed="A" n="24"/>vil man faa at gøre med de mere civiliserede folkeslag, med de navnkundigste filosoffer og med Sokrates selv. Men hvis man lader sig overbevise ved saa mange eksempler og derfor frygter for at fordømme denne maade at skrive paa, maa man anerkende nødvendigheden af salt og braad. En komedie uden salt, en satire uden braad er som en vogn uden hjul. Derfor: enten maa man fordømme det ene fuldstændigt eller finde sig i det andet. Dog maa forfatterne vogte sig for under skin af moralske formaninger at sværme raat og uhæmmet og for skummende af hævngerrigt raseri at angribe deres modstandere, en beskyldning, alle frikender mig for, som har læst mine skæmtende skrifter med aabne øjne. Jeg har ogsaa selv anstrengt mig for ved stadige advarsler at skræmme forfatterne fra at skrive skandskrifter og smædevers; og i fortalerne til mine skrifter har jeg ofte fordømt mig selv, fordi jeg har været lidt for voldsom ved imødegaaelse af visse folks beskyldninger, omend det er tilladt efter krigens lov og plejer at undskyldes ved nødværgeretten. I sandhed: hvis det blot drejede sig om at skrive skandskrifter og smædevers, saa erklærer jeg, at jeg vilde være den sidste blandt mine medborgere, som kunde drives dertil ved belønninger eller opfordringer; det anser jeg for uværdigt ikke blot for en filosof, men <pb ed="A" n="25"/>for ethvert anstændigt menneske. Ja: gid det var den eneste fejl, mine kritikere kunne bebrejde mig, at jeg under opdigtede navne har angrebet menneskeslægtens fejl, eller at jeg i lystige digterværker har fremsat moralske formaninger. Nej, jeg tynges under mange andre fejl, som jeg atter og atter selv har afsløret med en næsten dadelværdig aabenhed. Men dette maa være nok om min Underjordiske Rejse, der vil blive mit sidste værk af den art. Den lille bog blev snart oversat til forskellige sprog. Jeg var dog selv aarsag til, at den først saa sent blev gengivet paa dansk. De fleste danskere er jo nemlig velbevandrede i tysk, og jeg ansaa det for utilraadeligt at udsætte moralske og for største delen paradoxale forskrifter for massens bagvendte kritik. Hvad andre fatter og læser med udbytte, faar den neppe øje paa med briller. Her kan man med føje anvende følgende fabel: <seg type="komm" target="p25-21"/>Da en muldvarp hørte, at menneskene brugte briller, bad den sin moder om at købe den saadan nogle øjenhylstre; men moderen svarede: <hi rend="it">Du skal ikke tragte efter noget, der strider mod din natur min datter! Menneskene har nytte af briller; men muldvarpe har ingen brug for dem.</hi></p>
       
       <p rend="indent"><pb ed="A" n="26"/>Efter afslutningen af dette arbejde vendte jeg mig mod mere alvorlige opgaver. Jeg tænkte paa at skrive et historisk værk, men var længe i tvivl om, hvilken del af historien jeg skulde tage for mig. Jeg betragtede baade den almene historie og særlige omraader, og besluttede mig omsider til at skrive <seg type="komm" target="p26-7"/>en fuldstændig jødefolkets historie. Grunden til, at jeg fik mest lyst til at behandle dette emne, var følgende: Blandt saa mange store mænd, der har prøvet deres kræfter paa dette folks gamle traditioner og historie, er der ingen, der har givet en sammenhængende skildring af dette folks historie fra den første begyndelse ned til vore dage. <seg type="komm" target="p26-14"/>Josephus begynder med verdens skabelse og gaar videre til templets ødelæggelse. Blandt vore dages forfattere er de mest kendte <seg type="komm" target="p26-18"/>Prideaux og <seg type="komm" target="p26-19"/>Basnage. Den første har kun skildret det afsnit af historien, der strækker sig fra begyndelsen af det babylonske fangenskab til Kristi tid. Den sidste begynder, hvor den første slutter. Derfor maa de, der studerer den jødiske historie, benytte alle tre forfattere, hvis de vil kende folkets historie fra først til sidst. Til bedste for dem fremstillede jeg i eet bind folkets vigtigste hændelser, levevis, love og hvad der var værd at bemærke sig hos de nævnte forfattere. <pb ed="A" n="27"/>Medens jeg var beskæftiget med dette arbejde, udkom der en fransk bog med titlen <seg type="komm" target="p27-3"/><hi rend="it">Histoire du Peuple de Dieu</hi> i ti bind i kvart. Jeg troede, at mit slid og slæb var spildt, da jeg formodede, at det drejede sig om en fuldstændig jødefolkets historie. Min ængstelse forsvandt dog, da jeg fik bogen i hænde. Den behandlede kun Det gamle Testamentes historie, hvis man overhovedet kan bruge ordet historie om den paa grund af den udenomssnak og de opdigtede taler, den er fuld af, og som har ladet den svulme op til den størrelse. <seg type="komm" target="p27-13"/>Ufordøjede tankestumper foredrages med honningsøde, rullende ord. Man skulde have troet, at Adam, Noah og de andre patriarker havde levet i Paris eller Versailles i vore dage. Saa vel friserede er deres ord og saa kunstlede deres taler, for ikke at tale om andre forlorenheder, som denne bog er fyldt med, og som læserne faar kvalme af.</p>
       <p rend="indent">For at vende tilbage til emnet, saa indrømmer jeg, at størstedelen har jeg disse tre forfattere at takke for. I skildringen af patriarkernes levned har jeg laant meget fra <seg type="komm" target="p27-24">den glimrende historie, der er forfattet af et engelsk selskab</seg>. Da jeg kun havde de første to bind, og da andet bind kun <pb ed="A" n="28"/>naar til Sauls tid, har jeg som mine eneste førere i det følgende benyttet Det gamle Testamentes hellige bøger tilligemed Josephus indtil det israelitiske riges undergang, hvor Prideaux begynder; men selvom jeg til kongernes historie har savnet andre hjælpemidler, anser man dog ikke dette afsnit af mit værk for trægt og tørt sammenlignet med andre afsnit.</p>
       <p rend="indent">Bortset fra de nævnte forfattere har jeg raadspurgt de mest kendte skribenter, der er bedst hjemme i oldtidsforhold: <seg type="komm" target="p28-11"/>Philo, <seg type="komm" target="p28-11a"/>Cunæus, <seg type="komm" target="p28-12a"/>Lightfoot, <seg type="komm" target="p28-12a"/>Vitringa, <seg type="komm" target="p28-12b"/>Richard Simon, <seg type="komm" target="p28-13"/>Spencer, <seg type="komm" target="p28-13a"/>Reland, <seg type="komm" target="p28-14"/>Selden, <seg type="komm" target="p28-14a"/>Salomon Ben Virgæ, <seg type="komm" target="p28-15"/>Gantz, <seg type="komm" target="p28-15a"/>Bartolocci og andre saavel kristne som jøder, hvis vidnesbyrd fylder min bogs marginer. Det sidste aarhundredes historie er i høj grad blevet belyst af <seg type="komm" target="p28-19"/>Schudt, som er udførligere end Basnage og noterer forskellige af hans vildfarelser. Mit værk fremkom i to bind i kvart. Da trykningen blev temmelig kostbar som følge af bogens omfang, var jeg længe i tvivl, om jeg efter skik og brug skulde sikre mig ved prænumeration; men da jeg overvejede, hvor misbrugt denne fremgangsmaade er, der allerede gaar saa vidt, at den ser ud som tiggeri, udgav jeg bogen paa dens egen risiko. <pb ed="A" n="29"/>Man kan dog undskylde de forfattere, der bruger disse midler, naar det drejer sig om store værker, der er kostbare at fremstille. Men man indbyder nu om stunder al verden til at prænumerere paa arbejder, der kun fylder nogle faa sider. Det er, som om forfatteren vilde sige: <hi rend="it">Giv mig en skilling i Guds navn.</hi> Da jeg ser den slags prænumerationer fortsætte i det uendelige, er jeg bange for, at de skal udstrækkes til købmænd, haandværkere og tilsidst til løsagtige kvinder, saa at det ender med, at selv de kun maa trykkes og sælge efter prænumeration.</p>
       
       <p rend="indent">Det er de værker, jeg har skrevet i den tid, jeg har været kvæstor. Selvom mine byrdefulde forretninger har lagt besvær nok paa mig, ser det dog ud til, at jeg har anvendt min tid alene paa muserne. Fordi jeg har en saa brændende lyst til videnskabelige sysler, har visse folk troet, at jeg vilde tage mine pligter som kvæstor ganske let. Jeg veed dog, at jeg ikke har forsømt noget som helst i den retning, da jeg mener, at det ene bør gøres, og det andet ikke forsømmes. Ingen videnskabelige sysler er saa vigtige, at man maa svigte sin embedspligt, som disse sysler netop paalægger os at varetage med største samvittighedsfuldhed. Jeg dyrker videnskaben, saa ofte økonomien slipper mig. Jeg mener, det er en del af filosofien at lægge videnskaben til side, <pb ed="A" n="30"/>naar nødvendige forretninger kalder en andetstedshen. De fleste sysler, der optog mig i min grønne ungdom, beskæftiger mig stadigvæk i min alderdom, bortset fra, at jeg nu hellere øser af kilderne end søger bækkene. Der er dog kun faa bøger, der behager mig, og jeg er lige saa led ved de middelmaadige som ved de rent taabelige. Hvis jeg var helt uden gode bøger, vilde jeg hellere læse det rene vrøvl end ligegyldige skrifter. Da jeg engang var nødsaget til at overnatte i en kro udenfor byen og ingen bøger havde ved haanden, undersøgte jeg omhyggeligt værtens bibliotek og efter afholdt session udvalgte jeg <seg type="komm" target="p30-15"/>Uglspils historie som det mindste onde af den hele dynge af ligegyldigheder. Da jeg altsaa kun bryder mig om gode bøger, lider jeg ofte under mangel paa læsning. Jeg føler, at min læselyst slappes, da jeg tit og ofte nødsages til at læse udmærkede bøger, som jeg kender i forvejen. Der findes dog forfattere, jeg aldrig bliver træt af at læse. <seg type="komm" target="p30-23"/>Grotius’ de Jure Belli et Pacis er mig altid ny, selvom den forlængst har mistet nyhedens tiltrækning. Han har jævnet vejen for morallæren og haft utallige efterfølgere, uden at nogen har naaet ham. <pb ed="A" n="31"/>Hvert af hans ord er en grundsætning, hver forskrift et orakel. Han skriver i en saa ophøjet stil, at man skulle tro, at han var en af de fineste oldtidsforfattere. Sporene af hans lære vil derfor blive staaende i al evighed. Blandt de latinske forfattere anser jeg <seg type="komm" target="p31-7"/>Petronius Arbiter for den største kunstner, da han forekommer mig at have ydet det ypperste i enhver genre. Det fortællende stof hos Petronius er klart og rent og flyder som mælk, saa at han gør selve <seg type="komm" target="p31-12"/>Livius rangen stridig. De digte, der findes rundt i hans værk, synes at være en Vergil værdige. De satiriske afsnit er skarpe og samtidig lystige. Allevegne ser man glimt af en saa overdaadig fantasi, at han overgaar samtlige komiske forfattere. Petronius er desuden den eneste, der viser os folkesproget og giver os et billede af dum snakkesalighed. Man skulde have troet, at han i lange tider havde</p>
       <lg rend="it">
         <l><seg type="komm" target="p31-22"/>levet imellem matroser og tyve og bortløbne slaver</l>
         <l>sammen med ligkistesnedkre og bødler,</l>
       </lg>
<p rend="noIndent">naar han gengiver de komiske bemærkninger, Trimalchios middagsgæster strør om sig med. Men da han er en anstødelig forfatter, maa han ikke falde i hænderne paa ungdommen.</p>
       
       <p rend="indent"><pb ed="A" n="32"/>Om de latinske digtere vil De og jeg i al evighed være uenige. De klynger Dem til <seg type="komm" target="p32-2"/>Vergil, jeg hænger af hele mit hjerte ved Ovid. De følger de mest fremtrædende kritikeres dom; jeg retter mig efter mit eget hovede. Jeg tror, at jeg farer vild; men det er en vildfarelse, jeg ikke hidtil har kunnet overvinde. Ovid forekommer stadigvæk uopnaaelig; afvekslende stiger han snart op i højderne, snart daler han igen. Han skifter fra højt til lavt, fra knaphed til fylde, fra spøg til alvor. Hans digterevne er altomfattende. Hans Metamorfoser er skrevet i en sublim stil, men samtidig i saa flydende, saa fine og utvungne vers, at det kan anbefales begyndere at læse ham. Sammenlign Ovids digte med andre digteres vers, og De vil se, hvor de maa pine og plage sig selv. De vil – som Horats siger – viden om kun se</p>
       <lg rend="it">
         <l><seg type="komm" target="p32-22"/>levn af en adsplittet digter.</l>
       </lg>
       <p rend="noIndent">Det er dog blot ved sin sublime stil Ovids digtning adskiller sig fra prosa. Prosodien, der er digternes kval, plager ikke ham. Han er ikke ængstelig; det er som om han aldrig følte sig bunden af metrikken; han gaar lige frem, ikke som de andre,</p>
       <lg rend="it">
         <l rend="indent4">... <seg type="komm" target="p32-26"/>der stiller det bagest i rækken,</l>
         <l>som dog burde staa først, og omvendt det forreste bagest.</l>
       </lg>
       <p rend="noIndent"><pb ed="A" n="33"/>Den naturlige ordstilling bevarer han ikke blot i sine kærlighedsdigte, sine sørgedigte og breve, men ogsaa i de mest glimrende beskrivelser i Metamorfoserne. Hvor han er mest revet med, er han mest behersket. Versekunstens regler, brugen af tider og maader, der for andre digtere er lige saa mange anstødssten under vejs, standser ikke ham. Der er derfor ingen digter, der har naaet Ovid i sublim stil og samtidig i naturlig jævnhed. Den klarhed, andre har stræbt efter i et to- eller fireliniet vers, medens sveden haglede ned ad dem og de gumlede paa deres negle, den skaber han uden besvær i hele bøger. Kort og godt: Ovid er en digter, som kun naturen kan frembringe, og som man kan sige har været musernes kælebarn. Jeg vil dog ikke strides med dem, der tildeler Virgil førstepladsen; men de nutidige kritikere, der taler saa køligt om Ovid og sætter ham under <seg type="komm" target="p33-21"/>Horats, <seg type="komm" target="p33-21b"/>Lucan og andre digtere, dem er jeg gnaven paa.</p> 
       <p rend="indent">Man kan tænke sig forskellige grunde til, at visse folk læser Ovid med en saadan kølighed. <seg type="komm" target="p33-25"/>For 15 aar siden nævnede jeg nogle af dem i en offentlig tale. Det ligger udenfor min hensigt her at fremføre dem igen; <pb ed="A" n="34"/>jeg vil blot sige, at denne uvilje kan komme af for hyppig læsning af Ovid. Han er i alles hænder, hans metamorfoser er blevet læst, genlæst og gentaget saa ofte af digtere, malere og billedhuggere, af ustuderede og studerede folk, at man er blevet led og ked af ham. Han har faaet samme skæbne som den musik, nutidens musikere ledes ved, fordi den takket være sin sødme og harmoni er blevet spillet i tide og utide, medens de til gengæld glæder sig over disharmoniske og skurrende lyde. Det gaar som med agerhøns, som man til at begynde med spiser med stor appetit, men som man bliver ked af, naar man faar dem for ofte. De fleste af Ovids digte ligner epigrammer. De er udarbejdede med saa stor en kunst og saa stor en finhed, at de allesammen samtidig synes at være skrevet i prosa. Saa gennemført klare er de.</p>
       
       <p rend="indent"><seg type="komm" target="p34-18"/>Juvenal er jeg saa fortrolig med, at jeg næsten kan ham udenad. <seg type="komm" target="p34-19"/>Jeg foretrækker hans satirer for Horats’; hos ham er der ganske vist mere festlighed, men hos Juvenal større styrke i stilen, mere skarphed. Horats morer, Juvenal stikker. Horats gaar blot gennem barken, men Juvenal trænger helt ind i marven og lader braadden blive siddende i læsernes sind. Dertil kommer, at Juvenals morallære er mere omfattende, medens Horats <pb ed="A" n="35"/>blot holder sig til bestemte fejl og gentager sig selv. Juvenal holder sig til sagen, Horats fortaber sig altid i digressioner. I sin første satire gør han nar af menneskenes ustadighed, men gaar kort efter løs paa deres griskhed. I sin tredje satire dadler han dem, som ser andres fejl og lukker øjnene for deres egne; men lidt efter glider han over til stoikerne, som hævder, at alle fejl er lige alvorlige, og saaledes videre i de andre satirer. Jeg maa dog indrømme, at der rundt om hos Horats findes ting, som vidner om den fineste dømmekraft. Men han er ikke altid sig selv: hvad enten man betragter stilen eller stoffet, er han mere vægelsindet end <seg type="komm" target="p35-15"/>Tigellius, som han selv morer sig over. Da han har saa svært ved at forme sine vers, forekommer det mig, at han ikke af natur er digter, men at han har tilegnet sig sin færdighed. Til syvende og sidst: da Horats er tilhænger af <seg type="komm" target="p35-18"/>Epikurs morallære, angriber han forsynet og anbefaler dyden alene for nyttens skyld. Hvad morallæren angaar, kan man følgelig snarere anbefale Juvenal, der taler ærbødigt og sundt om Gud og formaalet med gode gerninger og fremsætter tanker, der ikke vilde være en kristen uværdige.</p>
       
       <p rend="indent">Jeg sætter Plautus højere end Terents; og jeg skifter ikke mening, selvom jeg skulde krænke Horats’ skygge. <pb ed="A" n="36"/>Terents er ganske vist lydefri, medens Plautus er fuld af pletter; men jeg foretrækker et smukt ansigt med pletter fremfor et almindeligt uden pletter. Terents kan kun anbefales paa grund af hans omhyggelige stil og hans rene diktion, ellers kan han ingenlunde sammenlignes med Plautus. Hvad enten man tænker paa indholdet eller paa personlighedens styrke, eller paa hans vid og munterhed – hvad der er komediedigtningens sjæl – er Plautus uforlignelig. De franske oversættelser af nogle af Plautus’ komedier, som f. eks. Amphithryo, Menæchmi, Aulularia, Mostellaria, anses derfor for at være de bedste blandt de moderne komedier, og de er en pryd for vore teatre. Jeg vilde ikke have svært ved at udbrede mig mere om disse to komediedigtere, da jeg selv har skrevet 25 komedier og følgelig kan anses for en tilstrækkelig sagkyndig dommer; men mit brevs snævre rammer tillader mig ikke at sige mere. Jeg vil blot bemærke, at hos Plautus funkler den blændende festlighed, der gør komedier værd at se og læse, og som ingen andre end Molière har naaet. De komedier, der siden hans dage er kommet frem, er for det meste matte og uvittige, og har udelukkende kunnet tiltale franskmændenes fordærvede smag, som den er i dag. <pb ed="A" n="37"/>Nutidens komediedigtere er tilfredse, naar de kan give nogle træge dialoger form af en komedie og dele den op i tre eller fem akter. Naar komedieskriverne har gjort det, mener de, at man ikke kan forlange mere.</p>
       
       <p rend="indent">Mine kritikere har bemærket, at jeg i mine epigrammer har Martial til forbillede, i mine breve den yngre Plinius; det fragaar jeg ikke. Hvad Martial angaar, saa er hans værk – bortset fra de uanstændige steder – et sandt mønster paa epigramdigtning. Hvad angaar Plinius, er han en forfatter, jeg aldrig kan blive træt af at læse. Hvis jeg ikke var bange for Ciceronianernes vrede, vilde jeg foretrække Plinius for Cicero i hans breve. Det turde dog være at tale for døve øren. Jeg veed jo meget vel, hvor slemt et kætteri det er at sætte den førende guldalderforfatter under en sølvalderforfatter. Jeg indrømmer, at det lyder urimeligt, og jeg vedgaar, at jeg ofte drejer af fra alfarvej. Jeg følger mit eget hovede, som gang paa gang faar mig til at gaa imod strømmen. Menneskenes smag er forskellig. Plinius’ og Senecas skrifter forekommer mig mere slebne end Ciceros. Jeg tror, at Cicero har skrevet løs; men af den aarsag berømmer man ham ganske særligt. <pb ed="A" n="38"/>Ciceronianerne kalder det naturlig skønhed, som andre kan give navn af skødesløshed. De faar ondt, naar noget er slebet og smager af slid og slæb; derfor siger de, at sølvalderforfatterne er udartede og staar tilbage for guldalderens. Saadan dømmer Qvintilian, der stempler Seneca og mellem linierne Plinius som sprogfordærvere hos romerne, ligesom Cicero stempler Demetrius fra Faleron hos grækerne, ret som om det at skærpe sin pen var det samme som at ødelægge stilen og svække udtrykkets styrke. Vi følger ofte blindt traditionen; den ene abe faar den anden til at gabe. Forestil Dem, at den yngre Plinius og Seneca havde skrevet i guldalderen og Cicero i sølvalderen, og jeg tør vædde, hvad det skal være paa at De vilde dømme helt anderledes. Jeg har for ikke længe siden i et særligt arbejde forsøgt at udvikle denne paastand nærmere; men beskæftigelse med andre ting har hindret mig i at gennemføre min plan.</p>
       
       <p rend="indent">De fleste mener, at jeg kun har et overfladisk kendskab til græsk. Jeg læser ikke desmindre de græske historikere uden besvær, og hele tolv forfattere, deriblandt Diodorus Siculus, har jeg læst fra ende til anden. Jeg mener dog, at jeg ikke engang har betraadt dette sprogs tærskel, da jeg ikke kan grammatikken. <pb ed="A" n="39"/>Af digterne har jeg blot læst Aristofanes’ to første komedier, men hele Iliaden flere gange. Da min svage dømmekraft ofte fører mig imod strømmen, maa jeg vedgaa, at jeg ikke i Homer ser det, andre ser. Jeg holder mig til mellemvejen mellem ‘Homerpiskerne’ og hans blinde dyrkere. Jeg beundrer med de fleste kritikere Homers stil og geni, og jeg anbefaler de studerende hans digt som det græske sprogs sande udspring. Derimod kan jeg ikke med visse Homerelskere faa øje paa den skat og den høst, der skal være saa værdifuld for talere, statsmænd og generaler. Jeg kan f. eks. ikke tilraade en general midt i kampens hede at gaa for at ordne sine private sager, saadan som Hektor gør; jeg kan ej heller anbefale talerne Nestors taler, som ofte har lokket sveden frem paa min pande. Jeg vil ikke tale om den almene viden, Homers fornemste dyrkere har opdaget hos ham, men som jeg dog ikke kan faa øje paa – saa langsomt opfatter jeg. Jeg følger blot mit eget skøn, og vil ikke forstyrre nogens cirkler. Det er jo urimeligt og taabeligt at erklære andre krig og ruste sig paa grund af en meningsforskel. Ret til at have en anden mening</p>
       <lg rend="it">
         <l><pb ed="A" n="40"/><seg type="komm" target="p40-1"/>kræver jeg selv og indrømmer andre.</l>
       </lg>
       <p rend="noIndent">Blandt græske forfattere vejer efter min mening <seg type="komm" target="p40-3"/>Plutarch alle andre op, og jeg bliver aldrig ked af at læse ham. Han alene rummer et helt skatkammer af oldtidens viden.</p>
       
       <p rend="indent">Moderne forfattere læser jeg sjældent mere end een gang. De eneste historikere, jeg vender tilbage til, er <seg type="komm" target="p40-9"/>Humphrey Prideaux, <seg type="komm" target="p40-9a"/>Burnet, <seg type="komm" target="p40-10"/>Pêre Daniel og <seg type="komm" target="p40-10a"/>Rapin Thoyras. Da de to sidste er de mest fremtrædende i vore dage, har jeg læst dem begge opmærksomt og kritisk. Naar man sammenligner dette fornemme kritikerpar indbyrdes, giver næsten alle kritikere Rapin prisen; jeg kan dog ikke uden videre slutte mig til dem. Efter mit skøn</p>
       <lg rend="it">
         <l><seg type="komm" target="p40-17"/>svæver Sejren i tvivl om, hvem der er størst af de tvende.</l>
       </lg>
       <p rend="noIndent">Rapin forekommer mig mest paalidelig, Daniel mest vidende. Saa langt <seg type="komm" target="p40-19"/>Rymers Acta publica naar, som i høj grad belyser Englands historie og hjælper med til at rette andres vildfarelser, er Rapin overlegen, da mange af hans oplysninger er øst af de reneste kilder; men naar disse Acta standser, griber han som en skibbrudden til det første det bedste og <pb ed="A" n="41"/>følger undertiden tarvelige historikere, som han ofte citerer kun med navn, men uden bogens titel og sidetal, som f. eks. <seg type="komm" target="p41-3"/>Camden, <seg type="komm" target="p41-3a"/>Backer, <seg type="komm" target="p41-3b"/>du Chesne osv. Der er desuden store huller i Elizabeths og Jacob I’s levnedsbeskrivelser, som man maa udfylde fra andre skribenter. Størstedelen af Carl I’s historie er udelukkende hentet fra <seg type="komm" target="p41-7"/>Rushwords samlinger og indeholder en forvirret blanding af kongelige anordninger, parlamentsbeslutninger og breve, der ganske vist er meget oplysende, men som de mere betydeligere historikere plejer at henvise til værkets slutning. Pêre Daniel synes derimod at have undersøgt alle rigets krinkelkroge og gemmesteder, før han skred til værket; han anfører nemlig rundt omkring samtidige forfattere og de mænds dagbøger, som indeholder deres egne handlinger. Rapin, der er mest interesseret i den meget vigtige del af historien, der angaar love og statens forfatning, enten forbigaar krige eller omtaler dem hastigt og overfladisk. Pêre Daniel lægger derimod mere vægt paa krigeriske begivenheder og taler vidt og bredt om ganske ligegyldige ting helt ned til de mindste skærmydsler. Jeg synes derfor, at Rapin har begaaet en fejl ved sine udeladelser, men Daniel ved sin overflod. Man kunde have troet, at Rapin var munk, Daniel kriger, skønt <pb ed="A" n="42"/>Rapin har været med i krigene, medens Daniel levede og døde som jesuit. Man kan derfor med rette kritisere dem begge: Rapin, fordi han ikke tager hensyn til krigene, som han forstod sig paa, Daniel, fordi han især udbreder sig om det, han mangler indsigt i. Forestil Dem Rapin som munk, Daniel som kaptajn, og begge vil være at undskylde. Jeg vil ganske vist ikke berøve Rapin den ros, han fortjener paa grund af sin skarpe dømmekraft og sin sandhedskærlighed; jeg siger blot, at Pêre Daniels historie har krævet større anstrengelse, at forfatteren er gaaet bedre udrustet til sit arbejde. Hvis han havde skrevet ikke Frankrigs historie, men Englands, der er den frodigste af alle kendte, og som ingen forfatter kan gøre kedelig, er der ikke tvivl om, at han vilde have opnaaet en rimeligere bedømmelse. Indholdet gør ofte forfatteren interessant. Kritikerne tager ofte fejl, naar de ikke tager hensyn til det stof, historikeren behandler, og hvis afvekslende rigdom bøder paa forfatterens mangler. Hertil kommer, at man maa tage den tid og det sted i betragtning, hvor bogen er affattet. I de fleste lande indsnævres skrivefriheden, men i England maa man hejse alle sejl, <pb ed="A" n="43"/>og den frygt, der lægger andre i lænker, foruroliger ikke englænderne.</p>
       
       <p rend="indent">Hvor megen tid jeg har anvendt paa moralfilosofien, viser de moralske arbejder, jeg har offentliggjort. <seg type="komm" target="p43-5"/>Andre videnskaber gør os til mennesker, men den gør os menneskelige og <seg type="komm" target="p43-7"/>leder os ind paa vejen til et fredeligt, roligt, stilfærdigt og lykkeligt liv. Hvad andet kan man kalde lærdom – siger Cicero – end det, der hjælper os til at føre et lykkeligt liv. Man anser ganske vist i almindelighed de mennesker for mere indsigtsfulde, der anvender deres tid paa at læse digterne, eller som slider med geometri, aritmetik, astronomi; men <hi rend="it">de</hi> har større ret til dette navn, som lægger vægt paa livskunsten. <seg type="komm" target="p43-16"/>Thi moralfilosofien leder os gennem livet, ansporer til at handle rigtigt, fordriver lasterne: den er moder til byer, samler de spredte mennesker i et livsfællesskab og forener dem indbyrdes først ved boliger, dernæst ved ægteskaber; den opfinder love, den lærer os optræden og orden. Derfor er jeg dette studium dybt hengiven. <seg type="komm" target="p43-23"/>Mine fremskridt skylder jeg dog ikke saa meget min læsning, som min tænkning, og jeg taler mindre med bøger end med mig selv. Det er ikke altid andres øjne, man har brug for, naar man vil efterforske alt dette. <pb ed="A" n="44"/>De gamles moralsystemer kender jeg til bunds, Cicero, Seneca og Plutarch læser jeg gang paa gang. Af de moderne kender jeg imidlertid kun faa. Jeg giver hellere nyttige formaninger og raad i form af lystige dialoger og komedier end strengt og bydende som en skolemester. Jeg angriber ikke vor tids levevis og deklamerer ikke mod lasterne, men bestræber mig for at afsløre de almindelige fejl; det første er efter min mening en opgave for en prædikant, det andet for en filosof. Til at overbevise de vildfarende følger jeg Sokrates’ metode: jeg angriber ikke fæstningerne direkte, men gennem minegange. Jeg fravrister folk sandhedserkendelse ved hjælp af digtning, fortællinger og lignelser. Jeg havde saaledes held med at overbevise en ven, hvis utaalmodighed jeg ikke med fornuftsgrunde kunde komme til livs, ved at fortælle ham historien om de forskelligt formede øjne fra min Underjordiske Rejse. Man anser mig dog ikke for filosof, fordi jeg ikke kender filosoffernes sprog, derfor siger jeg min mening tydeligt og ligetil. Jo mere uklart man taler, jo finere en filosof gaar man for at være. Der er folk, der nødig læser andet end det, de ikke forstaar. Riv de fjer af, vor tids lærde er saa stolte af, <pb ed="A" n="45"/>og stryg alle omsvøb, velfriserede og kunstlede talemaader, og det vil vise sig, at visse værker, der i almindelighed anses for de mest fuldendte, er fattige, kedsommelige og saftløse. Mange forfattere, som nu forbløffer os under læsningen, vilde, hvis de havde fremsat deres lærdomme i simpelt og jævnt sprog, ikke vise sig saa værdifulde, som de forekommer dem, der kun skænker klingende ord deres opmærksomhed. Den svulstige stil, deres uklare og uforstaaelige talemaader, deres filosofiske fagudtryk gør, at det, der i sig selv er middelmaadigt, vurderes som apollinske orakler.</p>
       <p rend="indent">Jeg sætter <seg type="komm" target="p45-14"/>Montaigne højt paa grund af hans oprigtighed, og vilde sætte ham endnu højere, hvis han havde talt mindre om sig selv. Hans paradoxer kan jeg godt lide. Ved paradoxer forstaar jeg paastande, der med virkningsfulde eller i det mindste sandsynlige grunde angriber almindelig anerkendte forestillinger, der ligesom har faaet borgerret. Hvis paradoxerne imidlertid ikke er af den art, er der intet, jeg mere afskyer. Derfor er jeg ilde tilpas ved <seg type="komm" target="p45-23"/>forfatteren af det lille skrift om de menneskelige dyders forlorenhed (<hi rend="it">de la fausseté des vertus humaines</hi>). Han forvandler nemlig alle dyder til ligesaa mange laster; han mener, at ydmyghed udspringer af hovmod og maadehold af egenkærlighed. <pb ed="A" n="46"/>Menneskelig klogskab gør han saaledes til latter, fordi hovedløse handlinger ofte faar det heldigste udfald; men hans eksempler viser kun, at udfaldet ikke altid svarer til planen. Naar han skal bevise sine andre paradoxer, er han ligesaa uheldig. Den der fremsætter den slags paradoxer og forsvarer dem med ligesaa taabelige grunde, er en hovedløs projektmager, der ikke er meget bedre end et ganske almindeligt fæhovede.</p>
       <p rend="indent">Ellers morer paradoxer mig, hvis de fremføres med forstand, som f. eks. af Montaigne, <seg type="komm" target="p46-12"/>Malebranche, <seg type="komm" target="p46-13"/>Charon og af <seg type="komm" target="p46-13a"/>filosoffen fra Rotterdam. Adskillige af den sidstes paastande faar med grund kristne til at gyse. Slet og godt er blandet sammen; og det usande sandsynliggøres ved forfatterens behændighed og faar læseren til at tænke sig om. Det er velbekendt, hvormange lærde Bayles paastand om det ondes oprindelse har faaet til at spidse deres pen, hvormange stridigheder den har fremkaldt med vor tids forsvarere af troen, især med <seg type="komm" target="p46-22"/>Jean Leclerc, der med et enormt lærdomsapparat og med al den styrke, hans begavelse sidder inde med, har angrebet filosoffen fra Rotterdams theser. At optræde som mægler mellem saa fremragende mænd anser jeg for taabeligt. At fortsætte denne tvist er kun <pb ed="A" n="47"/>at gentage, hvad Leclerc har fremført, og hvortil der intet er at føje. Striden var jo saa heftig, at han blev tvunget til at falde tilbage paa Origines’ lære som paa en skanse.</p>
       <lg rend="it">
         <l><seg type="komm" target="p47-6"/>Den er det anker, som fast holder hans nødstedte skude.</l>
       </lg>
       <p rend="noIndent">Jeg siger blot, at det forekommer mig taabeligt at ville angribe troen paa Guds godhed ud fra de skrøbeligheder og fejl, der er menneskene medfødt. Gud har skabt forskellige ting. Den ene er mere fuldkommen end den anden; men hver for sig er de fuldkomne i deres art. Mennesket er fuldkomment som menneske, fluen er fuldkommen som flue. Hvis mennesket sammenligner sig med englene, sukker det over sin skæbne og ufuldkommenhed; hvis det sammenligner sig med visse dyr, beklager det sig over sit korte liv. Theofrast skal paa sit dødsleje have anklaget naturen, fordi den havde givet hjorte og vagtler et langt liv, skønt det ikke betød noget for dem, men menneskene et saa kort liv, skønt det betød saa overordentligt meget for dem. Tænker mennesket derimod paa orme og insekter, saa rejser det kammen og betragter sig som det mest fuldkomne værk. Fluernes skæbne er tilsyneladende at komme til verden om sommeren, for snart efter at dø af kulde eller for menneskehaand. Og dog, hvis de sammenligner sig med orme eller muldvarpe eller med de smaadyr, <pb ed="A" n="48"/>Aristoteles siger kun lever een dag, saa at det, der dør i sin ottende time, dør i en fremrykket alder, vilde de mene, at de levede længe; de vilde svulme af hovmod i den tro, at verden var skabt for dem alene paa grund af deres fremragende form. Der findes dog i selve de levende væseners uensartethed – ligesom i landenes forskellige udseende og egenskab – en skønhed, som priser skabelsesværket og gør indtryk paa og forbavser beskueren. Hvordan det nu end er med menneskenes skæbne, som Bayle afmaler saa trist, er det sikkert, at næsten ingen ønsker at dø. Jeg har kendt fattige gamle koner, der var affældige af sygdom og alder, men som rystede, blot man nævnede døden. Naar jeg tænker paa alt det, undrer jeg mig over, at Bayles these om de to principper har kunnet fremkalde saa stor uro. Man beviser nemlig intet ud fra det skabtes forskellige lod, medmindre man vilde sige, at fluerne, fordi de er mindre anseelige end løverne, og bly, fordi det er tarveligere end guld, maa afledes af det ondes princip. Man kan paa en maade her anvende et vittigt svar af en præst, som blandt sine tilhørere havde en pukkelrygget. Da han hørte præsten hævde, at alt hvad Gud har skabt, var godt, sagde han til ham, da han steg ned af prædikestolen: <pb ed="A" n="49"/><hi rend="it">Se paa den pukkel, jeg er født med, og indrøm saa, at ikke alt, hvad Gud har skabt, er godt.</hi> Præsten svarede: <hi rend="it">Du er velskabt nok, af en pukkelrygget at være.</hi> Dette svar var nu ment spøgefuldt, om det end ikke var helt ved siden af: Hvis alle mennesker var født pukkelryggede, vilde man ikke af den grund kunne udsætte noget paa Guds godhed. Nogle dyr har han skabt til at svømme; og han har bestemt, at de skulde bo i vandet. Andre har han skabt til at flyve; og han har bestemt, at de skulde leve under aaben himmel. Nogle dyr har han skabt til at krybe, andre til at gaa, af dem igen nogle til at leve hver for sig, andre til at leve i flok. Nogle har han skabt til vilddyr, andre til tamdyr, nogle til at leve skjult og under jorden. Ethvert dyr er fuldkomment i sin art. Jeg indrømmer ganske vist, at menneskene kunde være skabt mere fuldkomne; jeg indrømmer ogsaa, at de kunde være skabt syndefri; jeg indrømmer endelig, at Gud i sin særlige naade kunde bevirke, at de ikke overtraadte hans love. Men hvis de var skabt syndefri, vilde de være enten engle eller maskiner; og hvis Gud ved stadig indgriben hindrede lovovertrædelser, vilde han høre op med at være lovgiver, høre op med at være dommer: at give en lov og samtidig i kraft af sin almagt hindre <pb ed="A" n="50"/>Mennesket i at overtræde den, vilde jo rumme en modsigelse. Hvad straffen over de ugudelige angaar, vil man med Leclerc ganske ligefremt kunne svare: at Gud intet vil gøre, der strider mod hans retfærdighed og godhed, og at enhver dommer uden at gøre noget skaar i sin retfærdighed og sanddruhed kan slaa af paa sine trusler og mildne sine straffe. Anderledes er det med belønninger, som man engang har lovet og derfor maa udrede til sidste hvid.</p> 
       
       <p rend="indent">Det er velkendt, med hvor stor iver, der udartede til raseri, denne thesis er blevet drøftet. Man undrer sig over, at mænd, der ellers forstod at beherske sig og som hidtil havde været præget af maadehold, bekæmpede hinanden genstridigt med ukvemsord uden hensyn til de moralske forskrifter, de selv havde givet. De lod sig dog ægge paa samme maade som i sin tid Pompejus og Cæsar, af hvilke den første ikke kunde erkende nogen som sin ligemand, den sidste ingen som sin overmand. Bayle og Leclerc blev den aldrende lærde stats ligesom sidste stridsmænd. Leclerc var den kyndigste, Bayle den sindrigeste. Begge skrev enorme værker. Leclerc var den lærdeste, da han var udmærket hjemme i baade de hellige og de verdslige sprog; men Bayle førte en behændigere pen. Man kunde have troet, <pb ed="A" n="51"/>at Bayle havde levet sit liv ved fyrstehoffer; saa stor en glans, saa stor en elegance funkler overalt i hans skrifter; og der er intet, der smager af det skolestøv, han er vokset op i. Jeg kalder dem den aldrende lærde stats sidste helte. Selvom vor tid jo ikke er saa udpint, at den ikke stadig kan frembringe højtbegavede og lærde mænd, turde dog ingen nægte, at det gaar tilbage med videnskaberne, naar man mindes de vidunderlige genier, en tidligere tid har frembragt.</p>

       <l rend="it"><seg type="komm" target="p51-13"/>Kræfterne svinder nu hen, og styrken er borte.</l>

       <p rend="noIndent">Aarsagerne til denne tilbagegang har jeg udviklet i mit første brev. Derfor vil jeg ikke gentage dem her. Jeg vil blot sige, at vor tids kyndige i stedet for den ære og de belønninger, fortidens forskere nød, maa frygte den lod, digteren Eumolpus fik, saa at de kan klage med ham: <hi rend="it">Vi kender det bifald, vore evner møder</hi>.</p>

       <lg rend="it">
         <l><seg type="komm" target="p51-22"/>Lad mæcener opstaa: en Virgil vil da atter man finde,</l> 
         <l>og en Ovid vil paany stige af muldjordens skød.</l>
       </lg>

         <p rend="noIndent">Det er den væsentligste aarsag til denne forringelse. Andre kan nævne andre aarsager; men jeg mener, at boglige sysler i ikke ringe grad hæmmes <pb ed="A" n="52"/>af den strenge bogcensur, der bevirker, at man ikke kan vente sig andet end det, der er slapt, lavt, krybende, udmarvet, trægt og svagt. Takket være censorernes enten frygtsomhed eller uvidenhed eller slette smag bliver de bedste bøger ofte undertrykt eller de værdifuldeste tanker strøget. Derfor mener forfatterne, at de gør bedre i at kvæle deres aandsfostre under selve fødslen eller at gøre dem føde for møl og maddiker end at lade dem mishandle censorerne. Hvis man skulde være i tvivl om virkningen af al den censur, behøver man blot at sammenligne de bøger, der har været udsat for denne tortur, med dem, der er trykt uden censur, og man vil se, hvor stor en forskel der er paa skidt og kanel. Det <hi rend="it">Imprimatur</hi>, der plejer at sættes foran i bøgerne, betyder samme, som hvis censor vilde sige: <hi rend="it">Se her er en bog, som ikke indeholder andet end tankestumper, ligegyldigheder og ting, som er saa ofte gentaget af andre, at man faar kvalme af dem</hi>, eller: <hi rend="it">Dette værk maa trykkes, da det kun indeholder visse almindelige sandheder og meninger, der er godkendt i vor stat</hi>. Man peger ganske vist paa visse tøjlesløse forfattere, der maa tæmmes med den slags lænker; men af to onder maa man vælge det mindste, thi den gavn, man har <pb ed="A" n="53"/>af denne forsigtighedsforanstaltning er ubetydelig, sammenlignet med den fortræd, der flyder af den. Vort Norden frembringer herlige begavelser; men de vil neppe – efter mit skøn – modnes, før disse hæmninger ryddes af vejen, og før alle rester af den gamle middelalderlige surdejg er fjernet fuldstændigt. Jo mere slebent et folk er, des mere overbærende er det overfor sine forfattere. Virkningen af denne overbærenhed kommer frem i Frankrig, hvor der paa Ludvig XIV’s tid opstod talere, filosoffer og digtere, hvis værker vor tids forfattere beundrer og søger at kappes med – men til ingen nytte. Da skrivefriheden blev indsnævret ved strenge bestemmelser, og talerne, digterne ja selv komediedigterne blev underkastet en strengere censur, da</p>

<lg rend="it">
  <l><seg type="komm" target="p53-18"/>styrtede samtlige slanger af haaret, og krigslurens</l>
<l>klange tonede hæst ...</l>
</lg>

<p rend="noIndent">Den svenske boglige verden begynder nu at løfte hovedet, da panseret viger for kjortlen; men selv om man – som det hedder – vilde sætte alle sejl til, spaar jeg dog kun ringe fremgang, saalænge den gamle censur fortsætter med ligesom at bidsle begavelserne. At der intet maa skrives mod religionen og god moral, anser jeg <pb ed="A" n="54"/>for en nødvendig sikkerhedsforanstaltning; men den udstrækkes i det uendelige af censorerne, der ofte støder an, hvor der ingen anstødssten er, og stamper mod alt, som er uvant og ikke helt fortærsket. Jeg kunde have ønsket, at al censur kun var indstiftet med den opgave; <hi rend="it">at censorerne skal passe, at den lærde stat ikke kommer i vanry paa grund af trivielle, tarvelige og eftergjorte skrifter</hi>. Følgen af en saadan bestemmelse vilde blive at nogle faa fremragende og vor tid værdige arbejder vilde straale over os i stedet for de tørre annaler og beskidte bogsider, som tarvelige skribenter paanøder os, og under hvis byrde vi er ved at segne.</p>

       <p rend="indent">Paa grund af den foregivne lovtale over metafysikken, jeg for nogle aar siden holdt, mener nogle mennesker, at jeg er en bitter fjende af dette studium. Man mente, at jeg dengang snarere holdt en ligprædiken over den end sang dens pris. Men ved metafysik forstod jeg en fortegnelse over termini og subtile distinktioner, som disputatorerne misbruger paa katedrene for at lægge snarer for deres modstandere. Tager man derimod metafysik i en anden betydning, anser jeg den for et studium, der passer sig for en filosof. Jeg læser selv hyppigt metafysiske bøger, omend jeg maa indrømme, at jeg ikke er naaet vidt i den videnskab. Jeg møder nemlig mysterier, <pb ed="A" n="55"/>der – trods al overvejelse – stedse bliver ved med at være mysterier. Jeg veed ganske vist, at metafysikken ikke forekommer visse teologer og kristne filosoffer videre vanskelig; de definerer jo roligt engles og aanders natur. Derfor siger Tertullian: <hi rend="it">En hvilkensomhelst kristen haandværker kan baade finde og vise os Gud</hi>. Det lader til, at <seg type="komm" target="p55-8"/>Simonides har optraadt mere beskedent: Da tyrannen over Sicilien Hiero havde paalagt ham at beskrive Gud, udbad han sig betænkningstid i een dag og derpaa i to dage. Da han flere gange havde fordoblet antallet af dage, og Hiero forundret spurgte om grunden, svarede han: <hi rend="it">Fordi opgaven forekommer mig mere og mere dunkel, jo længere jeg overvejer</hi>. Det vilde være at ønske, om dyrkerne af den ypperste filosofi vilde efterligne den beskedenhed og forsigtighed, Newton viser i matematikken, dvs. at de paa forhaand skulde afholde sig fra demonstrationer og ikke definere sjælens og aandernes væsen og natur. Jeg kunde have ønsket, at de vilde opgive deres undersøgelser af aandernes egenskab, af sjælenes form, af deres virkemaade, hvordan de bliver til, om de føres videre ved forplantningen, hvordan de tænker udenfor legemet, hvorledes deres skikkelse er, om <pb ed="A" n="56"/>den er saadan som den fremstilles for skoledrenge i Orbis Pictus, om de er udelelige, om de har udstrækning eller tre dimensioner osv. – jeg kunde have ønsket, siger jeg, at de lod disse undersøgelser fare, som kun plager sindene, og paa hvilke omraader vi er ganske blinde, og i stedet blot vilde se paa virkninger og fænomener; jeg kunde have ønsket, at de udtalte sig mere beskedent om de mest indviklede forhold, hvis natur det hverken har betydning for mennesker at efterspore, eller menneskets tanke kan gætte og fatte, og de skulde snarere gentage digterens ord:</p>

         <lg rend="it">
           <l><seg type="komm" target="p56-13"/>Gid dog min skidne dragt ej var mig stedse til hinder.</l>
         <l>Nærmere skulde jeg da mine guddomme skue.</l>
         </lg>

<p rend="noIndent">Virkningen af denne forsigtighed vilde være, at vi kun vilde vide lidt, men i det mindste noget sikkert, og lade utallige usikre paastande fare.</p>

         <lg rend="it">
           <l>... <seg type="komm" target="p56-18"/>Hvis du vil gøre ukendt kendt</l>
         <l>med tankens hjælp, da gør du intet andet end</l>
         <l>at stride for at være sindssyg med fornuft.</l>
         </lg>
       

       <p rend="noIndent">Den polemiske eller systematiske teologi har jeg beskæftiget mig saa lidt med, at jeg maaske vilde dumpe, hvis jeg indstillede mig til teologisk eksamen. Til gengæld er jeg godt hjemme i den jødiske historie og kirkehistorien, og kristendommens <pb ed="A" n="57"/>læresætninger har jeg studeret med største omhu. Og fremdeles da jeg anser det for et menneskes pligt at undersøge alt, læser jeg afvekslende kætterske og rettroende bøger. Alt hvad englænderne i vore dage har spyet ud mod religionen, har jeg læst fra ende til anden. Men de bekymringer, som Toland, Collins, Tindal, Whoolstone, The Moral Philosopher osv. har vakt i mit sind, har andre energiske forkæmpere for kristendommen faaet lykkeligt bugt med. Alt hvad man kan finde paa af fromt og ufromt, kommer i dag over havet og fragtes fra den engelske ø over til vore strande. Hvis man sammenligner Hobbes og Spinoza med Whoolstone, optræder de ædrueligt og maadeholdent, medens han skamløst og frækt styrter sig over religionen. Læsning af den slags bøger plejer ganske vist at tegnes en til last, da det røber, at man løber efter alt nyt; men det viser samtidigt, at man tænker paa sin sjæl og er bekymret for sin frelse. Vi løfter dem til skyerne, der paatager sig alle mulige anstrengelser og udsætter sig for alle mulige farer for at opdage et ukendt land; men vi dadler og fordømmer dem, der er ængstelige for, <pb ed="A" n="58"/>hvordan det skal gaa dem efter døden, og som derfor udforsker alle veje, prøver alle have for at naa i havn i det forjættede land. De fleste bliver – som Cicero siger – ført ligesom et uvejr til en eller anden opfattelse og bliver saa hængende ved den som ved en klippe. Dem plejer vi at rose og regner dem ofte med blandt helgerne. Det er dog en ros, der tilfalder de slappe, skødesløse og dovne. Den, der ikke finder det umagen værd omhyggeligt at udforske de veje, der fører til den evige salighed, synes kun i ringe grad at adskille sig fra dyrene. Men hvordan kan de opfylde deres pligt, der bliver hængende i det samme dynd? Eller hvordan kan de kaldes troende, som aldrig undersøger, hvad de skal tro? Kætteri i forbindelse med undersøgelse er mere undskyldeligt end rettroenhed uden undersøgelse. Den der tror ret uden undersøgelse og uden forudgaaende tvivl, han tror ret ved et slumpetræf og kan følgelig vente belønning ved et slumpetræf; men den, der anspænder alle sine kræfter, undersøger alt, prøver alle beviser for at lokke sandheden frem, hans forsøg maa dog roses, selvom han ikke finder sandheden, og han vil kunne haabe paa en mild dom af den højeste dommer i himmelen, der dømmer helt anderledes end <pb ed="A" n="59"/>menneskene. Det er derfor klart, hvor uretfærdigt vi bærer os ad ved at dømme de mennesker, der med bekymring eftersporer sandheden dvs. dem, der ved at sammenligne gode og slette bøger bestræber sig for at faa sandheden frem. Undersøgelse er stræben efter erkendelse og undersøgelsens maal er at finde sandheden eller <foreign xml:lang="grc"><hi rend="it">ἀπόδειξις</hi></foreign>. Da fornuften fører fra det forstaaede frem til det, der ikke er forstaaet, veed jeg ikke – siger Cicero – hvordan det kan være, at de fleste foretrækker at fare vild og paa det mest haardnakkede at forsvare den tro, de har fattet kærlighed til, frem for at undersøge, hvad der kan siges med den største tryghed. Jeg vægrer mig ikke ved med dette sindelag at læse bøger, der bekæmper religionen, og jeg vurderer deres anstrengelser højt, der har held med at løse knuderne. Overfor vildfarende er jeg yderst overbærende og dømmer kun dem, der strengt fordømmer andre. Der er tre grundsætninger i religionen, som jeg ubønhørligt holder fast ved: 1. intet at tro, der strider mod sanserne og gaar imod almindelige forestillinger, 2. ikke at slutte mig til nogen paastand, der er uforenelig med grundlaget for den tro, jeg bekender mig til, 3. at forkaste alt, hvad der ikke kan forenes med Guds egenskaber. Derfor vilde alene dogmet om transsubstantiationen for bestandig holde mig borte fra den katolske opfattelse af <pb ed="A" n="60"/>nadveren, da jeg hverken kan eller bør nægte at stole paa mine øjne og sanser. Den der gaar imod almindelige forestillinger, gør nemlig alt flydende, ustadigt og usikkert. Derfor skyer jeg læren om intolerance, som de første reformatorer bebrejdede katolikerne, da den nedbryder grundlaget for den reformerede religion. Derfor gyser jeg ogsaa for dogmet om den absolutte forudbestemmelse, da det forekommer mig at gøre Gud til syndens ophav. Jeg kan heller ikke slutte mig til dem, der uden forskel fordømmer hedningerne, og som dømmer Sokrates, Epiktet, Aristides og andre retsindige mænd til evige pinsler. Jeg vil intet fællesskab have med dem, der tænker sig Gud saadan. Jeg tror paa en Gud, der er algod og menneskeslægtens ven. En streng og unaadig Gud lader jeg andre dyrke. Udfra samme betragtning vil jeg ogsaa til enhver tid ligge i strid med dem, der raaber op mod uskyldige fornøjelser, tilraader sørgmodighed og anser trælleagtig frygt for en kristelig dyd. Hvad er det andet end at forvandle en god og mild fader til en streng og vrangvillig herre og skabe en altid tordnende Jupiter <pb ed="A" n="61"/>eller en manikæisk gud.</p>

         <p rend="indent">I definitionen af fromhed er jeg uenig med visse folk. De kalder den frygt for Gud, jeg kalder den kærlighed til Gud forbundet med ærbødighed. Deres fejlagtige definition bevirker, at sørgmodighed ofte forveksles med fromhed. Jeg tror, at man bør dyrke Gud med sønlig kærlighed og ikke med trælleagtig frygt. Desuden forekommer disse menneskers strenghed mig ubelejlig, da de gør kristendommens aag tungere paa en tid, hvor saa mange nye himmelstormere gør oprør mod religionen og tordner mod gejstlighedens magt og arbejder paa at undergrave religionen og erobre himmelen. Denne forvirrede situation kræver snarere maadehold end strenghed. Et saadant maadehold, som klogskabens lov fordrer, udviser den engelske gejstlighed, og med dette skjold afværger den fjendernes vaaben.</p>
       
       <lg rend="it">
         <l><seg type="komm" target="p61-21"/>Modstaar du bacchantinden, naar hun sværmer om,</l>
         <l>du den afsindige gør mer’ afsindig kun.</l>
       </lg>
       
       <p rend="noIndent">Jeg beder kun sjældent, da jeg mener, at dyrkelsen af Gud ikke saa meget bestaar i bønner, som i handlinger, i lydighed og i forbedring af ens eget levned. Jeg ser daglige bønner forenet med daglige synder, og <pb ed="A" n="62"/>det lader til, at de fleste beder flittigt, for at kunne synde des mere ustraffet, eller synder flittigt, for at kunne bede des mere glødende. Jeg taler ikke om hyklerne – deres andægtighed forstaar vi let – men om den mekaniske andægtighed hos dem, der beder til bestemte, tider og synder til bestemte tider. Det har længe været mig ubegribeligt, da jeg saa at bønner og salmesang fordobledes sammen med synderne, og at begge dele fulgtes ad skridt for skridt. Men jeg har omsider afsløret hemmeligheden, da jeg saa nogle betragte denne dyrkelse med munden som en gengæld eller en afregning med Gud. Da det jo ikke er videre besværligt at bevæge læberne, men vanskeligt at bekæmpe lysterne og at overvinde lidenskaberne, vælger de det letteste i den tro, at man ved en saadan adfærd saa nogenlunde kan opfylde et kristent menneskes pligt; men man risikerer, at Gud kun saa nogenlunde vil gengælde denne dyrkelse. Det er i al fald mere trygt at tie helt stille end stadigvæk at bede om tilgivelse for de synder, man har i sinde kort efter at begaa igen. Derfor sagde Bion under et uvejr til nogle sømænd, der af skræk for at forlise bad brændende: <hi rend="it">Ti dog stille, for at Gud ikke skal høre, hvor I er!</hi></p>
       
       <p rend="indent"><pb ed="A" n="63"/>Det er, hvad jeg kan bebrejde andre, og andre mig. Hvorvidt de grundsætninger, jeg har fremsat, er kætterske, overlader jeg til Deres og andres bedømmelse. Hvis det er kætteri, er det mit eneste. I de grundlæggende trosartikler viger jeg ikke en fingersbredde fra den rette kirkes tro, og hvis jeg gjorde det, vilde jeg aabent vedgaa det, da jeg mener, at intet er hæsligere og mere upassende for et menneske og en kristen end hykleri. De skrupler, der opstaar ved min læsning af forbudte bøger, lader jeg kun mine venner vide, og ved deres bistand løser jeg lykkeligt de fleste knuder. Da livet er kort</p> 
       
       <l rend="it" part="F"><seg type="komm" target="p63-15"/>og alderen melder sit komme,</l> 
       
       <p rend="noIndent">anser jeg det for umagen værd at søge til bunds i alt og udforske det rette grundlag for aabenbaringen. Jeg veed vel, at man for det meste dadler dem, der følger denne fromme skik; men da Guds domme er rimeligere end Menneskers, haaber jeg, at denne forskning ikke vil være den himmelske dommer ukær, fordi den alene udspringer af bekymring og omsorg for fremtiden. Det gør mig ondt for England, og jeg misbilliger den tøjlesløse frihed, hvormed man angriber aabenbaringen, især da det ser ud til, at dette onde breder sig mere og mere dag for <pb ed="A" n="64"/>dag. Det gør mig dog mere ondt for Spanien, Italien og andre lande, hvor friheden i religiøse spørgsmaal indskrænkes og forstanden lægges i lænker, hvoraf følgen bliver, at de af staten anerkendte grundsætninger drages i tvivl og en hemmelig og derfor gyseligere vantro trænger ind i sindene. I Spanien f. eks., hvor der tilsyneladende er ligesaa mange helgener som mennesker, synes der at være flere kristne, medens der maaske i virkeligheden er flere i England. Englænderne kommer nemlig aabent frem med det, der ligger dem paa sinde, <seg type="komm" target="p64-12"/>da de anser det for forargeligt at have noget rede paa læberne og andet skjult i hjertet, medens spanierne – enten af skræk for straf eller i haab om fordel – hykler for Gud og ofte med ild og sværd udbreder den religion, de afskyer i deres hjerter. Forestil Dem, hvordan de to folkeslag kommer til at se ud i Guds øjne, han som trænger ind i hjertets fjerneste afkroge. Lad <hi rend="it">dem</hi> paa den yderste dag møde for domstolen, der med fromt sind har forsket i den hellige skrift, men som paa grund af deres skrøbelige dømmekraft er faret vild paa visse punkter; og lad ogsaa de andre møde, der enten af ligegyldighed ikke har villet overveje dette saa vægtige spørgsmaal, eller som i stilhed ler ad den religion, de aabenlyst bekender sig til, og som med digterens ord</p>

       <l rend="it">
         <pb ed="A" n="65"/><seg type="komm" target="p65-1"/>dølger saa fromt, hvad de bærer i hjertet.
       </l>

       <p rend="noIndent">Lad dem møde, siger jeg, for Guds domstol, og det vil ikke være svært at gætte kendelsen,</p> 
       
       <lg rend="it">
         <l><seg type="komm" target="p65-4"/>naar fra sin straalende borg, den højeste dommer beskuer</l> 
         <l>menneskers levned og synd for at lære dem nøje at kende.</l>
       </lg>
       
       <p rend="noIndent">Mange iøjnefaldende eksempler paa hyklerisk fromhed kan man se i Spanien, hvor denne ækle forstillelse gaar videre fra fædre til efterkommere, og hvor man har afsløret præster, biskopper, ja selv inkvisitorer som hemmelige jøder.</p>
       
       <p rend="indent">Jeg fordømmer ganske vist ingen, der ønsker at frelses; jeg fordømmer snarere dem, der aabent hos andre dadler det, de i det stille selv billiger, eller som offentligt bekender, hvad de selv i det stille ler ad. Det første er at fare vild, hvad der er menneskeligt; men det andet er aabent at holde Gud for nar, og det kræver i straf. For ikke aabenlyst at faa udseende af at dække over kættere skelner jeg mellem dem, der farer vild i ond eller i god tro. De første fordømmer jeg, hvis de overhovedet findes; de sidste har jeg ondt af, med mindre de maaske dristigt udspreder deres vildfarelser, at hvilken grund de kan straffes som forstyrrere af den offentlige ro. Kun fra dette synspunkt kan intolerance undskyldes. Alt hvad der forstyrrer samfundet, maa undertrykkes ved samfundets love. Derfor straffer staternes ledere med rette mord, rov, tyveri <pb ed="A" n="66"/>og den slags forbrydelser; men andre laster som griskhed, utaknemmelighed, fraadseri, ødselhed, vrangmeninger hører ikke ind under deres domstol, men kommer kun for Guds alene. Den hellige skrift viser ganske vist, at afgudsdyrkelse er blevet straffet med døden; men det var det teokratiske herredømme, som jøderne levede under, der medførte denne strenghed. Dyrkelse af hedenske guder betød nemlig oprør mod Gud, jødefolkets konge. At dyrke fremmede guder var altsaa for dem det samme som at ringeagte den borgerlige magt, hvilket maatte føre til samfundets ødelæggelse. Derfor blev selv mindre misgerninger ofte straffet strengt, medens større forblev ustraffet, da de mere var af teoretisk end af praktisk natur. Man bar saaledes over med sadukæerne, der benægtede opstandelsen og aandernes tilværelse, medens der var fastsat livsstraf for den ringeste krænkelse af ceremonierne. Det er derfor klart, hvem det er, jeg udelukker fra tolerancens velgerning, nemlig kun dem, der hylder grundsætninger, der gaar imod den verdslige magt. Jeg udelukker katolikker, da de selv er intolerante og ved vold og underfundighed <pb ed="A" n="67"/>søger at udbrede deres lære. Jeg udelukker sværmere, da de vægrer sig ved edeligt at forpligte sig til lydighed og spreder samvittighedens slør over deres trods.</p>
       
       
       
       <p rend="indent">Matematik har jeg ikke interesseret mig for. Den højere fysik ligger mig dog meget paa sinde, og jeg læser ivrigt, hvad der er skrevet om dette emne, og hvad jeg kan forstaa. Da jeg er i tvivl om rigtigheden af Descartes’ og Newtons grundsætninger, har jeg ikke sluttet mig til nogen af dem. Descartes’ hvirvelteori kan jeg dog ikke slaa af tankerne; hans teori om hvirvlerne er jo saa let, at selv børn og gamle koner kan begribe, at solens omdrejning
nødvendigvis maa have en saadan virkning. Newtons tiltrækning betragter derimod uvidende og ukyndige som en magisk kraft, og de kan kun med nød og neppe forstaa, hvordan solen, der udslynger saa mange ildstrømme samtidig kan tiltrække planeterne og knytte dem til sig, da det strider mod naturens orden at blæse og have mel i munden paa een og samme gang. Da Descartes’ hypotese er rimeligere og langt lettere forstaaelig, og da vi ikke kan tilskrive planeternes cirkelbevægelse mere sandsynlige aarsager, mener jeg følgelig, at vi bør holde os til denne hypotese, og at hvis der <pb ed="A" n="68"/>indtræffer visse fænomener, der synes at omstyrte den, som f. eks. kometernes elliptiske bevægelse og andet af den slags, saa maa det henføres til andre skjulte aarsager eller til visse for kometerne særegne egenskaber. Jeg skal ikke sige mere herom, da jeg ikke er nogen kompetent dommer om dette emne. Jeg vil kun tilføje, at kometernes anomali ikke strider mindre mod Newtons system end mod Descartes’ hvirvler. Hvis nemlig spørgsmaalet er, hvordan kometerne kan bevæge sig ligeud, medens de andre legemer ruller rundt om solen i en cirkelbevægelse, saa vil et andet ligesaa besværligt spørgsmaal plage Newtons tilhængere, hvordan nemlig en komet, naar den er kommet i nærheden af solen, igen kan stige og fortsætte sin bane, hvis nemlig solen trækker legemerne, vilde den i kraft af tiltrækningen helt opsluge en komet, der kommer den ret nær. Newton har ganske vist forudset indvendinger mod tyngdeloven og af den grund ladet det staa enhver frit, om de vil bruge ordet tiltrækning eller impuls. Det kommer imidlertid ud paa det samme. Dog maa man berømme beskedenheden hos denne saa skarpsindige mand, der – skønt han havde flere øjne end Argus – dog erkendte, at der er hemmeligheder, den menneskelige tanke ikke kan magte. De efterfølgende matematikere har dog hentet vand fra Newtons kilder <pb ed="A" n="69"/>til at vande deres haver med, og mange af Descartes’ tanker har efterhaanden mistet deres popularitet.</p>
       
       
       <p rend="indent">Min pligt som kvæstor gør ofte afbræk i de sysler, jeg har en naturlig trang til, fordi den ofte tvinger mig til at tilbringe hele dage med kedelige sager; at underskrive kvitteringer, føre regnskaber og skrive en mængde, men ganske illiterære breve. Mit jordegods gør ogsaa afbræk i mine sysler. Det er Dem jo bekendt, at jeg for nogle aar siden har købt en herregaard paa Sjælland ved navn Brorup. Bøndernes klager og naboernes besværinger plager mig uafbrudt; de bortleder dog min opmærksomhed mere end lægger beslag paa den. Jeg sørger omhyggeligt for ikke at blive indviklet i de processer, der er en følge af jordegodsbesiddelsen. Hvis der opstaar stridigheder, prøver jeg at bilægge dem ved et venskabeligt forlig; men man kommer ikke langt paa landet ved at optræde paa den maade. Forholdene der kræver nemlig et andet liv, en anden optræden. I byen lever jeg som filosof, jævnt og ligetil; men jeg tager ud paa landet i rustning. Filosofi og moral lader jeg ligge i acciseboden ved Vesterport, indtil jeg kommer tilbage. Efter at jeg er blevet godsejer, fører jeg derfor <pb ed="A" n="70"/>et dobbeltliv: som filosof i byen, som krigsmand paa landet. I byen forsvarer jeg mig mod mine modstandere med ord, men paa landet med vaaben. Jeg forsøgte ganske vist i begyndelsen at dæmpe bølgerne ved en forekommende og venlig optræden og ved at tigge mig frem med bønner, men erfaringen lærte mig, at man kun ægger bønderne ved at bære sig saadan ad. Af den grund støtter jeg mig ude paa landet snarere til juristerne end til filosofferne. Naboerne troede, at jeg var dybt begravet i bøgerne, at de ustraffet kunde drille mig og aabenlyst gøre mig til latter. De prøvede derfor paa at finde ud af, hvordan jeg var, og hvor langt min taalmodighed gik, ved at smigre mig, true mig og ved andre kunster, som bønderne er mestre i; men da de saa, at jeg ikke var helt vaabenløs, men passede tilstrækkelig omhyggeligt paa, sluttede de vaabenhvile og snart efter fred. Under denne livsform kommer man nok ud for adskillige nedslaaende og ukærkomne oplevelser, og man faar atter og atter ubehagelige budskaber, f.eks., at</p>
       
       <lg rend="it">
         <l part="F"><seg type="komm" target="p70-"/>af sygdom er gederne døde,</l> 
         <l>kornet har narret ens haab, og studen er død foran ploven.</l>
       </lg>
       
       <p rend="noIndent">Paa den anden side er der dog ogsaa meget, der glæder og opmuntrer en. Efter min mening findes der intet, der er mere behageligt, mere agtværdigt og mere passende for en filosof end at dyrke jorden. Det er ogsaa <pb ed="A" n="71"/>en følge af min karakter, at selv bøndernes sludren og aabenhjertige snakkeglæde fornøjer mig mere end de lærdes friserede taler. Da jeg blev ejer af godset, var alt forfaldent; men lidt efter lidt kommer der orden i tingene, det faldne rejser sig igen, og alting blomstrer rent misundelsesværdigt. Hver gang jeg ser tilbage og sammenligner mit gods’ tidligere tilstand med dets nuværende, føler jeg en dyb glæde. Jeg er glad over, at jeg paa den maade har opfyldt en god borgers pligter, og over blandt saa mange ødelæggere, der lader deres ejendomme forfalde og alt gaa til grunde, at have formet en raa og uordnet masse og at have givet bønderne, der i sin tid sukkede under et tungt aag, en bedre skæbne.</p>



       <p rend="indent">De skavanker, der for det meste følger med alderdommen, mærker jeg allerede tydeligt. I sin tid var jeg modig, nu bliver jeg frygtsom. Hvad jeg den gang søgte, det undgaar jeg nu helst. Den gang var jeg selskabelig, nu sætter jeg pris paa ensomhed. Min lystighed er blevet efterfulgt af barskhed. Mit glatte ansigt er blevet rynket. Hvad jeg i sin tid glædede mig over, det er jeg nu led og ked af: i sin tid blev jeg grebet af musikkens sødme; nu lader den yndigste musik mig kold. <pb ed="A" n="72"/>Og, hvad der er det sikreste tegn paa den tilstundende alderdom: jeg har mere fornøjelse af smaasnak end af lærde samtaler. Hvis man f. eks. begynder at tale om betydningsfulde ting, f. eks. om krigen mellem tyrker og perser, triplealliancen, den pragmatiske sanktion, om kejser- eller pavevalget og andet af den slags, som i sin tid fik mig til at spidse øren, saa gaber jeg nu og lytter til dem, der taler om dagligdags ting, f. eks. om nabostridigheder, barsler, forlovelser, bryllupper, mødomsforlis osv. Hvad mine venner især lægger mærke til som et sikkert varsel om den truende alderdom er, at bedrøvelige budskaber, tab og trusler fra mine modstandere gør et stærkt indtryk paa mig, og at et hvilkensomhelst uvant fænomen faar mig til at ryste, som om jeg havde set en komet. Den skavank har nogle mennesker ogsaa lagt mærke til i min ungdom og manddom og af den grund ment, at jeg blot med ord har tillistet mig navn af filosof. Jeg maa indrømme at jeg aldrig i praksis har været filosof. Jeg har ogsaa oprigtigt vedgaaet, at jeg er tilbøjelig til vrede, opfarenhed og andre fejl. Vanen, der plejer at gøre en haardhudet, har ikke i tilstrækkelig grad rustet mig mod alle <pb ed="A" n="73"/>skæbnens eller naturens angreb.
Jeg veed nok, at man ved filosofiens hjælp kan værge sig mod og ringeagte ikke alene smertens pileskud, men ogsaa mod skæbnens lynnedslag. Derfor læser jeg hyppigt filosofiske bøger; jeg ser, at alle siderne er stopfulde af beviser og fornuftgrunde, jeg ser saa mange eksempler, at man ikke kan tænke sig flere; men jeg kommer dog ikke ved læsning ret langt overfor pludselige anfald.</p>
       
       <p rend="indent">Nogle filosoffer siger ganske vist: Hvad man kan lægge fra sig, kan man ogsaa lade være med at tage sig paa; men ingen kan sig værge mod indtrykkets kraft. Ingen kan hindre det uformodede i at virke paa os.</p>

       <lg rend="it">
         <l><seg type="komm" target="p73-"/>Taaber og viismænd kan frygten i lige grad gribe og lamme;</l> 
         <l rend="indent">rædselens første stød rammer i hjertet enhver,</l> 
         <l>dog med den forskel, at snart den viise sig evner at rejse,</l> 
         <l rend="indent">medens en dumrian bli’r liggende der, hvor han faldt.</l>
       </lg>
       
       <p rend="noIndent">Det er til ingen nytte at prale af stoisk ufølsomhed og at tro, at man kan rive alle følelser ud af sit sind; vi er jo ikke hugget i marmor eller skaaret af egetræ. Det første anfald, især hvis det kommer uventet, lammer selv de viise; men en forudgaaende overvejelse af mulige ulykker mildner deres komme. Derfor siger digteren: </p>
       
       <lg rend="it">
         <l><pb ed="A" n="74"/><seg type="komm" target="p74-"/>ej skal uventet sorg mig ramme uberedt.</l>
       </lg>

       <p rend="noIndent">Da ingen kan hindre sindsbevægelserne i at opstaa, maa man følgelig undskylde dem, hvis vædsker ved en pludselig ophidselse frembringer gæring i legemet. Naar vædskerne plager mig, mærker jeg gæringens styrke og kan ikke falde til ro, før blodet efter det første anfald gærer af og de adsplittede dele af sindet atter tvinges paa plads. Til ingen nytte søger man at hæmme et feberanfald ved at læse Sokrates, Cicero eller Seneca. Naar det opstaaede uvejr faar raset ud og smerten har mistet sin første styrke, saa er de midler nyttige, der hindrer ondet i at blusse op igen. Naar heden taber sig og jeg faar min fornuft og tænkeevne igen, ler jeg ad min taabelighed og ruster mig for ikke at lade mig overvinde af vrede eller angst. I dette tilfælde gør filosofien sin virkning, saa at jeg kan sige med Cicero: Ligesom der findes mange slags midler mod slangegift, og ligesom kløgt og flid hjælper os mod fattigdommens ulykker, og skamfølelse og undseelse mod vellystige udskejelser, saaledes har vi ved Guds naade og gave faaet filosofien til hjælp mod den bidende smerte. Det er nok for en mand at hindre ulykken i <pb ed="A" n="75"/>at blusse op igen, naar dens styrke er ved at tabe sig; men det er kvindagtigt helt at lade sig overvinde af smerten. Det er det, digteren mener, naar han siger:</p>

         <lg rend="it">
           <l><seg type="komm" target="p75-"/>Klage over skæbnen tør en mand, men ikke klynke vildt.</l>
           <l>Det er ret for ham; men taarens trøst er skænket kvinden kun.</l>
         </lg>

       <p rend="noIndent">I mine tidligere breve har jeg tilstaaet mine skrøbeligheder oprigtigt. Nogle af dem har tiden gjort det af med, men dog kun saaledes, at der – i forbindelse med alderen – er kommet andre i deres sted. Tiderne ændres og vi med dem. Udryddelse af een fejl er ofte oprindelse til en ny. Hvad de fleste af mine dyder og lyder angaar, er jeg dog den samme, som jeg altid har været.</p> 

       <p rend="indent">Jeg har sagt, at jeg i sin tid var uforfærdet, men at jeg nu paa grund af min alder bliver frygtsom. Der er dog blevet noget tilbage af mit gamle mod og med mellemrum dukker det op. Jeg forsvarer mig stadigvæk tappert mod mine modstanderes angreb. Jeg er kun bange for de hellige, der udæsker mig under dække af religionen. Ved synet af dem kaster jeg skælvende mine vaaben og flygter fejgt, da jeg af erfaring veed, <seg type="komm" target="p75-26"/>hvor frygtelig de himmelskes vrede er, hvor haardnakket deres had, og hvor heldige de plejer at være i deres krige.</p>

       <lg rend="it">
         <l><pb ed="A" n="76"/><seg type="komm" target="p76-"/>Gudernes harme mig gør mere bange end hyrdernes hunde.</l>
         <l>Lider jeg uret, jeg tror, mig kun times min ret.</l>
       </lg>

       <p rend="noIndent">Jeg har altid afskyet hykleri paa det skarpeste, og jeg er stadig saa aabenhjertig, at man bebrejder mig det. Der er dog dem, der mener, at jeg i mine skrifter smigrer det andet køn; men hvis de vilde undersøge, hvad jeg har skrevet til kønnets fordel, vil det blive klart, at jeg ikke har optraadt som smigrer, men som retfærdig dommer og forsvarer. Jeg har slaaet fast, at de fleste fejl, der anses for ejendommelige for dette køn, ikke kommer af naturen, men af oplæring, og at natur ofte blandes sammen med opdragelse. Jeg har slaaet fast, at vi vilde se mandlige dyder straale hos de fleste kvinder, hvis de fra barnsben var blevet opdraget som mænd. Jeg har slaaet fast, at de fleste rettigheder, som mænd tillægger sig, mere bygger paa skik og brug end paa naturlig ret. Jeg har paavist, at man snarere bør tage hensyn til evner end til navne, og at kvinderne ikke alene paa grund af deres fødsel bør udelukkes fra alle de hverv, der kræver hovede, da vi af eksempler lærer, at deres begavelse er saa smidig, at de ikke savner evne til at varetage baade deres egne og det offentliges sager.</p>
         
       <p rend="noIndent">Jeg smigrer <pb ed="A" n="77"/>altsaa ikke kvindekønnet; men jeg maaler begge køn med samme alen uden hensyn til navn eller fødsel. Hvis jeg f. eks. havde bemærket, at en søster bedre kunde holde paa en hemmelighed end hendes broder, vilde jeg delagtiggøre hende i mine planer og ikke ham; hvis jeg mærkede, at hun var dygtigere i forretninger, vilde jeg bære mig ad paa samme maade. Naar man upartisk giver enhver sit, smigrer man ikke for nogen. Man maa snarere stemple dem som smigrere, der i ord og skrift slesker for sig selv og for deres eget køn og forfølger og gennemhegler det vaabenløse køn.
De fleste mennesker holder med det sejrende parti, men jeg med det besejrede og underkuede. Det første er det sikreste, det sidste det mest agtværdige. Ud fra dette ene synspunkt tager jeg altsaa parti for det andet køn, som jeg iøvrigt aldrig har givet mig i vold. Derom vidner mine ensomme nætter, derom vidner mit stadige ungkarleliv. Mine venner tilskynder mig ofte til at gifte mig. I reglen afviser jeg dem med en spøg, idet jeg snart skyder mig ind under mine manglende kundskaber i eksperimentalfysikken, snart med min tilstundende alderdom.

I reglen plejer jeg at argumentere saaledes: Før mit fyrretyvende aar var jeg ikke i stand til at gifte mig, og efter <pb ed="A" n="78"/>den tid var jeg ude af stand til det. I sin tid var jeg bange for armod, nu for overflødighedshorn, et onde, jeg har tilfælles med de fleste af mine landsmænd, der paa grund af fattigdom ikke kan gifte sig, før det gaar nedad med dem og deres alder har gjort dem utjenstdygtige. Hvis jeg altsaa i min alder skulde se mig om efter en kone, vilde det ikke blive mig, der giftede mig med hende, men hende, der giftede sig med mig. Det er det slør, jeg plejer at kaste over mit ungkarleliv; men den virkelige grund er min altfor kræsne og nøjeregnende karakter. Huslige bekymringer skræmmer mig, ligesom forskellige mindre væsentlige ting, andre tager sig let, men som jeg ikke kan holde ud. Hvis jeg skulde gaa paa frierfødder, vilde jeg iøvrigt ikke lægge skjul paa mine skrøbeligheder, der – selvom de for det meste kun betyder lidt – dog er saa mange, at de vilde afskrække enhvilkensomhelst pige eller enke fra at indlade sig i ægteskab med mig. For ikke saa længe siden spurgte en enke mig, om jeg havde forpligtet mig til et stedsevarende ungkarleliv. Jeg svarede dertil, at jeg ikke havde lovet noget, men at der var mange ting, der bandt mig til ungkarlelivet, og at jeg gjorde mig mange tanker, der hindrede mig i at gifte mig, selvom jeg saa vilde. Dertil svarede hun: <hi>De ubehageligheder, ægteskabet fører med sig, opvejes af utallige behageligheder. En dygtig og retskaffen hustru bøder paa <pb ed="A" n="79"/>forskellige besværligheder og paatager sig husførelsens byrder halvt eller helt</hi>. Tilsidst begyndte hun at udbrede sig over ægtestandens glæder, hvor store de var og hvor mange, hvordan de spredte alle skyer og fjernede alle besværligheder. Jeg svarede, at en tresaarig mand kun mærkede ægteskabets ubehageligheder, men ikke dets glæder. Da hun omsider bad mig om at nævne de besværligheder, jeg var mest bange for, spurgte jeg hende, om hun maaske snorkede om natten; og da hun forsikrede, at hun var meget slem til at snorke, sagde jeg: <hi rend="it">Alene paa grund af denne ringe ubekvemmelighed vilde jeg give Eder løbepas!</hi> Med disse ord gik jeg min vej, og <seg type="komm" target="79-14"/>hun var lige ved at revne af latter.</p>
       
       <p rend="indent">Af disse grunde lever jeg ugift, og det er sandsynligt, at jeg vil blive ved med det, selvom det skulde falde i min lod at leve længere. Jeg planter kun træer for at synes at have bidraget lidt til jordens frodighed. Jeg skriver ogsaaa bøger, da jeg ikke kan sætte børn i verden; paa den maade gør jeg en del af min pligt, da jeg ikke formaar at gøre den fuldt ud. Vi kan ikke alle sammen gøre alting. Jeg priser den borger, der løser begge opgaver fyldestgørende. Det ene bør jo gøres, og det andet ikke forsømmes. Jeg har angivet grundene til mit eneboerliv, for at man skal høre op med at plage mig af den grund. Der er <pb ed="A" n="80"/>ogsaa andet, som mine venner udsætter paa mig; men hvis de kendte de skjulte aarsager til min væremaade, vilde de høre op med at plage mig og tilstaa, at jeg i reglen handler, ikke efter øjeblikkelig tilskyndelse, men med overlæg. Jeg strør saaledes om mig med spøgefuldheder og giver mig af med lystige arbejder, da jeg kræver det som lægemiddel, naar mit tungsind er ved at overvælde mig. Jeg spæger mig, da en simpel og almindelig levevis bekommer mig bedst. Jeg lever tilbagetrukket og ensomt, da ro er næring og vederkvægelse for min sjæl; jeg er aldrig mindre alene, end naar jeg er alene. Jeg holder ikke lakaj, da jeg betragter en tjener som et huskors og et ubekvemt møbel. Af helbredshensyn gaar jeg til fods, og jeg lever ugift, da jeg aner, at jeg vil have svært ved at finde mig i de vanskeligheder, ægtestanden fører med sig. Den, der faar en hustru, lider – bortset fra de for alle fælles vanskeligheder – under en særlig elendighed, fordi ikke alene hans egne genvordigheder og bekymringer piner ham, men ogsaa hans hustrus og hele hans husstands. Han kan jo hverken i sind eller tanke rive sig løs fra hende som han er forenet med ved ægteskabets snævreste baand.</p>
       
       <p rend="indent"><pb ed="A" n="81"/>De undrer Dem over, at jeg foretrækker byen for landet, skønt jeg sætter tilbagetrukkenhed og ro saa højt; men det er selve min længsel efter ro, der holder mig tilbage i hovedstaden, hvor jeg lever, som om jeg var ganske alene. I landsbyer og smaabyer plages vi af partikævl, ondsindet sladder og andre ubehageligheder, der er sjældnere i store byer, hvor man er saa optaget af sine egne forretninger, at man kun sjældent blander sig i andres sager, medens folk paa landet har tid og anledning nok til at skabe uro og fortrædeligheder.</p>

       <lg rend="it">
         <l><seg type="komm" target="p81-"/>Vandet raadner jo let, naar det forbliver i ro.</l>
       </lg>
       
       <p rend="noIndent">Det har jeg erfaret i den egn, hvor mit gods ligger, og hvor jeg bliver nødsaget til at leve forsigtigere end i selve hovedstaden.</p>
       
       <p rend="indent">Da jeg altid har opfordret til tolerance, har jeg et daarligt rygte blandt visse stivsindede teologer, der stadigvæk er indædte tilhængere af intolerancens grundsætninger, som selv mere maadeholdne katolikker nu er bange at vedkende sig aabenlyst. De formoder, at jeg forsvarer visse af vor tids mennesker, som man mener i hemmelighed misbilliger de hellige ceremonier. Jeg har tvertimod fra jeg kom til skels aar og alder anset tolerance for en sand kristelig dyd og ment, at den er i overensstemmelse med Kristi lære og den evangeliske <pb ed="A" n="82"/>tro, saaledes som det fremgaar af forskellige formaninger, der findes rundt om i mine arbejder fra de sidste tyve aar. At opgive denne grundsætning er at undergrave protestantismens grundvold og at udsætte os for de samme vaaben, som vi i sin tid selv brugte mod katolikkerne. Hertil maa man føje, at Kristi morallære, hvis fortrin religionens bitreste fjender erkender, og som de ikke engang vover at kny ad, gøres urimelig og ringere end samtlige filosoffers lærdomme, hvis vi farstaar ordene: <hi rend="it">Nød dem til at gaa ind bogstaveligt</hi>.</p>
       
       <p rend="indent">Der er mennesker, der har vredet et og andet ud af mine skrifter, som kan bringe præsterne i kog, og de mener følgelig, at gejstligheden ikke er mig venligsindet. De tager helt fejl, da jeg viser præsterne al rimelig ærbødighed som forkyndere af Guds ord. Hvis de er gode mennesker, fortjener de efter min mening baade ærbødighed og kærlighed. Hvis de ikke er det, viser jeg dem dog offentligt ærbødighed paa grund af det embedes hellighed, de beklæder. Ved denne adfærd følger jeg en gammel kones eksempel. Da præsten gik ned ad prædikestolen, sagde hun til ham: 
         <hi rend="it">Jeg <pb ed="A" n="83"/>takker Ham for de fromme og grundige formaninger, Han har givet os.
           Gud give, at Hans liv maa svare til Hans ord!</hi> 
         <hi rend="fraktur">Gott gebe Ihnen die Gnade, dass sie selbst darnach leben mögen.</hi>
Jeg slutter mig ikke til dem, der til stadighed skraaler op mod præsterne, og som mener, at deres indtægter bør formindskes. For mig maa de tjene til et pænt og rigeligt udkomme.
Man maa jo tage sig iagt for, at de ikke som følge af trange kaar skal blive udsat for folks spot som tiggermunkene eller søge sig andre smudsige indtægter, der ikke anstaar sig deres hellige embede. Naar de sidder i trange kaar og lever af almisser fra fremmede kan de neppe passe deres embede ordentligt. Man tager altsaa fejl, hvis man mener, at jeg er præsterne ildesindet. Jeg undgaar kun dem, der anmasser sig navn af at være hellig, for at beklikke gode mænds rygte. Men lad mig vende tilbage til mit emne!</p> 
       
       <p rend="indent">Der er mennesker, der ogsaa bebrejder mig, at jeg ikke har talt ærbødigt nok om universitetet og lærde selskaber, navlig da det saa ud til, at jeg – skønt universitetslærer – besudler min egen rede. Tvertimod: jeg strides ikke med andre lærde om studierne, men om maaden <pb ed="A" n="84"/>at studere. I min Underjordiske Rejse henviser jeg disputereøvelserne til cirkus. Jeg misbilliger visse akademiske skikke, som faar tilskuerne til at le, og jeg har kun spot tilovers for visse vanskelige ligegyldigheder og indholdsløse studier, der indtager en førsteplads ved visse læreanstalter. Det er dog ikke videnskaben, jeg bekæmper med min kritik, men videnskabsmændenes fejl. Den viser snarere, at jeg dyrker muserne i sandhed og ærefrygt; den godtgør, at jeg er ængstelig for, at videnskaben skal blive til latter og foragt paa grund af en bagvendt maade at studere paa og takket være visse ceremonier, som giver den et skær af gøgl. En alvorlig indvending mod visse akademiske love er, at det er noget, man har fundet paa i middelalderen, hvis uvidenhed vi nu til dags studser over, og hvis optræden, skikke og studier vi ikke kan læse uden at le. Alting syder, og auditorier og katedre genlyder af larm og støj; men naar saa det hele er overstaaet, finder vi, at der alligevel ikke er kommet noget ud af postyret. Jeg har derfor altid ønsket en tidssvarende reform. Jeg kunde ønske, at støjen blev erstattet af stilhed, snakkelysten af eftertanke. Jeg kunde ønske, at man i stedet for doktorer og magistre med deres <pb ed="A" n="85"/>forelæsninger havde ligesaa mange responsorer dvs. folk, der ikke valgte og forsvarede theser efter deres eget hovede, men som besvarede studenternes spørgsmaal. Af denne ordning vilde der flyde to goder: tilhørerne vilde faa svar paa deres spørgsmaal, og ingen vilde paatage sig <seg type="komm" target="p85-6"/>lærergerningen, før han var fuldstændig udlært, og før han havde naaet den fulde modenhed i den videnskab, han agtede at undervise i.</p>
       
       <p rend="indent">Det havde været ønskeligt, om der paa renæssancetiden samtidig med teologen Luther paa det politiske og videnskabelige omraade var opstaaet en Luther, der i verdslige anliggender kunde have udført det samme som han paa det kirkelige omraade, ved helt at bortfalde den middelalderlige surdejg og lægge en helbredende haand paa de vildfarelser, den tids mørke havde medført. Der er stadig meget at reformere, da man blot har afgrenet vildfarelserne, men ikke revet deres rødder op. De universiteter, som skylder middelalderen deres oprindelse, har brug for lægemidler, saa at videnskaberne kan dyrkes med mindre staahej og større nytte. De i Frankrig og England nylig grundlagte akademier, viser, hvor nødvendige saadanne reformer er. Deres love i er en modsætning til lovene ved de universiteter, hvor de unge skal sværge paa deres læreres ord, og <pb ed="A" n="86"/>hvor deres evner ikke bliver afslebne og deres smag snarere fordærves, og hvor man lærer meget, man snart maa lære sig af med igen. De, der strømmer til universiteterne som til markeder for nyttige kundskaber, vender hjem belæssede med forskellige varer, ganske vist mere vidende, men ikke bedre og mere dannede, da deres gamle fordomme snarere er blevet øgede end fjernede, hvad der bør være det, der skiller de lærde fra almindelige mennesker. De gamle fordomme maa udryddes, og de unges hjerner blive som ubeskrevne blade, førend de fyldes med lærdom. Hvis man ikke iagttager denne forsigtighedsregel, tror de, at intet er sandt, med mindre det kan henføres til den trosretning, de nu engang har tilmeldt sig.</p>
       
       <p rend="indent">Heraf fremgaar det, at det kun skyldes visse spøgefuldheder, der findes rundt om i mine skrifter, naar man – med urette – angriber mig som hader af studeringer. Mine utrættelige anstrengelser, mængden af de værker, jeg har udgivet, og de belønninger, hvormed jeg har opmuntret andre til at skrive, røber snarere varme end kulde, ærbødighed snarere end ringeagt. Naar man tror, at jeg skriver for vindings skyld, tager man fejl; der har nemlig tilbudt sig andre muligheder, hvorved jeg kunde have skaffet mig større indkomster med mindre besvær; og den omhu, jeg har anvendt paa <pb ed="A" n="87"/>mine arbejder, viser, at det ikke har været vindelyst, der har opflammet min trang til at skrive. De mest lovende muligheder for at tjene penge har jeg ladet glide mig af hænde, da jeg troede, at de satte bom for mine studier; jeg har jo altid ment, at den tid var spildt, der ikke blev anvendt paa boglige sysler.</p>

       <p rend="indent">Med denne min brændende trang til at læse og lære, mener jeg dog ikke at have udrettet noget, og selvom nogle mennesker kalder mig flittig, mener jeg dog selv, at jeg har været ganske ørkesløs; hvis man vilde sammenligne mig med andre store mænd, saa rødmer jeg over min søvnighed og sløvhed. De vedvarende sygdomme, der plager mig, hæmmer min arbejdslyst. Det er især hovedpine, der byder mig at stoppe op. Den generer ganske vist alle mennesker, men dog mest den, der giver sig af med boglige sysler. Da menneskene ikke kan undgaa sygdomme, vilde jeg, hvis jeg havde magt til at fordele dem, overlade hovedpinen til kvinder og folk, hvis beskæftigelse ikke kræver hovedbrud, eller til flove skribenter, som vi har altfor mange af.</p>

       <p rend="indent">Hvis jeg har indlagt mig nogen fortjeneste af litteraturen, er det den, at jeg har anstrengt mig for at udrydde smagen for trivialiteter og pedanteri. Jeg blev tidligt fortrolig med engelsk og fransk litteratur <pb ed="A" n="88"/>og prøvede derfor ikke saa meget paa at skrive lærd som paa at udtrykke mig elegant. Jeg kan uden at prale sige, jeg blandt mine landsmænd er næsten den første, der har skrevet nogenlunde overskuelige historiske værker i stedet for tørre og usammenhængende aarbøger, og jeg har ligesom genopvakt interessen her i Norden for moralske studier, der indtil da havde ligget begravet. Der er nogle mennesker, som erkender dette og følgelig roser mine forsøg; de undrer sig blot over, at en mand, der lever saa roligt, som altid er sygelig og paa vej til at ældes, at han aldrig bliver voksen, men prøver sine kræfter paa skæmtedigte og lystige komedier. Det er tvertimod netop mine legemlige og sjælelige sygdomme, der driver mig til denne beskæftigelse som til et lægemiddel; og jeg fraraader ikke andre brugen af dette middel. Der var engang en mand, der bebrejdede mig denne beskæftigelse med følgende ord: <hi rend="it">Hvorfor skriver du spøgefulde værker, naar du fører saa strengt et liv</hi>, hvortil jeg svarede: <hi rend="it">Hvorfor skriver du triste og skrækindjagende digte, naar du lever saa lystigt?</hi></p>

       <p rend="indent">Mine legemlige skrøbeligheder afbryder mig ganske vist uafbrudt i mine sysler og arbejder; men de har samtidig paa sin vis fremmet dem. De onder, der stadig plager mig, har tvunget mig til at føre næsten en eneboertilværelse, saa at jeg lever ligesom afsondret i en by, der er saa rig paa <pb ed="A" n="89"/>afbrydelser og tillokkelser, midt i den rummel, som rettergang og hofliv fører med sig, midt i støjen fra trompeter og trommer og midt i talløse andre besværligheder, der plejer at forstyrre videnskabelige sysler, og som holdes for uundgaaelige i handelsstæder og befæstede byer. Stormænds tærskler slider jeg ikke, da jeg tidligt – tilfreds med min lod – har givet afkald paa skyggebilleder og tomme titler, som andre jager efter. Hvis stormændene bortgav legemlig sundhed og ikke alene titler, æresposter og andre fordele, vilde jeg som en ydmyg ansøger til stadighed vandre rundt i deres forværelser; men da de ikke kan give mig den, holder jeg mig hjemme og dyrker alene videnskaben. Man mener, at jeg har lært noget af englænderne naar jeg bærer mig saadan ad. De plejede i sin tid at sige om mit udseende: <hi rend="it">He looks as an English Man</hi> dvs. <hi rend="it">han ser ud som en englænder</hi>. Det er dog snarere min karakter, der er engelsk. Englænderne synes om mig, og omvendt jeg om dem, som jeg paa en ejendommelig maade syntes at ligne i adfærd og sysler, da jeg aabenhjertigt kommer frem med alt det, der optager mine tanker, og da jeg nipper til alt, der ser ud til at være sandt, og som derfor gør mest indtryk paa mig.</p> 
         
       <p rend="indent"><pb ed="A" n="90"/>Nu paa mine gamle dage bliver jeg ved med at leve ligesaa tarveligt, som jeg vænnede mig til i min ungdom; og jeg bryder mig ikke om mine venners stadige opfordringer til at leve lidt mere standsmæssigt. De tror, at maadehold er det samme som at spæge sig, og derfor tuder de mig uafbrudt ørene fulde med den nordiske filosofis forskrifter, der anbefaler en flittig syslen med mad og drikke. Det kalder de at drage omsorg for sit legeme, men jeg at ødelægge det, da erfaringen lærer os, at det snarere er vellevned, der svækker legemet end maadehold, hvad mit eget eksempel viser rigtigheden af. For 40 aar siden var jeg saa skrøbelig, at mine venner spaaede mig en pludselig død, hvis jeg ikke spiste dobbelt saa meget, som jeg plejede. De fleste af disse prædikanter, som saa ivrigt drog omsorg for deres legeme, er nu forlængst døde og borte; men jeg, der holder mig til min gamle vane, og »spæger mig«, lever stadig og »af det rene ingenting«. De mennesker, der holder sig til middelvejen, bærer sig bedst ad: man bør spise for at leve, ikke leve for at spise. Den, der aldrig føjer sin madlyst, er ligesaa dadelværdig som den, der indrømmer den alt. Man maa bebrejde dem begge, at de bærer had til deres legeme. Man maa derfor kun spise og drikke <pb ed="A" n="91"/>saa meget, at man holder sine kræfter vedlige, ikke nedbryder dem, saaledes som de gør saa i udmærket, der holder sig til middelvejen i legemlige og aandelige anstrengelser. <seg type="komm" target="p91-4"/>Menneskelivet er jo, som Cato siger, som et sværd. Hvis man bruger det, slides det; hvis man ikke bruger det, ødelægger rusten det. Paa samme maade ser vi menneskene slide sig op ved at bruge sig; men hvis de ikke bruger sig, medfører uvirksomhed og sløvhed endnu større skade.</p>

       <p rend="indent">Nogle mennesker ler ad mig, fordi jeg samler mig formue, især da jeg er ugift, og da jeg sandsynligvis dør uden efterkommere. Det tager jeg dem ikke ilde op; jeg ler nemlig lejlighedsvis ad mig selv. Jeg har prøvet begge dele: baade fattigdom og rigdom. Da jeg manglede penge, var der ingen bekymringer, som nagede mig.</p>

         <lg rend="it">
           <l><seg type="komm" target="p91-x"/>Tomhændet paa min vej jeg sang i røveres nærhed.</l>
         </lg>
  
       <p rend="noIndent">Som rig plages jeg af mange bekymringer, ængstelser og sorger. Da jeg hverken kan eller tør gøre mig til gode, mærker jeg kun de besværligheder, rigdom skaffer en paa halsen, men ikke behagelighederne. Det ser derfor ud til, at man med rette gør sig lystig over mig; men hvis jeg vilde indsætte en af spottefuglene til arving, vilde han dog ikke bede sig fri for den bekymring, sorg, ængstelse og de andre besværligheder, der følger med rigdommen. <pb ed="A" n="92"/>I stedet for spottefugle vilde man faa at se ligesaa mange gabende ravne og snyltere parat til de fleste tjenester. Det vilde blive klart, at den kritik, de formaninger og stikpiller, de slaar om sig med, udelukkende flyder af misundelse. Vi foregiver ofte foragt for de ting, vi ikke kan faa i vor magt, ligesom det hedder sig om ræven, der sagde, at den fik ondt af jordbær, da den saa vejen spærret til den godbid, dens tænder løb i vand efter. De, der ler ad mig som paaholdende, de ler samtidig ad de fleste mennesker; de ler ogsaa ad sig selv. Kun ødsle mennesker, folk som Catilina, Lucullus og Apicius, forekommer mig at have større ret til at le; men naar de angriber sparsommelige og paaholdende mænd, gør de sig i endnu højere grad selv til skydeskive. Hvis paaholdenhed virkelig er dumhed, saa fortjener ødselhed navn af galskab. Vi har svært ved at forstaa, hvordan gamle mennesker paa gravens rand kan samle sig rigdomme, der ikke vil komme dem til nytte. Hvad er mere meningsløst end at samle flere rejsepenge, jo kortere resten af vejen er. Vi har dog endnu vanskeligere ved at forstaa, hvordan fattigfolk kan bortødsle deres penge, medens de dog kunde beskytte sig mod elendighed, sult og vanry, hvis de blot holdt fornuftig hus med deres ejendom. De første planter træer, der ikke bliver dem selv, men andre til nytte; de sidste <pb ed="A" n="93"/>fælder træer, saa at de selv til sin tid sammen med andre maa undvære frugterne, og de spiser et fint middagsmaaltid, saa at de maa nøjes med et ringere aftensmaaltid eller rent ud sulte. De riges sparsommelighed faar folk til at le, de fattiges ødselhed til at have ondt af dem. Man kunde kalde begge dele for sygdomme, den ene feber, den anden galskab.</p>

       <p rend="indent">Min legemlige beskaffenhed nøder mig til at føre et sparsommeligt og nøjsomt liv; enhver overdrivelse er af det onde og truer mig ufejlbarligt med sygdom. Derfor spiser jeg til middag, saaledes at jeg ogsaa har appetit til aftensmaden; og jeg gaar til fods for at bevare mit helbred. At erhverve sig midler paa hæderlig vis og at bevare, hvad man har erhvervet, viser, at man er en fornuftig mand, og det er en god borgers pligt. Jeg maa ganske vist indrømme, at forudseenhed er prisværdigere for en familiefader end for en ungkarl. Men hvad! om det nu faldt mig ind at gifte mig. Det er jo en lyst, der som en pludselig sygdom ofte uventet angriber mine landsmænd og samtidig i eet nu faar bugt med dem. Jeg skal ikke nævne andre tilfældigheder, som menneskelivet er udsat for, og som raader en til at tænke paa fremtiden. Hertil maa man saa føje, at da jeg har bestræbt mig paa at belære folk ligesaa meget ved mit liv som ved mine skrifter, saa er mit gode eksempel ligesaa paakrævet som mine formaninger. Hvis det var faldet i min lod at blive født i Spanien, hvor man spæger <pb ed="A" n="94"/>sig, og hvor man kun lever af luften, vilde jeg med ord og eksempel anspore folk til at leve højt og flot. I vort Norden, hvor man paa det mest ærbødige dyrker Ceres og Bacchus, er der brug for andre forskrifter, andre eksempler. Hvis det er en taabelighed at leve med fremtiden for øje og at gaa i skole hos myrerne, maa man i lige grad dadle familiefaderen og ungkarlen. Den betragtning, familiefaderen lægger som et slør over sin paaholdenhed: at hans overlevende børn skal have meget, at de kan leve pænt og agtværdigt, den er i en filosofs øjne fuldkommen intetsigende. Døden bryder jo alle baand; i det andet liv turde der ej heller blive tale om jordiske ting. Den slags tant vil forsvinde i paradiset, med mindre vi – som andet godtfolk – vil antage, at man lever i himmelen som paa jorden. Til syvende og sidst: man kan ikke sige, at den dør uden afkom, der gør staten til sin arving.</p> 

       <p rend="indent">Naar jeg taler saa meget om mine midler, vilde man maaske anse mig for rig. Jeg er dog hverken rig eller fattig. Min formue er vokset saa meget, at jeg kunde tillade mig en større levefod. Dette var mine ønskers maal. Den lever jo forudseende og klogt, der ikke lader udsigten til hæderlig og tilladt vinding glide sig af hænde, men som <pb ed="A" n="95"/>ved given lejlighed er saa betænkt paa egen fordel, at han i nødens stund kan holde sig sulten fra livet. Den mand, der ikke er tilfreds med det, men bliver ved med at lægge daler paa daler, saa at hans formue vokser i det uendelige, ham kalder jeg ikke en forudseende husholder, men en fedtet gnier. Gud fri mig for denne sot! Min formue er erhvervet ved arbejde og bevaret ved maadehold, og jeg agter at bruge det, jeg lovlig har erhvervet, paa en saadan maade, at jeg kan være det bekendt. En del anvender jeg til forbedringer paa mit gods, og resten vil jeg sætte fast til offentlighedens tarv, saa at eftertiden kan kalde mig ikke saa meget besidder som blot forvalter af min formue.</p>

       <p rend="indent">Min legemlige skrøbelighed er den samme som i min ungdom. Jeg plages af de samme sygdomme, som jeg fik bugt med, saalænge jeg var ung, ved afholdenhed, arbejde og stadig bevægelse, men da disse samme skavanker bliver mere og mere tyngende, har jeg svært ved – efterhaanden som aarene gaar – at holde dem nede alene ved min viljekraft. Hvad er nemlig bedre og gavnligere naar man ikke er legemlig stærk, end at sørge for at være i det mindste sjælelig stærk, hvis da ellers legemet har brug for sjælens ledelse, og sjælen for legemets tjeneste.</p>

       <p rend="indent">Jeg føler mig altid syg, men kan dog ikke finde ud af sygdommens væsen. Jeg mener <pb ed="A" n="96"/>selv, at intet er mere sundt for mig end kinabark, men tør ikke – mod lægernes raad – bruge det daglig, især fordi jeg ikke kender denne barks natur. Hvis den har den egenskab at opsuge den skarpe væske, vilde jeg ikke betænke mig paa at indtage en daglig dosis; men hvis den blot kan standse gæringen, anser jeg barken for ikke blot unyttig, men ogsaa for skadelig. Et lægemiddel, der kun hæmmer, men ikke fjerner en skavank, bevirker jo blot, at sygdommen vender tilbage med des større styrke. Jeg er derfor stadig syg og bliver samtidig ældre og ældre, og jeg lever maaske længe, fordi jeg er syg. Mit daarlige helbred tvinger mig til at leve tarveligt, og det forlænger mit liv, selvom det er et sølle liv. Min legemlige tilstand svarer til mine sanser og min smag. Begge dele er nemlig noget for sig. Ligesom jeg ledes ved det, der behager andre, saaledes har mit legeme gavn af det, der skader andres. Jeg føler mig nemlig aldrig mere rask, end naar jeg lider af forstoppelse, eller naar jeg plages af søvnløshed og ligger vaagen om natten.</p>

       <p rend="indent">Jeg hænger over bøgerne, som jeg altid har gjort; men jeg har kun ringe gavn af min læsning. Alt det, jeg prøver paa at huske, glemmer jeg lige med det samme, og jeg har svært <pb ed="A" n="97"/>ved at huske navnene paa de almindeligste ting. Hvis De derfor spørger mig, hvorfor jeg læser, vil jeg give det samme svar, som engang en vittig professor gjorde. Han holdt forelæsning for tomme bænke i sit auditorium, og da man spurgte »hvorfor«, svarede han, at han læste for Gud og embedet. Hvad det er, der driver mig til at forske, har jeg sagt i dette epigram:</p>

       <lg rend="it">
         <l part="F"><seg type="komm" target="p97-9"/>min grund til at forske</l>
         <l>findes i forskningen selv. Den er alene min løn.</l>
       </lg>

<p rend="noIndent">Min hukommelse er et sold, som lader alt løbe igennem, især alt historisk stof. Udtalelser og gloser svinder bort for mig, og gang paa gang leder jeg efter mit eget navn. Jeg bliver derfor ikke klogere af at læse. Det, jeg har lært i min ungdom, sidder derimod urokkeligt fast dybt i min sjæl. Paa andre omraader, der ikke kræver hukommelse, gør jeg dog endnu i nogen grad fremskridt;
men jeg modnes mere ved at tænke end ved at læse. Jeg bestræber mig for at lære mig selv at kende, og for at lære menneskene at kende, saavel de enkelte som hele folkeslag. Da jeg paa mine udenlandsrejser interesserede mig mere for mennesker end for biblioteker, har jeg skaffet mig en ret udstrakt viden om de fleste europæiske folkeslags egenskaber.</p>
       
       <p rend="indent">De har ofte <pb ed="A" n="98"/>opfordret mig til – som andre udenlandsrejsende – at pynte paa mine rejsebeskrivelser med skildringer af den art. Jeg har dog paa det bestemteste frabedt og frabeder mig stadig denne altfor farlige og vanskelige opgave. Lad mig paa dette ene punkt modsætte mig Dem, om end med den samme ærbødighed, hvormed jeg paa alle andre punkter retter mig efter Dem. Men da De i Deres sidste brev gentager denne anmodning og ledsager Deres bønner med trusler, er jeg bange for at forekomme Dem, jeg skylder saa uendelig meget, umedgørlig og utaknemmelig. Jeg vil derfor ganske kort berøre nogle væsentlige ting.</p>      
    </div>         
     
     <div xml:id="part2" n="[s. 98-137] Betænkning over visse europæiske folkeslag">
       <head>Betænkning over visse <lb/>europæiske folkeslag</head>

       <p rend="noIndent"><w><hi rend="init">D</hi>e</w> fremmede folkeslag, jeg har haft forbindelse med paa mine rejser, er franskmændene, italienerne, tyskerne og hollænderne.</p> 
       
       <p rend="indent">Jeg priser franskmændene, fordi de er elskværdige og omgængelige, og jeg vilde sætte dem endnu højere, hvis de var mindre omgængelige. Ligesom vrantenhed ærgrer en, saaledes bliver man ilde tilpas ved overdreven høflighed. Da franskmændene af temperament er sangvinikere, flammer de pludselig op og kølnes pludselig igen. De er hastige til at slutte venskaber og hastige til at bryde dem; og <pb ed="A" n="99"/>da deres kærlighed og had kun varer kort, fortjener de hverken kærlighed eller had. En vis medfødt oprigtighed taler til deres fordel; de er nemlig i almindelighed saa aabenhjertige, at man ligefrem kan bebrejde dem det. De er højsindede, barmhjertige og har andre store dyder, der ofte grænser til heroisme; men de lader sig mere lede af indskydelser ad af overlæg, og de handler overalt, som om de var blevet grebet af en pludselig opstaaet feber. Det samme kan ogsaa siges om deres fejl. Fremmede forfattere tilskriver dog ofte hele folket de fejl, der kun er ejendommelige for pariserne. Denne vildfarelse beror paa, at de fleste blot har haft med parisere at gøre. Det er f.eks. en almindelig opfattelse her i landet, at alle franskmænd er mørkhudede, da de, der kommer sejlende til vore kyster, er solbrændte og vejrbidte søfolk, som for største delen stammer fra Sydfrankrig. De er dog meget forskellige fra pariserne i hudfarve, kløgt og optræden, og de plejer ligesaa meget som udlændinge at le ad pariserne. Jeg misbilliger ingenlunde parisernes artighed; men jeg misbilliger dem, der ler ad dem og efteraber dem, og som rejser over hav og land for at lære en adfærd, der strider mod <pb ed="A" n="100"/>deres natur. De fagter og den optræden, som klæder pariserne, da de er dem ligesom medfødt, misklæder andre og gør dem latterlige. Tænk Dem f.eks. en usleben, jævn og brav hollænder vende hjem fra Paris med en ladning af parisiske elegante nykker: det vilde være et syn, der kunde faa dyr og mennesker til at spile øjnene op. Det er nemlig usikkert, til hvilken art levende væsener man vilde henføre ham til, da han har antaget en fremmed natur og opgivet sin egen. Jeg har i et tidligere brev oplyst, at franskmændene er opsatte paa vinding og er særdeles flinke til at snyde rejsende og gæster for deres penge. Jeg sigter dog ikke med denne kritik til hele folket eller til hele Paris, men kun til Faubourg St. Germain, hvor de fleste fremmede tager ind. I denne bydel vil man finde de snedigste værtshusholdere, købmænd og læremestre, der ligger paa lur efter gæsterne og med talløse lokkemidler tilskynder dem til overdaadighed og ødselhed. Denne last findes dog ikke hos hele folket; franskmændene er nemlig højsindede, gavmilde, aabenhjertige og saa uforsigtige, at de hyppigere lader sig snyde end snyder. Selv værtshusholderne i Faubourg St. Germain er gang paa gang kommet i ulykke takket være en alt for stor lettroenhed; de snyder gæsterne og bliver til gengæld selv <pb ed="A" n="101"/>snydt. De er ravne, der hakker, og aadsler, der selv bliver hakkede. Der er nemlig ikke helt faa fremmede, som – efter at have sat alt overstyr og paadraget sig en svimlende gæld hos aagerkarle – i al stilhed forsvinder, naar de ikke har mere at betale – den anden torsdag i ugen.</p>
       
       <p rend="indent">Elegant optræden, charmerende tale, fri konversation er de dyder, franskmændende især roser sig af, og takket være dem tror de, at de udmærker sig fremfor andre folkeslag. Det er dog ikke alle, der er enige om definitionen af visse dyder og lyder. Hvad der hos eet folk tegnes for dyder, anses hos andre for lyder. Hvad man her kalder artighed, hedder andetsteds gøgl. Det franskmændene kalder belevenhed, er i spaniernes øjne skamløshed; og det spanierne kalder værdighed, bliver blandt franskmænd stemplet som vrantenhed. Den der i vort Norden kritiseres for sin karrighed, hedder i Italien en god husholder. Det der i Tyskland betegnes som gavmildhed, kaldes i Holland ødselhed. Det englænderne kalder sindighed, hedder andetsteds stædighed. Saa afvekslende og i den grad i overensstemmelse med folkenes forskellige egenskaber <pb ed="A" n="102"/>vurderes og benævnes den art dyder og lyder. Man kunde derfor snarere kalde de dyder, franskmændene er stolte af, for smukke franske egenskaber end for virkelige dyder; for at være virkelige dyder maa de nemlig ogsaa godkendes af andre. Franskmændene kan dog pege paa andre folkeslags godkendelse, da næsten hele Europas ungdom flokkevis strømmer til Paris for at tilegne sig fransk sirligt væsen; siden ungdommen ynder barnagtigheder og jager tomme fornøjelser, bør man ikke tillægge dette bevis altfor stor værdi, fordi det snarere gør stads af lyderne end af dyderne. Selvom jeg glæder mig over vid og artighed, har jeg ganske vist altid følt mig besværet af disse nationale dyder, franskmændene er saa stolte af, og som de beklager savnet af hos andre folk. Der findes dog blandt franskmændene selv mennesker, der er lede ved disse udskregne artigheder, og som retter sig efter andre folkeslags optræden. Løjtnanter, kaptajner, oberster, ja menige soldater, der har gjort tjeneste i udlandet, udmærker sig ved tavshed, beskedenhed, alvor og rolig optræden frem for de af deres landsmænd, der ikke har sat benene udenfor fædrelandets grænser; de franskmænd <pb ed="A" n="103"/>derimod, som ikke har haft samkvem med deres saakaldte grove og barbariske naboer, især unge mennesker, der paa fransk kaldes <hi rend="it">Petits Maitres</hi>, er helt uudholdelige. De har altid staaet for mig som fænomener, ved hvis blotte syn jeg kom til at skælve. Franskmændene vilde efter min mening gøre bedre i at lade deres unge rejse udenlands, og andre folkeslag bedre i at lade dem blive hjemme. Naar vore unge vender hjem fra Frankrig, prøver de paa trods af deres natur at opføre sig som franskmænd og ter sig i forstandige folks øjne som, dobbeltvæsener og fabeldyr. Intet er mere tiltalende end den ensartethed i optræden, man ikke kan bevare, hvis man efteraber andres natur og glemmer sin egen. Det mest tiltalende er jo det, der bedst svarer til ens eget væsen; men i denne sammenhæng drejer det sig blot om franske skikke og elegant opførsel (<hi rend="it">Manieres Françoises</hi>). Hvad boglige kunster angaar, findes der – da Frankrig er musernes hjem – intet sted, hvor kan gøre hurtigere fremskridt i sine studier, og hvor ens litterære smag bedre kan formes. Jeg indrømmer, at jeg skylder fransk litteratur alt, og den smag, der betragtes som en anbefaling for mine værker, har jeg tidligt formet ved at læse <pb ed="A" n="104"/>franske bøger. Ligesom der intet findes mere frit end fransk optræden, saaledes findes intet mere lydefrit og mere ligetil end fransk litteratur, saa at franskmændene, naar de skriver bøger, synes at blotlægge deres natur.</p> 
       
       <p rend="indent">I Frankrig beskæftiger man sig mest med veltalenhed, digtning og historie. I breve og taler lægger de mere vægt paa emnet end paa en blomstrende stil; spidsfindigheder, dobbelttydighed og forstillelse tillader det franske sprog nemlig ikke. Denne sprogets nøgternhed bevirker imidlertid, at franskmændene er italienerne og englænderne underlegne i heltedigtningen, der kræver klingende ord. I historieskrivning overgaar de derimod alle andre folkeslag. Franskmændenes værker er glimrende, og hvis de nød samme skrivefrihed som englænderne, vilde de være helt fuldkomne. Frankrig har ogsaa frembragt de mest betydelige filosoffer, men da de mangler stadighed, trænger de ikke altid ind til sagens kærne. Deraf det forslidte mundheld: hvis franskmændene mediterede lidt mere, og englænderne lidt mindre, vilde de begge være uangribelige.</p>
       
       <p rend="indent">Hurtigt nemme eller aandsnærværelse (<hi rend="it">presence d’esprit</hi>) er dette folkeslags mest lysende fortrin. Franskmænd fatter hurtigt og gennemfører hastigt <pb ed="A" n="105"/>deres planer. De er derfor uforenelige i sager, der ikke kan vente. Da der er mest brug for aandsnærværelse i pludselig indtræffende vanskeligheder og i situationer, hvor man maa træffe sin beslutning lige paa stedet, og da denne dyd navnlig maa anbefales i slagest hede, har Frankrig frembragt flere hærførere end næsten hele det øvrige Europa. Selvom skarpsindighed og klogskab er en ligesaa vigtig anbefaling for en general, saa fremkalder den aandsnærværelse, der kræves i kampens hede, større beundring. En klog mand kan forudse ulykken; men at imødegaa en pludselig ulykke og øjeblikkelig raade bod paa sket modgang, det kræver næsten overmenneskelige evner.</p> 
       
       <p rend="indent">Naar det drejer sig om et rent skøn, anses franskmændene for at være nogle af deres nabofolk underlegne. Den samme pludselige indgriben, hvormed man kan bringe forvirrede forhold i lave, kan ogsaa ofte bringe rolige forhold i ulave, og de besværligheder, franskmændene snor sig ud af ved deres aandsnærværelse, maa ofte tilskrives deres egen uforsigtighed. Jeg beundrer dem, der uden skade slipper velbeholdent ned fra en stejl bjergtop; men jeg roser dem, der ikke bestiger den unødvendigt. Hvis fransk behændighed blev forbundet <pb ed="A" n="106"/>med spansk langsommelighed, vilde alting gaa bedre. Det er dog sjældent, at disse to dyder forenes hos eet folk. Franskmændene, der ikke kan vente, vil have deres vilje lige med det samme. Deraf det vittige mundheld: Hvis man vil vriste sandheden ud af en franskmand, skal man ikke lade ham ride træhest, men pasgænger. Franskmændene er saa selskabelige, at de regner dem, der ynder ensomhed, for halvmennesker og ofte giver dem øgenavn af filosoffer eller natugler. Af samme grund sætter de pris paa hoflivet, selvom det er udsat for farer og ubehageligheder i tusindvis. At blive forvist fra hoffet og leve afsondret er det samme for dem som at vanæres og hensmægte i fængsel.</p>

       <p rend="indent">Dette maa være nok om franskmændene; og jeg vil nu gaa over vandet og begive mig til englænderne, hvis egenskaber jeg kender til bunds.</p> 
         
       <p rend="indent">Englænderne er enten engle eller djævle; dette folk afskyr nemlig enhver form for maadehold. De gode er meget gode, og de onde meget onde, saaledes at deres lyder og dyder ikke kan blive større. Der findes nemlig intet andetsteds eksempler paa saa mange heltemodige gerninger og paa saa mange forræderier.<pb ed="A" n="107"/> Vi har set rigets stænder snart vove alt for fædrelandet, og snart forraade alt.</p>

       <p rend="indent">Tro, vantro, nidkærhed, lunkenhed, lærdom, uvidenhed, arbejdsomhed, ørkesløshed, lyder og dyder modnes her, saaledes at der intet er, der kan roses nok, og heller intet, der kan dadles nok. Jeg vil gøre dette lidt klarere ved at skildre alt i enkeltheder. Intet folk er mere ørkesløst og samtidigt mere arbejdsomt. De englændere, der søger lediggang, kan neppe ved sult, fængsel eller lænker drives til arbejde og til at sætte benene udenfor deres soveværelse. Man kan derfor se kunstnere og hændværkere hensmægte i offentlige fængsler paa grund at fattigdom, skønt de let kunde betale deres gæld eller holde sig sulten fra livet ved blot at røre haand eller fod. Omvendt lader de arbejdsomme intet uforsøgt, de befarer lande, floder, bjerge og have med fare for livet, de prøver muligt og umuligt, det de kan naa, og det de ikke kan naa for at mætte deres videbegær eller for vindings skyld. Det kan derfor siges om englænderne, at de enten raadner op af dovenskab eller bukker under for deres anstrengelser.</p>
         
       <p rend="indent">Heller ikke indenfor kunst og videnskab kender de til maadehold. Enten er de lede ved bøger eller tilbringer <pb ed="A" n="108"/>nat og dag over dem, og de skærper deres forstand i en saadan grad, at de ofte mister den. Der er derfor næsten intet land, der frembringer saa mange kyndige og saa mange ukyndige gejstlige.</p>

       <p rend="indent">Paa det religiøse omraade raader der den største gudfrygtighed eller den største ugudelighed. Lettroenhed og vantro, fanatisme og atheisme er afvekslende ved styret; enten tror man intet eller for meget. Religionen strækker sig ofte
til overtro, og vantroen til ren naturalisme. Tilhængerne af katolicismen betænker sig ikke paa – mere brændende end spaniere og italienere – at sætte liv og lemmer og ry paa spil for paven i Rom og ikke paa at forraade deres fædreland. De der har en anden tro sætter paven i Rom og Djævelen under samme hat. Kærlighed og had er lige grænseløse. Denne overdrevne glød og lunkenhed i religiøse spørgsmaal bevirker, at den kristne tro intet andetsteds bliver angrebet eller forsvaret med større mod.</p>

       <p rend="indent">Af alt dette fremgaar det, i hvor høj en grad visse forfattere tager fejl ved skildringen af dette folk, naar de tilskriver hele folket de lyder og dyder, der kun findes hos en del af det. Dette folkeslag fortjener at kaldes det bedste af alle, og samtidig det værste. Ogsaa andre folkeslag har deres <pb ed="A" n="109"/>dyder, og de har mængder af fejl; men i begge henseender viser de større maadehold, og man kommer ikke saa langt ud som englænderne. De fleste holder sig nemlig til middelvejen, saa at man ikke veed, hvilken gruppe man skal henføre dem til.</p>

       <p rend="indent">Der er dog visse træk, der er fælles for alle englændere. De sætter næsten allesammen sig selv for højt og ringeagter fremmede. Man kan dog let tilgive dem denne selvglæde, naar man betragter den lykke og rigdom, den frugtbare jord og de store gaver, naturen i saa rigt maal har skænket dette folk. Mændene er i reglen uforfærdede og kvinderne smukke. Mændene regerer ude, men kvinderne hjemme. Englænderne, som stræber efter herredømmet over andre folkeslag, gaar taalmodigt under kvindeaag og ligner løverne, der gaar modigt løs paa enhver angriber og kun er bange for mus. For nogen tid siden har vi set en hertug, ved hvis blotte navn størstedelen af Europa skælvede, være afhængig af sin hustrus vink og lune. Og denne egenskab er ikke noget, der er særligt for denne helt, men den er fælles for næsten hele folket.</p>

       <p rend="indent">Englænderne fatter ikke en sag med samme hurtighed som franskmændene; men deres skøn er sikrere. De bruger kun faa ord; men det, de siger,<pb ed="A" n="110"/> maa anses for vel gennemtænkt. De er fremragende talere; de er nemlig de eneste nutidige europæere, der i talekunst kappes med og naar de gamle grækere og romere. De taler, der holdes andetsteds, er ganske vist pyntelige og kunstfærdige, men uden fynd. Da der ingen talefrihed findes, har de ikke andre fortrin end elegance og artighed. De engelske parlamentstaler kommer derimod paa højde med oldtidens forbilleder. De behandler nemlig meget betydningsfulde anliggender og tager – ligesom de græske og romerske – statens hele stilling med i betragtning. Sammenhængen bringes ikke i uorden ved en strøm af tomme ord og spidsfindige vendinger, hvad der heller ikke er brug for, da der ikke mangler stof. Det er grunden til, at der i vore dage alene i England fremstaar virkelige talere. Retten til at skrive og tale frit bevirker ogsaa, at engelske religiøse og moralske skrifter overgaar alle andre folkeslags. I historieskrivningen anser man dog englænderne for at staa tilbage for franskmændene. Selvom englænderne ikke behøver at vige fra sandheden af frygt, fastholder de dog ikke sammenhængen i begivenhederne; men deres krøniker mere opregner <pb ed="A" n="111"/>de enkelte tildragelser end giver en klar fremstilling af det historiske forløb. Hertil kommer, at England er splittet i partier, og at sandheden derfor ofte undertrykkes af partiskhed.</p>
         
       <p rend="indent">Om det engelske sprogs oprindelse fortæller man saaledes: Da Djævelen havde kastet de gamle og de nye sprog i en keddel, og da den var begyndt at koge, lavede han det engelske sprog af skummet. Man ser, at denne fabel er opdigtet af dem, der foragter det engelske sprog, da de ikke mener, at det er noget rigtigt sprog, men en kaotisk blanding af flere. Men da skummet bestaar af dele af andre sprog, lider englænderne ikke af mangel paa ord, man kan udtrykke alting fyndigt og fint. I forbindelse med englændernes fornemme egenskaber frembringer denne sprogfylde de mest ophøjede heltedigte. Bortset fra Homer og Virgil har ingen naaet Milton og Pope i den genre. I komediedigtningen kan englænderne derimod ikke maale sig med franskmændene. Englænderne har nemlig i den spøgefulde genre en særegen smag, der støder fremmede. Da komediedigtningen havde sin blomstringstid hos os, prøvede vi at oversætte nogle engelske stykker til dansk; men de faldt ikke i vores smag. De savner <pb ed="A" n="112"/>ganske vist ikke brod og vid; men den lystighed, der er komediens sjæl, mangler. Da englænderne er eftertænksomme og hænger saa fast ved denne tilbøjelighed, at de foretrækker at miste forstanden fremfor at give afkald paa deres ideer, fortjener England at kaldes filosofiens sande skole. Dette land frembringer filosoffer baade i livsførelse og i lærdom; thi englænderne belærer andre ligesaa meget ved deres eksempler som ved deres lære. Derfor adskiller de sig alene i dragt, udvendighed og latterlig opførsel fra visse gamle berømte filosoffer, som de ellers kappes med i liv og lære. Man kan følgelig sige om englænderne: <seg type="komm" target="112-14"/>vi ser filosofferne, men ikke deres dragt. Hvor stærkt et lys England har kastet over matematik, fysik og moralfilosofi, og hvor mange eksempler paa et filosofisk liv dette har givet, veed alle. Man kan derfor med rette sige, at England er det sted, hvor de sande filosoffer og helte har deres hjemsted.</p>

       <p rend="indent">Den litterære smag har ændret sig svarende til de skiftende tider. Om forandringen i smagen udtaler <seg type="komm" target="112-24"/>Blackmore sig saaledes. I gamle dage læste mine landsmænd med iver urimelige fabler om kæmper, uhyrer og riddere, snart efter fandt de behag i <pb ed="A" n="113"/>dobbelttydigheder, dernæst i svulstig og opblæst stil, saa i indsmigrende ord og artige lignelser, og tilsidst har de kastet deres kærlighed paa solid uforfalsket lærdom. De klingende ord, engelske prædikanter for ikke saa længe frydede sig over, skyer de nu helt og er kun optaget af at finde teksternes rette og sande mening. Denne store fremgang indenfor litteraturen skyldes især de fordele og belønninger, som forfattere og videnskabsmænd i rigt maal opnaar paa denne ø. Rigets stormænd, hærførere, ja selv kongerne anser det ikke for under deres værdighed at skrive bøger og øge antallet af skribenter.
         For nogen tid siden saa vi den navnkundige <seg type="komm" target="113-16"/>Newton blive begravet med næsten kongelig pragt, og rigets stormænd bar hans kiste. Kort tid før fik <seg type="komm" target="113-19"/>Burnet en højtidelig tak af hele parlamentet, da han havde afsluttet sin Reformationens Historie. Naar man viser videnskabsmænd en saadan ære, er det ikke mærkeligt, at englænderne tilskriver sig førstepladsen i videnskab og kunst, og at muserne tager bolig paa denne ø. Hertil maa føjes, at der intet folk findes, der mindre end englænderne bliver hængende i fordomme. Deres hjerner er som <pb ed="A" n="114"/>ubeskrevne blade, hvor man let kan prente alt det, der ikke strider mod fornuft og sund sans, medens skik og brug fører et saa grusomt regimente hos de fleste andre folkeslag, at man kan tale om et tyranni eller en anden natur. Hvis man vil overbevise en spanier om sandheden af en eller anden lære, maa man begynde med at udrydde gamle fordomme. Det er dobbelt besvær, naar man maa rette gamle folder ud, før man kan lægge nye. Naar englænderne hører noget uvant, griber de det straks, undersøger, antager og forkynder det aabent. Deraf kommer det, at der er saa mange forskellige opfattelser i baade religiøse, politiske og moralske spørgsmaal. Englænderne tror kun, hvad de forstaar, og hvad de forstaar, bekender de frit. Da tænkefriheden er uden skranker, finder man i England ligesaa mange atheister som hyklere andetsteds. Maaske er antallet af atheister større i Italien, men ser ud til at være mindre, fordi de gemmer sig under fromheds maske. I England kan man skille gudfrygtige fra ugudelige; de, der ser ud til at være gudfrygtige er i sandhed gudfrygtige, hvad der dog er vanskeligt at se i de fleste andre lande, hvor man ikke kommer frem med sin inderste mening af frygt for straf. I England er det ogsaa let at skille gode borgere fra <pb ed="A" n="115"/>ildesindede undersaatter. Af den grund er de der synes gode, ogsaa gode, og øvrigheden kan stole paa dem. Dette er en følge af friheden, der nok skaber forskellige vanskeligheder, men dog flere goder.</p>

       <p rend="indent">Englænderne er meget overbærende overfor vildfarende. De afskyr kun dem, der farer vild i smaating. De er tolerante overfor jøder, tyrker og hedninge, men de bitreste fjender af deres brødre, blot de har en afvigende mening om visse ligegyldige ritualer. Hvis man vil leve i fred og regnes for en uangribelig borger, maa man enten tro efter en snor eller være noget helt for sig. En ringe vildfarelse kan ikke fri en fra forfølgelse og had. Fred faar man ved at tro alt eller intet. Selvom denne skavank gør sig særlig gældende i dette land, er den dog ikke særegen for englænderne alene. Rundt omkring blandt andre folkeslag ser vi jo, at den samme taabelighed sidder i højsædet. En tyrk er f. eks. mere fjendtlig stemt overfor en perser end overfor en kristen eller en jøde. En rettroende katolik nærer et dybere had til en jansenist end til en kalvinist, og blandt de forskellige munkeordener raader der et sandt teologisk had.</p>

       <p rend="indent"><pb ed="A" n="116"/>Gejstligheden lever friere i England end andetsteds, og præsterne er ikke bange for at gaa paa komedie eller at sidde paa værtshuse dag efter dag. Men hvis de lever 
friere saa prædikener de des mere roligt. For det meste staar de paa prædikestolen med sænket hovede uden at røre sig, og de udlægger Herrens ord ligesaa smukt som dybtgaaende og fromt. De bærer sig ganske anderledes ad end præsterne paa fastlandet, der vrider deres lemmer som grebet af fanatisme og ved deres teatralske optræden snarere faar folk til at le end til at sukke. Det lægges ganske vist englænderne til last, at de læser deres prædikener op af manuskriptet; men følgen deraf bliver, at prædikerne hænger godt sammen, og at gentagelser undgaas. Efter min hjemkomst fra England var det derfor med ubehag, jeg hørte den første prædiken. Vant som jeg var til vel disponerede prædikener lagde jeg mærke til saa mange forvirrede ord og gentagelser, at jeg skønnede, at det der kunde siges paa et kvarter, tog en hel time.</p>

       <p rend="indent">Mellem franskmænd og englændere kan man opstille følgende sammenligning. Franskmændene taler mest, englænderne tænker mest; de første har deres styrke i vid, de sidste i skøn. Franskmændene klæder sig mest kostbart, englænderne mest pynteligt. Franskmændene lever kun af brød, englænderne kun af kød. Begge folkeslag <pb ed="A" n="117"/>er hidsige; blodets hede sætter franskmændene i bevægelse, men galdens englænderne. Franskmændenes vrede er den voldsomste, englændernes den mest vedvarende. Franskmændene bruger deres penge paa klæder, englænderne paa mad. Franskmændene lader sig lede af vanen, englænderne af fantasien. Franskmændene følger blindt strømmen, englænderne gaar imod den. Franskmændene slutter hurtigere venskab, englænderne mere tøvende; men de første bryder det hurtigere, de sidste mere tøvende. <seg type="komm" target="p117-9"/>De baand, englænderne løser lidt efter lidt skærer franskmændene over med et sæt. Endvidere: franskmændene dyrker deres overmænd, englænderne sig selv, Franskmændene er de bedste borgere, englænderne de bedste mennesker. Franskmændenes aandsgaver er mere afslebne, englændernes større. Begge folk optræder ofte som helte; men franskmændene er tapre for ryets skyld, englænderne for tapperhedens egen skyld. De første søger lønnen i folkemunde, de sidste i gerningen selv. Paa samme maade forholder det sig med lasterne. Begge folk forsynder sig: Franskmændene forseer sig i haab om vinding, af hævnlyst eller i kraft af andre tilskyndelser, englænderne synder ofte blot for at synde. Franskmændene har det fælles med andre folk, ar de ofte forseer sig i haab om at undgaa straf. Englænderne gør sig ofte skyldige i misgerninger, fordi de veed, at misgerningerne ikke vil forblive ustraffet, saa at lovens strenghed, der virker hæmmende paa franskmændenes lidenskab og afskrækker dem fra at synde, opildner englændernes <pb ed="A" n="118"/>lidenskabelighed og ægger dem til at synde. Hvis man derfor kan sige om en franskmand: <hi rend="it">Jeg vilde synde, hvis loven tillod det</hi>, kunde det dog ofte siges om en englænder: <hi rend="it">Jeg vilde ikke synde, hvis det ikke var forbudt i loven</hi>.</p>

       <p rend="indent">Franskmændene spæger sig ikke, og englænderne langt mindre; men franskmændene spiser for at leve, englænderne lever for at spise. Franskmændene ønsker vel tilberedte, englænderne simple, men kraftige retter. Franskmændene tænker ved tilberedelsen af maden paa kunsten, englænderne paa maven. Franskmændene drikker for at slukke tørsten eller for at anspore viddet, englænderne drikker udelukkende for at drikke. Franskmændene tror, før de undersøger; englænderne undersøger før de tror. Franske kvinder lever frit, fordi deres mænd ikke er skinsyge; <seg type="komm" target="p118-16"/>engelske kvinder endnu friere, skønt deres mænd lider af en til sindssyge grænsende skinsyge. Begge folk har en frodig indbildningskraft; franskmændene holder den dog indenfor snævrere grænser, englænderne løber vild. Franskmændene lever i reglen knebent og fattigt, men elsker alligevel livet; englænderne lever flot og i overflod, men hader alligevel livet. De føres <pb ed="A" n="119"/>ikke, men løber til retterstedet og dør under latter og sang, medens de strør om sig med vittigheder og gør sig lystige over tilskuerne; <seg type="komm" target="p119-3"/>og hvor der ingen bødler er, der hænger de sig selv. Af dette fremgaar det klart, at det ikke er underligt, om der hersker et vedvarende had mellem disse to folk, siden de er saa forskellige af karakter og levevis. Det fremgaar ogsaa heraf, at englænderne er noget helt for sig selv; man møder nemlig meget, som man neppe finder hos andre folk, og der er adskilligt, som frembringer undren eller rettere forbløffelse. Hvis nogen skulde mene, at jeg har brugt altfor kraftige ord til at skildre
englændernes dyder og lyder, maa han forstaa, at der kun kan tales i den store stil og med kraftfulde vendinger om et kraftigt folk, der afskyer alt middelmaadigt.</p>

       <p rend="indent">Jeg vender nu igen tilbage til fastlandet for at betragte nogle mindre særprægede folkeslag. Udover franskmænd og englændere har jeg haft samkvem med hollændere, tyskere og italienere. <seg type="komm" target="p119-22"/>Naturen har behandlet hollænderne stedmoderligt. De bor i sumpegne, og mange myriader af mennesker bor tæt sammen indenfor et ganske lille omraade. Selv den klump jord, de ejer, besidder de ikke i kraft af en velgerning af naturen; de har selv skabt det land, <pb ed="A" n="120"/>de beboer. Digteren siger derfor træffende:</p>

       <lg rend="it">
         <l><seg type="komm" target="p120-3"/>Guderne skabte vor jord; men belgierne selv deres kyster.</l>         
       </lg>

       <p rend="noIndent">Dertil kommer, at selv den stump jord, der ikke er stor nok til at føde en hundrededel af beboerne, kun frembringer en smule korn og græs. Ogsaa af aandens gaver har naturen kun tildelt hollænderne en beskeden del. De kan nemlig hverken i vid eller skøn sammenlignes med franskmænd og englændere; men trods denne almindelige mangel fortjener den hollandske stat at kaldes meget rig og samtidig meget kløgtig. Hvad naturen nægter hollænderne, erstatter deres virkelyst dem i rundeligt maal. Andre lande er stolte af deres egne produkter; Holland har intet og har dog alt. Andre folkeslag er stolte af deres egne fortrin og fremragende aandsgaver. Hollænderne har kun sund sans; men takket være den har de udrettet mere nyttigt end andre med deres skarpsindige og fine evner. Andre udfører straalende bedrifter, hollænderne mere betydningsfulde. Andre udfører forunderlige, men ofte unyttige ting, hollænderne nyttige ting, som der ikke er noget forunderligt ved. Andre løber hurtigere, men selvom hollænderne er sindige, naar de hurtigere maalet. Andre har en overflod af fremragende sindets gaver; men takket være hollændernes sunde sans begaar de færre fejl. Hvis de ikke selv <pb ed="A" n="121"/>kan gøre opfindelser, udnytter og efterligner de behændigt andres. Hvis de under efterligningen af andres ideer begaar fejl, faar disse fejl ofte et bedre udfald. Hollænderne efterligner nemlig ikke alene med held andres færdigheder, men sliber dem til og forbedrer dem, saa at man med rette kan sige:</p>

       <lg rend="it">
         <l><seg type="komm" target="p121-8"/>Lærenemt skarpsind alt besejrer ved alt at forsøge.</l>         
       </lg>

       <p rend="noIndent">Den forunderlige virkelyst, hvormed de har forvandlet sumpe til et straalende paradis med de prægtigste byer, landsbyer og paladser, viser, hvad menneskelig virkelyst kan udrette. Hvorhen man end ser, møder man noget beundringsværdigt. Da orme  <seg type="komm" target="p121-15"/>for nogle aar siden ødelagde dæmningerne, var jeg derfor meget urolig og ødelæggelsen af denne egn, der er en ære og en pryd for hele verden, stod for mig i drømme. Ved virkelyst har staten rejst sig, ved virkelyst bestaar den, og hvis virkelysten svinder bort, vil den opløses og styrte sammen. Der er folk, der anser hollænderne for højt begavede paa grund af de satirer og vittige epigrammer, som hvert aar plejer at fremkomme i massevis der i landet; men hollænderne skriver mere frit end begavet, hvad man <pb ed="A" n="122"/>hurtigt bliver klar over, hvis man sammeligner franskmænds og englænderes skarpe digte med hollændernes spøgefuldheder. Man kan jo sige:</p>

       <lg rend="it">
         <l><seg type="komm" target="p122-4"/>Friheden skaber de vers, som naturen os nægter at forme.</l>         
       </lg>

<p rend="noIndent">Den frihed, der raader i hollændernes tale og skrift, sammenblander vi ofte med vid og skarpsind. Følgen bliver, at vi med urette tillægger hollænderne disse egenskaber. Dette folks spøgefulde digtning har dog en støtte i det hollandske sprog, der er naturligt, aabent og vittigt, men mere egnet til komedier og lystige digte end til tragedier. Da jeg for nogen tid siden vilde prøve, hvordan det vilde gaa mine komedier, hvis de blev oversatte til fremmede sprog, lod jeg mit første stykke: Den politiske Kandestøber oversætte til tysk og hollandsk. Den tyske oversættelse forekom mig træg; men den hollandske viste sig at være fornøjeligere end originalen selv. Naar det derimod drejer sig om alvorlige og høje emner, har hollandsk en daarlig klang og vækker snarere latter end følelserne. Det kunde jeg let dokumentere ved utallige ekspempler fra hollandske tragedier.</p> 

       <p rend="indent"><seg type="komm" target="p122-26"/>Hollandske sprogkyndige har længe arbejdet paa at forbedre sproget; men <pb ed="A" n="123"/>de gaar maaske for vidt i deres iver. Under deres forsøg paa at rense det, gør de det mere uklart. De forviser alle laan fra fremmede spog , og naar der mangler hollandske ord, som kan benyttes i de fordrevnes sted, finder man daglig paa nye. Alle kender de tekniske, filosofiske og grammatiske fagudtryk, da de bruges af alle folkeslag; men hollænderne udrydder dem flittigt, for at det hollandske sprogs renhed ikke skal besmittes ved berøring med fremmede ord. Følgen bliver, at man kun erstatter det kendte med noget ukendt. Naar de f.eks. vil gengive ord som præsens præteritum, futurum, nominativ, genetiv, subjekt, objekt paa hollandsk, finder de paa nye ord og nye fagudtryk, som gør det hollandske sprog fremmed og uklart for hollænderne selv. Man ser derfor, at de sprogkyndige i Holland er beskæftiget med intet at udrette eller snarere med at skabe uhyrligheder. Denne strenghed og utaalmodighed paa det sproglige omraade maa vi med rette undre os over, da hollænderne paa det politiske og kirkelige omraade er saa taalsomme, at de ikke betænker sig paa at give alle bekendelser og næsten alle levende væsener borgerret. Men Holland, der er hele menneskeslægtens <pb ed="A" n="124"/>fælles hjemsted, jager de ord, der er fælles for alle folkeslag, ud af landet. Man kan derfor i særlig grad paa det hollandske folk anvende digterens ord:</p>

         <lg rend="it">
           <l rend="indent"><seg type="komm" target="p124-6"/>Jeg finder det nøjsomt og driftigt;</l>         
           <l>travlt erhverver det midler, og hvad det erhverver,</l>
           <l part="F">det gemmer.</l>
         </lg>

<p rend="noIndent">Oprettelsen af den hollandske republik maatte nødvendigvis fremkalde den virkelyst, der nu er blevet en anden natur. Hollænderne er nemlig de mest virkelystne af alle folkeslag; og de anser sig ikke for at være for gode til noget arbejde. Der er dem, der misbilliger deres sparsommelighed, der er ogsaa dem, der berømmer den. De der misbilliger den, siger, at hollænderne tørster og sulter i al deres overflod som Tantalus. De der berømmer dem, siger, at Holland kun kan bestaa ved virkelyst og sparsommelighed, da staten udelukkende er vokset frem i kraft af virkelyst og sparsommelighed. Medens andre folkeslag bliver rige ved udbyttet af jorden, bliver hollænderne alene rige ved udbyttet af deres arbejde. Der er dog dem, der ikke holder maade, og som spæger sig af overdreven ængstelse for fremtiden.</p>

       <p rend="indent">Det samme, som er sagt om hollændernes virkelyst og sparsommelighed, kan ogsaa siges om deres højtbesungne renlighed. Jordens <pb ed="A" n="125"/>og luftens egenskaber har paatvunget dem en vis renlighed. Dog holder de heller ikke maade her. De er bange for at spytte paa gulvet og har anbragt lerskaale paa bordene til at spytte i. Det er der mange, som faar kvalme af, saa at hollændernes huse forekommer dem at være grisede af al for megen renlighed.</p>

       <p rend="indent">I den nødtvungne brug af tobak gaar hollænderne i ligesaa høj grad over grænsen: da de jo bor i et sumpland og indaander en fugtig og taaget luft, anser de tobaksrøg for velgørende. Men maadeholdne er de ikke. Naar man kommer ind i ligegyldigt hvilket hus,</p> 

         <lg rend="it">
           <l>ser man den tætte dunst af tobaksrøg.</l>         
         </lg>

       <p rend="indent">Hvis man faldbød menneskekød i de hollandske slagterboder – som i de amerikanske – kunde hollandsk kød sælges som røgvare.</p> 

       <p rend="indent">Hollænderne giver kun i ringe grad efter for voldsomme følelser. Hollandsk kølighed er derfor blevet et mundheld. Denne kølighed regner visse mennesker for en last, da menneskelige følelser som f. eks. vrede og kærlighed ansporer og opflammer dyderne. Følgen bliver, at hverken <pb ed="A" n="126"/>dyder eller lyder kommer til udfoldelse hos dette folk. Hvis hollænderne mangler heroiske dyder, kender de heller ikke til usundt sværmeri, skinsyge, hævngerrighed og andre onde tilbøjeligheder, som de fleste andre folk plages af. Kvinderne er meget tilbageholdende; de fastholder og bevarer stadig megen blufærdighed og gammeldags uskyld. Overdreven kærlighed driver heller ikke de unge mænd til sindssyge og selvmord. Af samme grund afgøres tvistigheder efter lovene snarere end ved dueller. Hollænderne holder det nemlig for meningsløst at hævne en krænkelse ved at bringe sig selv i livsfare.</p>

       <p rend="indent">Det er dog især indenfor statsstyrelsen og domstolene, at den helsebringende virkning af denne kølighed viser sig. Alt bliver overvejet langsomt og sindigt; men naar sagerne er færdigbehandlet, sættes beslutningerne hurtigt i værk, saa at det er tvivlsomt, hvad der fortjener den største anerkendelse: forsigtigheden under overvejelserne eller hurtigheden ved iværksættelsen. Den orden, man møder selv i de mindste anliggender, er saa stor, at den fremkalder beundring, ja næsten henrykkelse blandt fremmede, saa at Holland med sandhed kan kaldes et velordnet samfund. Selve statsformen lider dog <pb ed="A" n="127"/>under visse skavanker; det er dog fejl, der ikke lader sig rette, da de er opstaaet ved dens indførelse. Staten De forenede Provinser blev – som alle veed – dannet i hast og i urolige tider. Man maa især bemærke sig, at det almindelige hollandske folk gør sig skyldig i en alvorlig fejl, naar det mener, at al magt i staten er i folkets hænder, skønt det dog er lukket helt ude fra statsstyrelsen, og kun nogle faa familier sidder ved roret.</p> 
         
       <p rend="indent">Paa en maade kan man anse hollænderne for dobbeltvæsener, da de</p>

       <lg rend="it">
         <l>kender ej forskel paa landjord og hav.</l>         
       </lg>

       <p rend="noIndent">Af deres færden paa havet lærer de sømandsvæsen. De er derfor i reglen uslebne og ligetil. Dog findes der nutildags enkelte hollændere, der prøver paa at optræde med fransk artighed; men under forsøget paa at efterligne andres natur, mister de deres egen, og de bliver ligesaa latterlige i franskmændenes øjne som i deres landsmænds. De bærer sig enten kejtet ad eller overdriver. Deres tillærte artighed kommer især for dagen hos deres ambassadører eller envoyeer og giver ofte anledning til spydigheder. Da saaledes i 1653 to ambassadører de Wit og van Wawern indfandt sig ved en kongres <pb ed="A" n="128"/>i Lübeck, meddelte de efter skik og brug deres ankomst til andre folkeslags udsendinge, men bad samtidig om, at man ikke vilde tage dem ilde op, at de ikke straks kunde tage imod deres opvartning, da de behøvede nogle dage til at bringe deres bolig i orden og sætte alt i stand, førend de kunde modtage fremmede ambassadører. Ligesaa klodset bar de sig ad, da kong Carl II af England bebrejdede de hollandske generalstater, at man nægtede ham, hvad man havde indrømmet Cromwell, hvortil de svarede, at det nu var andre tider, da der dengang ved statens ror sad en stor og respektindgydende mand.</p>
         
       <p rend="indent">Af denne korte beskrivelse af hollænderne fremgaar det, at de staar i større gæld til deres egen færdighed og virkelyst end til naturen, og at de ved opfindsomhed bøder paa naturens mangler. Hvis man ser paa evner, skarpsind og andre aandsgaver, er der ikke noget at i beundre hos dette folk. Hollænderne har ganske vist udført mange straalende og saa betydningsfulde bedrifter, at kun faa andre folk kan maale sig med dem; men det er resultatet af deres virkelyst, der for det meste er fremtvunget af nødvendighed.</p> 
         
       <p rend="indent">Tyskerne maa man bedømme paa næsten samme maade. De kan regnes med til de <pb ed="A" n="129"/>folkeslag, der forstaar at holde en rimelig middelvej. De gør sig ikke skyldige i overdrivelser undtagen maaske i mad og drikke. De bøjer kun sjældent af fra alfarvej, gaar langsomt mod maalet, men naar det dog lykkeligt. Deres dyder fører dem sjældent til heroisme. De er modige, men løber ikke af sig selv døden i møde – som englænderne gør. De dyrker litteratur og videnskab, men holder sig ved jorden. De er arbejdsomme, men ikke saa flittige, som man er i Holland. Hollænderne slider for at samle rigdomme, men tyskerne for at leve respektabelt; hollænderne slapper derfor aldrig af, som tyskerne gør det nu og da. De fleste gode og daarlige egenskaber, man lægger mærke til hos tyskerne, deler de derfor med alle andre mennesker. Hvis man betragter deres statsforvaltning, love, ret og vaner, synes tyskerne at være det særeste af alle folk. Mage til regeringsform har intet andet folk udtænkt; den kan nemlig hverken kaldes monarkisk eller aristokratisk eller folkelig eller en blandingsform. Hvis man spørger, hvilken regeringsform de har, maa man svare: Tyskland <pb ed="A" n="130"/>regeres paa tysk. Det samme kan man sige om love, rettigheder og privilegier. Mange nyder rettigheder og privilegier, som de ikke maa udnytte. De jager efter indbildninger og tomme titler. De praler af ting og beføjelser, som ikke findes. Overfor andre europæere fremfører de retskrav, som intet folk kender noget til. De kalder sig romere og har intet tilfælles med romerne. De taler store ord om det fjerde monarki, der stadig staar i blomst i Tyskland; men andre mener, at det er et imperium, der kun er til i tyske hjerner. De love, de bruger, titler, taleformer, anvendelse af flere navne og andet, hvori de efterligner de gamle romere, anses ikke for at have givet dem nogen rettigheder. Jeg tager dog ikke parti i denne strid, og drister mig ikke til at angribe et navn, der har saa mange aarhundreders hævd. Tyskerne synes overbeviste om sandheden af deres paastand, da de forbeholder sig visse af det fjerde monarkis rettigheder. Naar de saa hidsigt søger at efterligne romernes optræden, vaner og skrivemaade, gør de sig skyldige i overdrivelser. Romerne plejede kun at landsforvise deres medborgere; men tyskerne landsforviser ogsaa <pb ed="A" n="131"/>fremmede. Romerne landsforviste alene de levende, men tyskerne landsforviser ogsaa de døde; thi Rigens Acht strækker sig ofte ogsaa til dem, der ikke mere er i live. Fordi romerne brugte tre navne, har tyskerne optaget denne skik; de overdriver den blot, da de næppe kan nøjes med mindre end otte eller ti navne. Den latinske ordstilling er bagvendt; men i det tyske sprog er den ved efterligning blevet endnu mere bagvendt. Da romerne i reglen sætter verbet sidst i sætningen, slutter tyskerne ofte deres sætninger med to eller tre verber. Romerne sætter kun eet ord ind mellem adjektiv og substantiv; men tyskerne anbringer seks eller syv ord mellem dem. De gaar saa vidt i deres blinde efterligning, at de ovenikøbet fordobler fejlene. Det maa dog snarere kaldes pletter og fejl end laster. Jeg skal ikke komme nærmere ind paa tyskernes dyder og lyder. Man har bebrejdet dem deres flittige dyrkelse af Ceres og Bacchus. De jager efter tomme ærestitler og indholdsløse navne. Der gives næsten intet folk, hvor der findes saa mange navne uden indhold, saa mange titler uden ejendom. De kalder sig ikke alene herrer, men fuldkomne herrer (Gantz Herren) til noget ikke eksisterende. Iøvrigt er tyskerne agtværdige, flittige og paalidelige. <pb ed="A" n="132"/>De har ogsaa gjort sig fortjent af videnskaben. Nogle mennesker taler dog med ringeagt om tyskernes skrifter, da de mere ligner materialesamlinger end vel opbyggede værker. Det er en strid, jeg ikke blander mig i. Dog maa kritikerne selv indrømme, at de har øst flittigt af tyske kilder, selvom de er plumrede. Hvis andre folkeslag skriver mere elegant, saa skriver tyskerne mere grundigt. Tyskernes samlinger vidner om en grænseløs læsning, som andre maa bringe orden i og ofte udgiver for deres egne arbejder, og samtidig med at de plyndrer forfatterne, anklager de dem, hvad der er ligesaa utaknemmeligt som ubilligt, med mindre de vil krybe i skjul bag krigens ret, der lader alt, hvad man tager fra fjenden, blive ens eget. Naar man anser tyskerne for blottet for begavelser, kender man ikke den praktiske videnskab, som vidner om tyskernes fremragende opfindelser.</p>

       <p rend="indent">Det tyske sprog er i sig selv haardt og svært; men tyskerne gør det endnu vanskeligere ved en bevidst efterlignelse af latin. De adskiller naturligt forbundne ord og bytter op og ned paa ordstillingen. Resultatet bliver, at man ikke forstaar sætningen, før man naar <pb ed="A" n="133"/>slutningen; og da sætningerne i reglen er lange, glemmer man det foregaaende, før man naar enden, som tit udgøres af to eller tre styrende verber, saa at man ofte maa læse det, man allerede har læst, én gang til. Denne radbrækning af læserne kalder tyskerne sprogets majestæt. Men hver sin lyst! Den ene synes om søde sager, den anden om noget bittert. Den vin, som den ene synes om, faar den anden kvalme af. Da man ikke kan diskutere smagen, gør vi polakkerne uret, naar de kun bryder sig om raadne og ildelugtende fisk, englænderne, naar de kun spiser halvraat kød, italienerne, naar de sætter mere pris paa dissonanser end paa harmoni. Folk er forskellige; hvad der frastøder en, tiltrækker i særlig grad en anden.</p>
       
       <lg rend="it">
         <l>... <seg type="komm" target="p133-19"/>en ugle med øre saa langt, kan more min Flaccus,</l>
         <l rend="indent">og en neger, saa sort, skaffer min Canius lyst.</l>
         <l>Publius har en hjertelig fryd af smaabitte hvalpe,</l>
         <l rend="indent">Cronius af abernes slægt, da de jo ligner ham selv.</l>
         <l>Marius finder sin lyst i den hellige desmer Ichneumon,</l>
         <l rend="indent">Lausus i skadernes snak, naar de vil hilse paa folk.</l>
       </lg>
       
       <p rend="noIndent"><pb ed="A" n="134"/>Man fortæller, at en bonde fældede træerne rundt om sin gaard, fordi nattergalens sang skurrede i hans øren, og at en skytisk hersker fandt mere behag i hestevrinsken end i den sødeste harmoni. Jeg misbilliger derfor ikke tyskernes litterære smag; men jeg siger blot, at den mishager de fleste andre folkeslag.</p>
       
       <p rend="indent">Italienerne, der falder i flere grupper, kan ikke betragtes under eet. Svarende til de forskellige landskaber skiller de sig ud fra hinanden i adfærd og evner. De er dog fælles om det ene, at de – med faa undtagelser – er italienere, d.v.s. folk, der ikke kan maale sig med deres forfædre. De gamle var modige og uforfærdede, de moderne er ukrigeriske og frygtsomme. De gamle kæmpede med lanser og økser, de moderne snarere</p> 
         
       <lg rend="it">
         <l>med tudsernes giftige lunger.</l>         
       </lg>
         
       <p rend="noIndent">De gamle var herre over alle andre folk, de moderne er alle folkeslags tjenere. De gamle førte alene krig alene mod bevæbnede mænd, de moderne skælver ved synet af bevæbnede mænd og nøjes med at kommandere med deres koner. Det moderne Italien frembringer ligesaa mange kujoner, som det gamle frembragte helte. Det eneste, de er fælles om, er overtro. Hvis man <pb ed="A" n="135"/>sammenligner de jærtegn, Titus Livius fortæller om, med italienernes legender, er det tvivlsomt, hvilke der er de taabeligste. Lige saa mange sten, som det i sin tid regnede med, ligesaa mange blodige hostier falder der nu ned. Ligesaa ofte en okse talte i gamle dage i Etrurien, ligesaa mange mirakler gør de italienske okser, dvs. munkene. Nutidens italienere udmærker sig dog blandt de europæiske folkeslag ved deres kunstneriske evner og fine dømmekraft; Malere, billedhuggere, arkitekter og digtere har deres rette hjem i Italien; men i de teologiske, filosofiske, moralske og historiske skrifter er derimod alting graat i graat; det kan ikke være anderledes, hvor de hellige inkvisitionsdomstole lænkebinder begavelserne. I renæssancetiden begyndte romerne atter at løfte hovedet. Alle, der vilde lære videnskab, kunst og krigsvæsen, strømmede
derfor til Italien, som til et solens slot. Det var dog kun
meteorer, der pludselig sluktes. Derfor har de fejl, man kritiserer hos nutidens italienere, snarere deres udspring i tidsforholdene end fra folkets egenskaber. Giv os de gamle tider tilbage, og den gamle storhed, der nu har mistet sin kraft, vil atter grønnes.</p>

       <p rend="indent"><pb ed="A" n="136"/>Spanierne har jeg ingen samkvem haft med. Jeg drister mig derfor ikke til at skildre dette folk. Andre forfattere, som jeg ikke vil skrive af, har udtalt sig vidt og bredt om spaniernes karakter. De spaniere, jeg tilfældigvis har truffet paa mine rejser, har ikke mishaget mig; de har forekommet mig uangribelige og stilfærdige og da jeg selv holder maade med mad og drikke, er jeg ikke bange for et folk, der kun lever af luft; men da jeg ikke ynder langsommelighed, formoder jeg, at spanierne vil falde mig til besvær paa grund af deres sinddighed. Jeg er ganske vist ikke uvenlig stemt mod sindige folk, men berømmer dem snarere. Handlinger og skrifter bliver først fuldkomne, naar man ikke forhaster sig; men nogle mennesker forsynder sig ved overdrivelse og ødelægger alt ved deres evindelige overvejelser. Da Vaugelas havde anvendt 30 aar paa sin oversættelse af Quintus Curtius til fransk, blev han med rette kritiseret af en af sine venner for sin sendrægtighed. <hi rend="it">Jeg er bange for</hi>, sagde han, <hi rend="it">at det spanske sprog har forandret sig, før du bliver færdig med din oversættelse.</hi> Dermed hentydede han vittigt til et af Martials epigrammer:</p>

       <lg rend="it">
         <l>Medens barbereren saa sindigt rager sin kundes skæg og</l>
         <l>fjerner hvert enkelt haar, vokser hans skæg ud paany.</l>         
       </lg>

       <p rend="noIndent">Den spanske sendrægtighed er af samme art og giver følgelig anledning til spydigheder.</p>

       <p rend="indent"><pb ed="A" n="137"/>Om de nordiske folk drister jeg mig ikke til at sige noget, selvom deres karakter er den, jeg kender bedst. Nordboerne er nøjeregnende og hidsige, og der skal kun lidt til at faa dem til at fare op. Naar man vil skildre et folk, maa man nødvendigvis give et udblik over dets lyder og dyder, og jeg overlader derfor denne opgave til lysthavende.</p>       
     </div>
     
     
     <div xml:id="part3" n="[s. 137-143]">
      <p rend="noIndent">Jeg mærker her, at jeg er kommet for langt bort fra mit emne, og vender derfor tilbage til mig selv, da jeg endnu har et og andet at fortælle om mine sysler.</p> 
       
       <p rend="indent">Formel logik har jeg ikke dyrket noget videre, men nøjedes med den naturlige. Jeg fraraader dog ingen at give sig af med dette studium, hvis nytte alle er enige om. Jeg siger blot, at den, der af naturen er ulogisk, neppe ved den kunst kan gøres logisk; det er desuden klart, at de, der ikke kender noget til formel logik, tit ræsonnerer udmærket. Jeg mener, at nogenlunde det samme kan siges om mnemoteknikken. Der findes lærere, der underviser offentligt i denne kunst og giver eksempler paa anvendelsen af den; men da erfaringen viser, at den slags øvelser foraarsager et frygteligt hjernebrud, og at den praktiske nytte af denne kunst er ringe, er den gaaet af brug igen.</p> 
       
       <p rend="indent"><pb ed="A" n="138"/>Paa retsvidenskaben har jeg anvendt saa megen tid og arbejde, at jeg paa en maade kan regnes med til de retskyndige. Jeg kender dens teori, men mangler praksis. Ved retslige formaliteter, som alene læres i praksis, lader jeg mig derfor ofte lede af andres raad. Da man i vore domstole for det meste voterer med det samme, er de de bedste dommere, der i praksis har samlet sig udstrakt og broget kendskab til formaliteterne. Fremdeles maa unge dommere, hvis opfattelse er hurtigere, være at foretrække for ældre, naar voteringen skal finde sted med det samme. De unge kan nemlig, selvom de mangler dømmekraft, dog sige et og andet, men de ældre trods al deres dømmekraft ingenting, da de ikke straks forstaar, hvad sagen drejer sig om. Et er jo at forstaa noget, et andet at se til bunds i det, man har forstaaet. Derfor dømmer de unge bedst paa staaende fod, men de ældre bedst, naar de faar tid til at overveje.</p> 
       
       <p rend="indent">Jeg har anvendt den bedste del af min ungdom paa sprogstudier. I hebraisk er jeg dog saa ukyndig, at jeg ikke engang kender bogstavernes udseende. De kunde maaske undre Dem over min forsømmelighed, da kendskab til dette sprog paa kort tid er blevet saa udbredt hos os, <pb ed="A" n="139"/>at der er ligesaa mange jøder, som der er studerende. Da interessen for studiet af hebraisk begyndte at vokse, samtidig med at forventningen om <w>1000-aars</w> riget havde grebet nogle af vore landsmænd, troede jeg, at man stod paa spring til at blive gode borgere og embedsmænd i det nye drømmerige. Det hellige sprog bør ganske vist ikke forsømmes, men snarere anbefales de teologiske studerende. Jeg misbilliger dog en almindelig udbredt beskæftigelse med hebraisk og ønsker det indskrænket til ansøgerne om professorater, lektorater, rektorater eller andre offentlige lærestillinger. Vi ser jo, at andre snart glemmer det, de har lært gennem adskillige aars slid.</p> 
       
       <p rend="indent">Samme dom fælder jeg om visse andre universitetsstudier, som man dyrker ivrigt, for des hurtigere at glemme dem. Det studium, jeg anbefaler de studerende mest, er det, der forsømmes mest. De fleste søger embeder, som kræver talekunst. Det er denne kunst, præster eller gejstlige talere vil faa mest nytte af. Men den gejstlige retorik, som man især har brug for i præsteembeder, dyrkes først sent og <pb ed="A" n="140"/>læres først, naar man kommer saa vidt, at man skal bruge den. Følgen bliver, at de, hvis opgave det er at prædike, er novicer i den eneste kunst, de skal udøve. Da de under deres studier kun lagde sig efter noget, der ikke fører til maalet, gaar det først for sent op for dem, at de har spildt deres slid og slæb. De ser, at de er udrustet med alt muligt, men kun mangler de vaaben, de skal kæmpe med.</p> 
       
       <p rend="indent">Med hvilke øjne og med hvilket formaal jeg læser historiske værker, viser mine egne. De er jo ikke tørre aarbøger; men fremstillingen er gennemført saaledes, at de – udover krigene – giver oplysning om indre anliggender, forfatninger, lov og ret – baade kirkelig og verdslig –, saa at de viser herskeres og undersaatters egenskaber, og endelig giver et udblik over dyder og lyder. De fleste historieværker rummer kun en forvirret blanding af krige, hvoraf følgen bliver, at en hvilkensomhelst skribent tror, at han uden besvær kan spille historiker, da intet turde være lettere end simpelthen fortælle, hvad der er sket, uden vurdering. Men det er dog saa vanskeligt at skrive historie, at der blandt de mange forfattere <pb ed="A" n="141"/>kun findes faa, der med held har løst opgaven paa en til historiens betydning og værdighed svarende maade. Jeg mener dog ikke, at jeg paa dette omraade fuldtud har gjort min pligt. Jeg har blot vist, hvordan man skal skrive historie, og at det ikke falder i hver mands lod at naa maalet. Jeg har især været opmærksom paa en for nordiske historikere fælles fejl: de plejer nemlig at gaa paa jagt efter haandskrifter, at betragte som en skat alt det mugne og ormstukne eller det, der blot er skrevet med en gammel haandskrift, og uden nogen kritik at optage det i deres fremstilling. Det bebrejder Leclerc vor Torfæus; men det kan ogsaa anvendes paa Hvitfeld og de fleste andre historikere. Vi ser tykke bind; men hvis det overflødige fjernes, forvandles den fedme, de strutter af, til magerhed.</p> 
       
       <p rend="indent">I en historisk fremstilling bør man kun optage det, der fortjener at bemærkes, ligesom man ved menneskelige handlinger bør bortskære alt unødvendigt. Kirken lider under det overflødige, staten lider under det, ligesom de legemer, der tit og ofte er syge som følge af overflod paa væsker, eller ligesom</p>
       
       <lg rend="it"><l>det træ, der tynges af bladenes mængde.</l></lg>
       
       <p rend="noIndent">Den slags ting har jeg i ganske særlig grad været opmærksom paa, da vidtløftighed <pb ed="A" n="142"/>er mig meget imod. Jeg mener følgelig, at alt kunde udrettes paa den halve tid, blot man fjernede det overflødige. Her kan man anvende mit epigram til Fabullus:</p>
       
       <lg rend="it">
         <l>Tænk blot paa sagen selv og lad enkelthederne fare;</l>
         <l rend="indent">saadan alene man kan regne med maalet at naa.</l>
         <l>Kun med den rette gang kan en vandringsmand lettelig opnaa,</l>
         <l rend="indent">at han har sparet sin tid uden at fejle sit maal.</l>
       </lg>
       
       <p rend="noIndent">Jeg har tit tænkt paa at skrive en lille afhandling om det overflødige; men optaget af andre opgaver har jeg ladet denne plan fare, eller rettere opsat den.</p>
       
       <p rend="indent">Jeg har sagt, at jeg naar længere i moralfilosofien ved at tænke end ved at læse. Nogle af mine offentliggjorte arbejder, især mine Epigrammer, Sammenlignende Biografier og Den underjordiske Rejse, viser, hvilke grundsætninger jeg hylder. Mine venner har gang paa gang tilskyndet mig til at skrive et moralsk system; men da mine tanker saa ofte er i strid med de forestillinger, der nu engang har faaet borgerret, har jeg overvundet denne tilskyndelse. Jeg overlader følgelig andre denne <seg type="komm" target="p142-23"/>opgave. Jeg har dog for ganske nylig – blot for at prøve mine evner – i ledige timer og løseligt behandlet nogle faa dyder. Som eksempler vil jeg anføre nogle betragtninger, som <pb ed="A" n="143"/>jeg beder Dem om – som ellers – at afslibe og tilbagesende mig med Deres anerkendende eller misbilligende bemærkninger.</p>
     </div>
     
     <div xml:id="part4" n="[s. 143-189] Prøve paa et moralsk system">  
       <div xml:id="part4subpart1" n="Om gudfrygtighed">
         <head><seg type="komm" target="p143-4"/>Prøve paa et moralsk system</head>
<lb/>
         <head type="h2"><seg type="komm" target="p143-6"/>OM GUDFRYGTIGHED</head>
         <p rend="noIndent"><w><hi rend="init">G</hi>udfrygtighed</w> er enten hyklerisk, vildfarende eller sand.</p>         
         <p rend="indent">Hyklerisk gudfrygtighed, der snarere kan kaldes mangel paa gudfrygtighed eller ugudelighed, er værre end al atheisme. Medens atheisterne ikke kender Gud, bespotter hyklerne ham hemmeligt. Ingen last er grovere eller mere afskyelig, <seg type="komm" target="p143-13"/>men ingen samtidig mere hyppig. Forestil dig to undersaatter, af hvilke den ene drager kongens ret til tronen i tvivl, og som, saa længe han tvivler, ikke vover at kalde sig undersaat, medens den anden ved ed erklærer sig for tro undersaat, smigrer kongen i hans nærværelse, men frækt haaner ham i hans fravær og til stadighed sværter hans rygte. Hvem af de to der er kongen mest forhadt, og hvem der er mest strafværdig, <seg type="komm" target="p143-20"/>kan man gætte uden brug af overnaturlige kræfter.</p>
         <p rend="indent">Den vildfarende gudfrygtighed er enten metafysisk, mekanisk eller tilvant.</p>         
         <p rend="indent">Den metafysiske gudfrygtighed har sin oprindelse blandt <pb ed="A" n="144"/>ensomme mennesker. Den overstiger de fleste menneskers fatteevne og er følgelig af ringe nytte i menneskelige samfund. Den ledsages ofte af melankoli og sindsforstyrrelse og sammenblander ofte indbildninger med ægte indskydelse. Mystikerne forsømmer ofte kristendommens særlige pligter, skønt de selv mener at opfylde dem til punkt og prikke. Saadan er <seg type="komm" target="p144-9"/>qvietisternes gudfrygtighed. Da de stræber efter at forene sig med Gud og at afføre sig alt legemligt og kødeligt, bliver de dobbeltvæsener eller rettere noget <w>ikke-værende</w>, der hverken er legemer eller aander, og idet de saaledes giver afkald paa det menneskelige, bliver de ganske umenneskelige og kan anses for spøgelser eller <seg type="komm" target="p144-16"/>unyttige byrder for jorden. De har det tilfælles med virkelige spøgelser, at de ofte <seg type="komm" target="p144-19"/>giver anledning til uroligheder og forstyrrelser, da de ikke med klart og roligt sind undersøger religionen, men med en frygtsom indbildningskraft, ligesom de mennesker, der forestiller sig Gud som en streng og haard dommer. Denne skræk frembringer en slags fortvivlet begejstring, der forvandler mennesker til frygtelige vilddyr. Derfor ser vi ofte, at den metafysiske gudsfrygt ledsages af misanthropi.</p>
         <p rend="indent"><pb ed="A" n="145"/>Den mekaniske gudfrygtighed finder man hos dem, der – ligesom de forrige – er oprigtigt troende, dvs. der tror at være gudfrygtige, skønt de i virkeligheden ikke er det; da deres gudsfrygt ikke flyder af de sande kilder, bør den kaldes tungsindighed og ikke gudfrygtighed. Disse mennesker kalder galdesyge nidkærhed, tungsind gudsfrygt og hypokondre anfægtelser kamp med onde aander (paa tysk <seg type="komm" target="p145-10"/><hi rend="ant">Busskampf</hi>). De bestyrkes i deres vildfarelser af taabelige mennesker, der forvandler legemets skavanker til ligesaa mange sindets dyder. Naar deres vildfarelse engang er bestyrket, tager de ikke mere imod fornuft; thi saalænge galden bruser, betragter de sig som Guds udsendinge og himmelske revsere. De rejser sig mod hele menneskeslægten, skriger sig hæse mod uskyldige fornøjelser, og hvis de træffer glade og venlige mennesker, stempler de dem med censorisk myndighed som kødelige mennesker og djævelens tjenere. Deres taabelighed gaar saa vidt, at de, naar de fordærvede <seg type="komm" target="p145-23"/>væsker tager overhaand, ofte selv søger lægehjælp, <seg type="komm" target="p145-24"/>som om det var [religiøst] tilladeligt at svække saa store dyder ved hjælp af urter. Det hænder undertiden, at de ved lægernes bistand bliver raske, og saa forsvinder sammen med de legemlige skavanker <pb ed="A" n="146"/>den indbildte gudfrygtighed, saa at verden ser anderledes ud for dem, idet iver forvandles til lunkenhed, strenghed til overbærenhed. At dette forholder sig saadan, viser daglig erfaring: Vildfarelserne lader sig ikke overvinde ved eksempler; thi der er intet, som syge hører med større glæde end trøsterige taler af folk, der sammenblander legemets hæslige sygdomme med sindets herlige gaver. Da denne gudfrygtighed ikke altid ligner sig selv, men gaar og kommer, voksende og aftagende som ebbe og flod, bør den regnes blandt de <seg type="komm" target="p146-13"/>intermitterende dyder. Det er en uægte gudsfrygt, <seg type="komm" target="p146-15"/>der stiger og falder med de skarpe vædsker, og som kan dæmpes med afføringspiller. Jeg taler af erfaring, da jeg ofte plages af fordærvede vædsker. Naar jeg bliver opflammet af reformationslyst, slutter jeg derfor vaabenstilstand med mig selv, indtil heden eller den indbildte iver faar raset ud.</p>
         
         <p rend="indent">Den tilvante gudfrygtighed findes hos dem, som i deres egne og i almenhedens tanker er sande kristne, da de iagttager nogle udvortes gudfrygtige handlinger, som snarere kommer af sædvane end af hjertets rørelse. Definitionen paa en from og gudfrygtig mand er derfor efter <pb ed="A" n="147"/>den sædvanlige opfattelse følgende: En gudfrygtig mand er den, der til bestemte tider paa dagen kaster sig paa knæ og beder med hænderne oprakt mod himmelen, eller bevæger læberne, og som ved lyden af kirkeklokkernes klang erindrer, at han er kristen, og følger strømmen af dem, der gaar til kirke. Yderligere: en gudfrygtig mand er den, der rigtig yder sin tiende og sit offer, og som <seg type="komm" target="p147-9"/>med iver og hidsighed forfølger vildfarende, og som ligeledes uden undersøgelse underskriver den trosbekendelse, som forfædrene har underskrevet. Og endelig: gudfrygtig er den, der dør fromt, dvs. med foldede hænder i nærværelse af præsten, der lægger haanden paa hans hovede og erklærer ham salig. Om hans frelse er der ingen tvivl; alle siger, at han har levet fromt og er død fromt; og for at der ikke skal være den mindste tvivl tilbage, <seg type="komm" target="p147-18"/>prises han af præsten ved begravelsen. Den dødes salighed beskrives nøje i vers, hvorledes han i hvid skjorte og med palmegrene i hænderne <seg type="komm" target="p147-22"/>synger himmelske lovsange til akkompagnement af hele englekoret. Med saa ringe ulejlighed, som snarere bestaar i legemets bevægelser end i sjælens rørelse, kommer et menneske efter denne opfattelse i himmelen. Vi har nemlig ofte set <pb ed="A" n="148"/>mange menneskers fromhed blive fejret paa vers og i prosa takket være deres rent legemlige egenskaber, takket være deres gang, deres bevægelse af læberne og andet af den slags. <seg type="komm" target="p148-3"/>Paulus Jovius hæver f. eks. pave Leo X’s fromhed til skyerne og beviser den med disse ord: <hi rend="it">Han iagttog fasten nøje og forrettede smukt messen.</hi> Der er folk, der har villet vise <seg type="komm" target="p148-7"/>Otto III’s gudfrygtighed af hans dragt, hvori aabenbaringens historie var indvævet. <seg type="komm" target="p148-9"/>Aristobulus den yngre holdtes ved jødernes almindelige samtykke for værdigst til det højeste præsteembede, fordi han forrettede ofringer med en vis ydre majestæt og med pyntelige bevægelser. Men for ikke at forekomme langtrukken ved at anføre flere eksempler, forbigaar jeg adskillige nyere, der klart viser, hvor alvorligt almenheden tager fejl ved definitionen af gudfrygtighed. Jeg laster vel ikke religionens udvortes handlinger; jeg roser dem snarere, men hvis de ikke fører til et forbedret levned, er det hele ikke andet end komediespil.</p>
         
         <p rend="indent">Af ovennævnte kan man let se, hvad sand gudfrygtighed er. De mennesker kan med rette kaldes gudfrygtige, der af deres inderste hjerte dyrker Gud, deres skaber og velgører, og som ærer og elsker ham, ikke saa meget paa grund af de lovede belønninger, hvad der er en slavisk dyrkelse, som paa grund af de velgerninger, de har nydt. <pb ed="A" n="149"/><hi rend="it">De</hi> er gudfrygtige, som er haarde mod sig selv, men overbærende mod andre, som ikke søger ved ris og svøbe, men ved overtalelse af bringe vildfarende paa rette vej igen, som ikke fordømmer, men ynker dem. <hi rend="it">De</hi> er i sandhed gudfrygtige, som altid viser deres gudfrygtighed ikke saa meget med munden som med hjertet, og som altid er sig selv lig og ikke <seg type="komm" target="p149-7"/>dyrker Gud krampagtigt, som er ydmyge og venlige, og holder fred med alle, og alene fører krig med deres egne lyster, og som trøster de bedrøvede, hjælper de fattige, klæder de nøgne, som ikke bliver opblæste i medgang og ikke lader sig slaa ned af modgang, men er fornøjede med Guds vilje. <hi rend="it">De</hi> endelig er gudfrygtige, som viser deres gudfrygtighed ikke i teori, men i praksis, og <seg type="komm" target="p149-16"/>hos hvem man ikke – som hos mange – ser et hyklerisk og falsk, men et oprigtigt og tydeligt billede paa uangribelighed; som stræber efter det, der er smukt og prisværdigt, ikke af ærgerrighed eller af frygt, men af egen fri vilje, og som uden tanke paa det jordiske alene søger at vinde en varende og uforgængelig skat.</p> 
         
         <p rend="indent">Dette maa være nok, da et kristent menneskes pligter er de fleste bekendt, siden de daglig gives videre og læres fra prædikestolene. Mit forsæt i dette værk er kun at blotlægge de vildfarelser, <pb ed="A" n="150"/>som omgiver os, og at sprede det mørke, der forblinder os, saa at vi <seg type="komm" target="p150-2"/>tager skyggen for legemet, indbildte dyder for dyderne selv. At definere dyderne i almindelighed er ikke andet end <seg type="komm" target="p150-5"/>ti gange at opkoge og gentage det, filosoffer og prædikanter daglig skriger sig hæse paa.</p>
         
         <lg rend="it">
           <l><seg type="komm" target="p150-9"/>Dette er nok; men for at du ikke skal tro, at jeg skriver</l> 
           <l>blinde revseres lærdomme ud, maa du nøjes med dette.</l>
         </lg>
       
       </div>
       <div xml:id="part4subpart2" n="Sømmelighed">
         <head type="h2"><seg type="komm" target="p150-12"/>SØMMELIGHED</head>
         
         <p rend="noIndent"><w><hi rend="init">S</hi>ømmelighed</w> er det, der stemmer overens med almindelige skikke og sædvaner; men usømmelighed, det, der strider derimod. Det stred engang mod <seg type="komm" target="p150-16"/>visse folkeslags love at bære silkestoffer og at gaa med lange klæder, der skjulte fødderne. Derfor ansaas denne dragt for usømmelig. Blandt adskillige kundskaber, som <seg type="komm" target="p150-19"/>Lakedæmonierne foragtede, skal de ogsaa have misbilliget musikken; <seg type="komm" target="p150-22"/>men de øvrige grækere mente, at den bedste opdragelse byggede paa musik og sang. <seg type="komm" target="p150-24"/>Derfor skal Epaminondas have spillet udmærket paa lyre; men <pb ed="A" n="151"/><seg type="komm" target="p151-1"/>Themistokles, der ved et gæstebud afviste en lyre, blev holdt for uopdragen.</p>
         
         <p rend="indent"><seg type="komm" target="p151-3"/>Det tilkommer den højeste øvrighed at bestemme, hvad der er sømmeligt og hvad der er usømmeligt i underordnede ting. <seg type="komm" target="p151-5"/>Saasnart det nemlig blev skik at bære silkeklæder, ophørte usømmeligheden. I underordnede ting er følgelig <seg type="komm" target="p151-7"/>intet uanstændigt, intet usømmeligt, undtagen hvis det er forbudt. Men alt hvad der er nyt og usædvanligt, mener man i almindelighed strider mod naturlig sømmelighed, skønt mange ting, som synes at være naturlige, <seg type="komm" target="p151-12"/>udelukkende beror paa vilje og tro. Da man saaledes i sin tid her i landet talte om at <seg type="komm" target="p151-13"/>afskaffe præsternes skæg, mente man, at det var en forulempelse af religionen, og at al moralitet blev omstyrtet; men nu ser vi uden forargelse selv bisper uden skæg. Usømmeligt kaldes alt det, der er usædvanligt, selvom det er ligegyldigt og undertiden nyttigt. Derimod anser vi ofte selv laster for en pryd, naar de i sin tid har faaet borgerret og er groet fast takket være en langvarig vane. <seg type="komm" target="p151-23"/>Da det saaledes i sin tid her i Norden har været anset for fornemt at drive tiden væk og tilbringe natten over bægrene, bliver nu til dags ingen bortvist fra ordentligt selskab eller lider det mindste tab af agtelse, hvis han drikker sig fuld, <pb ed="A" n="152"/>indtil han bliver ædru igen, eller gaar fra det ene gæstebud til det andet, skønt dog ingen last er hæsligere og mere upassende for et kristent menneske. Jeg vil ikke tale om andre ting, der ikke lægges nogen til last, naar de engang er kommet i brug. De der følgelig holder drikkeri for anstændigt, men skriger op mod skuespil og uskyldige lege, <seg type="komm" target="p152-9"/>de forraader moralfilosofiens borg, men forsvarer dens skanser. Der er folk, der med censorisk strenghed kalder dans dvs. legemets uskyldige bevægelser, ikke alene uanstændigt, men ogsaa syndigt: visselig en dristig dom! især i en omtvistelig sag, hvor selv de romerske paver plejer at opsætte deres dom. Den slags afgørelser opstaar af ukyndighed i morallære, da man blander ting, der <seg type="komm" target="p152-18"/>udelukkende beror paa vilje og tro, sammen med naturlige ting. Rygtet og mængdens dom gør indtryk paa os, saa at vi anser det for sømmeligt, der roses af de fleste. <seg type="komm" target="p152-22"/>De smaa fornuftgnister, vi har faaet, slukker vi ved falske meninger, saa at naturens lys intetsteds faar lov til at skinne. <seg type="komm" target="p152-25"/>Man maa synge, spille paa lyre eller fløjte og danse, naar man blot gør det med maade. <seg type="komm" target="p152-27"/>Scipio dansede – efter Senecas vidnesbyrd – skønt han var den store triumfator og soldat. <pb ed="A" n="153"/><seg type="komm" target="p153-2"/>Sallust dadler Sempronia, ikke fordi hun dansede, men fordi hun dansede for godt. Endvidere, <seg type="komm" target="p153-5"/>hvad der ikke – som nogle med rette anfører hos Cicero – er uanstændigt i gerning, det er ikke heller uanstændigt i ord. Det er derfor ikke uanstændigt at bruge ord som pisse, fjerte og andet af den slags, fordi det ikke er uanstændigt at gøre saadan noget. Hvis derfor nogen forarges over saadanne ord, rejser harmen sig snarere af hovmod end af naturlig blufærdighed. Dersom nemlig de samme ting udtrykkes med andre navne, fremkalder de ingen fortrydelse eller væmmelse. Ved ordet pisse bliver ens ligemænd eller undermænd ikke stødt; men ens overmænd hører det med væmmelse, da det ikke er skik og brug i overmænds nærværelse at sige pisse, men at lade sit vand eller urin. <seg type="komm" target="p153-19"/>Jeg kan aldeles ikke godkende de kyniske filosoffers ord og gerninger, og <seg type="komm" target="p153-20"/>jeg mener ligeledes, at man maa forbyde ungdommen at læse visse gamle digtere paa grund af deres altfor utæmmede uhøviskhed. Der findes jo rundt om hos dem adskillige ting, som ikke alene støder ørene, men ogsaa ophidser til løsagtighed og udskejelser. Derfor bifalder jeg ogsaa dem, der har kritiseret den slags hos Bayle, <pb ed="A" n="154"/><seg type="komm" target="p154-1"/>da der i hans Dictionaire findes mange ting, der er noget af det hæsligste, uanstændigste og smudsigste, og som fortjener at lastes.</p>
         
         <p rend="indent">Men der er utallige andre ord og handlinger, der anses for at stride mod naturlig anstændighed, skønt de ikke i sig selv er uanstændige og upassende. Menneskers ord og handlinger billiges eller lastes, som skik og brug er, eller ikke er, <seg type="komm" target="p154-10"/>siden vanens flod og ebbe, som Cicero siger, river os med sig.</p>
         
         <lg rend="it">
           <l><seg type="komm" target="p154-13"/>Sparta kalder det kraft, som Athen kalder skammeligt hovmod.</l>
           <l rend="indent">Det der er hæsligt i Rom, holder en græker for smukt.</l>
         </lg>
         
         <p rend="noIndent"><seg type="komm" target="p154-15"/>De samme ting faar forskellige navne svarende til de forskellige vurderinger af dem. Hvad der hos nogle kaldes omhu, frihed, artighed, hedder hos andre pedanteri, afsind, udskejelse. <seg type="komm" target="p154-19"/>I Spanien er det at byde en pige et kys det samme som at krænke hendes jomfruelighed; men det, spanierne kalder uanstændigt, hedder hos englændere og franskmænd at hilse venligt. Det var i sin tid skik, at en ung pige skulde skælve, rødme, ja daane, blot hun hørte en mand eller en ungersvend nævne. Det ansaas dengang for et bevis paa en piges ærbarhed; men nu <pb ed="A" n="155"/>hedder det latterlig affekterthed. <seg type="komm" target="p155-2"/>Jeg erindrer, at det i min barndom var uanstændigt for en ung pige, som en ung mand hilste paa, at hilse paa ham igen; men nu anses den pige for simpel og uopdragen, der forsømmer den slags høflighedspligter. Vore efterkommere vil uden tvivl neppe bare sig for latter, naar de hører, at vore dages mennesker har brugt talemaader som: <hi rend="it">mine sko og strømper – for høviske øren at sige – jeg iførte mig min skjorte – med permission at sige – og mine sko.</hi> Det vil synes dem ligesaa latterligt, som det nu vil forekomme os, om man hørte nogen sige: <hi rend="it">Min skomager – mit Ehren zu melden – min skræder, min valker, min barber.</hi></p>
         
         <p rend="indent">Hvis nogen skulde spørge om, hvad nytte denne afhandling er til eller hvad ondt der er i, at man søger at binde menneskets tale og gerninger til gammeldags blufærdigheds love, da svarer jeg, at det er en filosofs pligt ikke alene at angribe laster i sig selv, men ogsaa at dække alt det, der kan gøre mennesker latterlige, især da erfaringen viser, at bagateller ligger mennesker meget paa sinde, og at <seg type="komm" target="p155-22"/>unyttige ting har givet anledning til de heftigste stridigheder og uroligheder. <seg type="komm" target="p155-24"/>Hvor mange lyn har f. eks. ikke prædikanter i sin tid udslynget mod visse kvindelige hovedprydelser (<hi rend="it">Fontanges</hi>), som de sammenlignede med Fandens horn, <pb ed="A" n="156"/>som om det var Gud magtpaaliggende, hvordan kvindernes huetøj var udformet og syet, eller som om Fanden havde horn. Jeg forbigaar utallige andre ting, som – selvom de i sig selv er ganske ligegyldige – har foraarsaget megen uro. Det er bekendt, at den heftigste strid i sin tid er opstaaet blandt munkene udelukkende paa grund af formen paa deres hætter, hvorfor franskmændene kalder den <seg type="komm" target="p156-8"/><hi rend="it">Guerre des Capuchons</hi>. Da menneskene er saa ivrige i bagateller, og de ubetydeligste ting ligger os mest paa hjerte, er det ikke underligt, at vigtigere ting ofte bliver forsømt, eller at vi begaar synder, hvis blotte navn støder os. <seg type="komm" target="p156-13"/>Vi veed, at Alexander den Stores moder Olympias ikke var nogen Lucretia, og dog skal hun paa sit yderste have dækket sit ansigt med sit hovedhaar og benene med sit tøj, for at ingen skulde se noget usømmeligt paa hendes legeme. <seg type="komm" target="p156-188"/>Da Cæsar, som havde ført et yderst uanstændigt liv, saa, at man efterstræbte ham med dragne dolke, tilhyllede han ligeledes sit hovede med togaen og trak samtidig med venstre haand brystfolden ned over sine ben, for at dø sømmeligt.</p>         
       </div>       
       
       <div xml:id="part4subpart3" n="Lyksalighed og ulyksalighed">
         
         <head type="h2"><seg type="komm" target="p156-23"/>LYKSALIGHED OG ULYKSALIGHED</head>
         
         <p rend="noIndent"><w><hi rend="init">V</hi>erdslig</w> lyksalighed og ulyksalighed er i mine tanker næsten kun tomme ord, hvormed man i almindelighed gør forskel paa mennesker. <pb ed="A" n="157"/>Dette paradoks har jeg udført i et epigram, der begynder saaledes:</p>
         
         <lg rend="it">
           <l><seg type="komm" target="p157-3"/>Menneskers kaar er ej saa uens, som man hører og siger:</l> 
         <l rend="indent">Lykkelig bør man ej kalde en dødeligs lod.</l>
         <l>Kun af navn har rig en bedre skæbne end fattig,</l> 
         <l rend="indent">sund end den, der er syg, slave end den, der er fri.</l>
         </lg>         
         
         <p rend="noIndent"><seg type="komm" target="p157-7"/>Dette paradoks har jeg kort efter forklaret tydeligere paa prosa og vil her yderligere – som prøve – fremsætte et og andet. Jeg tvivler ikke paa, at nogle mennesker vil rynke panden ved denne these, da den synes at stride mod almindelig opfattelse og al erfaring. Man maa dog ikke dømme nogen uhørt. Dersom man ikke slutter sig helt til min mening, <seg type="komm" target="p157-14"/>maa man i det mindste lade nogle af rynkerne fare, hvis man værdiges i ro at høre alt, hvad jeg har at sige. Jeg har sagt, at i denne verden skiller de lyksalige sig kun af navn og ikke af gavn ud fra de ulyksalige. At de riges vilkaar kun er lidt forskellige fra de fattiges, vil det ikke være svært at bevise. De fattige har ofte ikke det, de kan spise; de rige spiser derimod for det meste ikke det, de har. De fattige lider nød af mangel, de rige af mæthed og madlede. De fattige gaar ofte fra bordet med tom mave, fordi der intet er paa fadene, de rige, fordi der er for meget. Ligesom maden flygter fra de fattige, saaledes flygter de rige fra maden. <seg type="komm" target="p157-26"/>De fattige har samme glæde af tarvelig kost, som de rige af overdaadig opdækning. <pb ed="A" n="158"/>Alt er velsmagende for de fattige, og alt i regelen ildesmagende for de rige: thi</p>
         
         <lg rend="it"><l><seg type="komm" target="p158-4"/>fattigmands mave tør kun saa sjældent kimse ad maden.</l></lg>
         
         <p rend="noIndent"><seg type="komm" target="p158-5"/>De rige maa have krydderi, for at maven – sløvet af altfor mange søde sager – kan irriteres; <seg type="komm" target="p158-7"/>og de maa ligesom drive Fanden ud med Beelzebub. <seg type="komm" target="p158-8"/>Dionysius vragede spartanernes sorte suppe, fordi han ikke havde appetit, som er mavens krydderi; og <seg type="komm" target="p158-10"/>Darius, som paa flugten havde drukket plumret vand, der var forurenet af lig, sagde, at han aldrig havde drukket med større fornøjelse. Endvidere: de fattige er sunde og rørige; men de rige</p>
         
         <lg rend="it"><l> <seg type="komm" target="p158-15"/>dem nægter et ødelagt legem sin støtte.</l></lg>
         
         <p rend="noIndent">De fattige har intet, de rige aldrig nok. Men de fattige, som intet har, mangler heller ikke noget, <seg type="komm" target="p158-18"/>siden det nødvendige behov kan stilles uden megen møje eller stor bekostning og lader sig nøje med lidt, fordi naturen har de rigdomme, hvormed den kan stilles tilfreds, og som er tilgængelige og findes indenfor dens grænser; men for forfængelige lyster kan der findes hverken maade eller ende. <seg type="komm" target="p158-24"/>Hvis man mangler mad, overlæssede borde og rigeligt at drikke, saa lider man til gengæld ikke af forstoppelse og søvnløshed. Man ser heraf, at det er tvivlsomt, hvilken skæbne <pb ed="A" n="159"/>der er bedst eller daarligst. Endvidere bør goder og onder, som skolastikerne siger, ikke vurderes efter deres absolutte mængde, men efter deres relative egenskaber eller efter iagttagerens begreb. Hvad der glæder en, giver en anden kvalme, eller hvad der virker stærkt paa en, har kun ringe virkning paa en anden. Endelig: da erfaringen viser, at der kun er faa, som tæres hen og dør af mangel, men utallige, der dør af overflod, saa kan man forsaavidt prise de fattige lykkeligere end de rige.</p>
         
         <p rend="indent">Jeg vil nu gaa over til andre ting, som giver min these større vægt. Den fattige er bekymret <seg type="komm" target="p159-13"/>for føde og udkomme, den rige for at bevare sine midler. Han er bange for tyve og røvere, han frygter anslag, er altid paa vagt og tilbringer mange søvnløse nætter; den fattige</p>
         
         <lg rend="it">
           <l>... <seg type="komm" target="p159-18"/>tomhændet paa sin vej han synger i røveres nærhed.</l>
         </lg>
         
         <p rend="noIndent">Lad os se os om! Betragt den fattige, betragt den rige. Den rige vil man finde bleg, bekymret, frygtsom, da han ofte er grebet af angst og mistro, den fattige derimod for det meste lystig og uden bekymring, medmindre han lader bedrøvet og lægger sit ansigt i de rette folder, saa at han kan fravriste andre en almisse. Jeg gaar ud fra, at de begge plages af de samme bekymringer; men den fattiges er dog kun kortvarige <pb ed="A" n="160"/>og kan lindres ved en ringe skærv, men den riges er stedsevarende. <seg type="komm" target="p160-2"/>Ligesom feber følger den syge, enten man lægger ham i en guld- eller sølvseng eller paa et leje af træ, saaledes er frygt, uro og nattevaagen rigdommens stadige følgesvend. Dette kan bevises ved eksempler ikke alene hentet fra enkelte mennesker, men fra hele folkeslag. Hvilket folk er rigere end det engelske? Blandt hvilket folk er samtidig <seg type="komm" target="p160-9"/>selvmord almindeligere? <seg type="komm" target="p160-11"/>Skytherne lever i vedvarende fattigdom, og elsker dog livet. Andre lever i vedvarende overflod, og er dog kede af livet. <seg type="komm" target="p160-13"/>En af mine landsmænd har fortalt mig, at han i Paris traf en fornem englænder, der var saa led og ked af sin altfor stadige og uafbrudt behagelige tilværelse, at han hængte sig. <seg type="komm" target="p160-17"/>Der fandtes paa Ciceros tid en gravskrift over en mand fra Ambrakia Cleombrutus, som druknede sig, skønt han ingen modgang havde. Der findes i Spanien mennesker, som frivilligt giver afkald paa deres formue, nyder et tiggerliv og falskelig indrullerer sig blandt de stoddere, der gaar fra dør til dør og beder om almisse. <seg type="komm" target="p160-25"/>Ingen er tilfreds med sin egen stand.</p>
         
         <lg rend="it">
           <l><seg type="komm" target="p160-25"/>O I lyksalige købmænd! det siger soldaten saa ofte,</l>
           <l>naar han er gammel og træt og knækket af aarenes tyngde.</l>
           <l><pb ed="A" n="161"/>Modsat jamrer en købmand, naar vinden omtumler hans skude:</l>
           <l>“Tjenestetiden er bedre!”</l>
         </lg>
         
         <p rend="noIndent"><seg type="komm" target="p161-3"/>De fattige sukker vel undertiden, naar de ser de rige knejsende age gennem byen i deres karosser og overstænke dem med snavs. Men det er lutter øjenforblindelse, og dette og andet af samme slags betyder intet for den sande lykke.</p>
         
         <lg rend="it">
           <l><seg type="komm" target="p161-8"/>Glem alt det, som du i din dumhed beundrer og attraar!</l>
           <l><seg type="komm" target="p161-9"/>Den, der kun bygger paa magt, bliver ofte nok styrtet af avind.</l>
           </lg>
         
         <p rend="noIndent">Jeg maa ganske vist indrømme, at der findes nogle faa rige, som til stadighed glæder sig over deres overflod; men hvor mange tilskyndelser til misgerninger rummer ikke velstand for de rige? <seg type="komm" target="p161-14"/>Derfor kalder Kristus de fattige lyksalige og siger, at de riges salighed er vanskelig. Jeg vil ikke tale om andre ting. Det er heller ikke nødvendigt at udbrede sig over de riges og fattiges kaar; desuden vilde papiret ikke række til et forsvar for fattigdommen. Jeg vil tage fat paa andre ting, som er mere dagligdags og sammenligne slaver med fribaarne, tjenere med herrer.</p>
         
         <p rend="indent">Naar jeg betragter den haanlige behandling, tjenerne er udsat for, deres urimelige slid og slæb, de hug, de faar, og andet af den slags, <seg type="komm" target="p161-25"/>kan jeg næppe lade være at græde; deres kaar forekommer mig kun i ringe grad at adskille sig fra de umælende skabningers. Men naar jeg saa ser, at de er sunde og sover trygt, <pb ed="A" n="162"/>ja ofte er gladere end deres herre, hører min medlidenhed op. Tjenerne døjer vel mere ondt end deres herrer, men ondet er mindre, fordi de taaler det bedre; en plage er jo ingen plage, naar man bærer den taalmodigt.</p>
         
         <lg rend="it">
           <l><seg type="komm" target="p162-6"/>Herrerne pines af ord mer’ end tyve af legemlig smerte.</l>
           <l>Deres rygge gør ondt. Herrernes sind er forpint.</l>
         </lg>
         
         <p rend="noIndent">De rige bryster sig af deres rigdom og frihed; men hvordan kan de kaldes rige, der</p>
         
         <lg rend="it">
           <l><seg type="komm" target="p162-11"/>Selvom de ejer en skat, aldrig trods det kan faa nok,</l>
         </lg>
         
         <p rend="noIndent">eller <seg type="komm" target="p162-12"/>hvorledes kan de kaldes frie, der i strid og uenighed med sig selv ikke kender en ren og fri nydelse, og som – plaget af indbyrdes kæmpende og modstridende tanker og følelser – ikke kan finde nogen hvile, nogen ro. Vi ser undertiden tjenere sukke under aaget og bukke under for prygl og haardt arbejde. Men vi ser endnu flere herrer, der – skrækslagne over en ringe bebrejdelse eller blot over et øjekast fra en fyrste – bukker under for deres sorg og dør. Tjenernes plager kommer og gaar; thi naar pryglene er overstaaet, hører smerterne snart op. Herrernes plager varer derimod ved, og det er ofte først døden, der gør ende paa dem.  <seg type="komm" target="p162-26"/>Hvorledes, siger Cicero, kan jeg kalde den fri, <pb ed="A" n="163"/>som smerten behersker, og som en uformodet hændelse skræmmer, faar til at vakle og slaar ned; thi selvom han ikke er nogen underkastet, er han dog ikke herre over sig selv. Hvor mange sorger og bekymringer, som undergivne og tjenere er fri for, er ikke fyrster og herrer underkastede. Naar vi betragter de styrendes lykke med et filosofisk øje, saa er kongen stadens vægter, som maa vaage, for at undersaatterne kan sove trygt. Det samme kan siges om enhver rig husherre, som omsorgen for familien ligger paa hjerte. Det er derfor kun i det blotte navn, at tjenere skiller sig ud fra deres herrer. Vi har ofte set, at sindet forbliver det samme, selvom skæbnen forandres. Da en tjener klagede over sin skæbne og begærede afsked, trøstede hans herre ham artigt med disse ord: <hi rend="it">Forestil dig, at du er herre, saa er du det i virkeligheden.</hi> Dette svar var vittigt, men samtidig filosofisk. <seg type="komm" target="p163-20"/>Sammenlign tjenerne med deres herrer, der sveder, ræber, er proppet med mad som fedekøer, saa vil man forstaa, at de, der stræber mest efter nydelse, opnaar den mindst, og at en behagelig levevis findes i savnet, ikke i mættelsen. Den timelige lykke er for størstedelen en indbildning, der som</p>
         
         <lg rend="it"><l><pb ed="A" n="164"/><seg type="komm" target="p164-1"/>vinen fra aftenens fest foregøgler os alt.</l></lg>
         
         <p rend="noIndent">Cicero siger derfor elegant: <seg type="komm" target="p164-2"/><hi rend="it">Naar rigmænd praler med deres statuer og malerier, har de fattige saa ikke mere glæde af saadanne ting; thi der er nok at se af den slags offentligt.</hi> Saaledes er den skuespiller, der hver aften spiller kejser, kun lidt forskellig fra en virkelig kejser, bortset fra at han sover roligere om natten. <seg type="komm" target="p164-8"/>Saaledes kunde Dionysius, der var fordrevet fra Syrakus, bilde sig ind, at han stadig regerede, da han senere hen var skolemester i Korinth. For nogle aar siden blev der hos os stiftet <seg type="komm" target="p164-12"/>et løjerligt selskab, der efterlignede kardinalernes kollegium. Den der spillede pave, skulde i optræden og tale lægge en pavelig værdighed for dagen. <seg type="komm" target="p164-15"/>Han naaede saa vidt i skuespilkunsten, at han ved at efterabe en andens natur, næsten mistede sin egen. Thi da selskabet var opløst og han skulde optræde i en sag for en domstol her i byen, talte han med en saadan vægt og myndighed, at dommerne mente, at han var beruset. Men deres ærgrelse blev forvandlet til latter, da de fik at vide af retspræsidenten, som kendte ham, at han havde været pave.</p> 
         
         <p rend="indent">Nu vil jeg gaa videre og undersøge, hvorledes og hvormeget en sund adskiller sig i lykke fra en syg. <pb ed="A" n="165"/>Da alle mener, at denne forskel er betydelig, <seg type="komm" target="p165-1"/>vil jeg fare med lempe uden at sætte alle sejl til. Jeg vil nøjes med at lægge alle fordomme til side og gaa min thesis lidt nærmere efter for at se, om uligheden i skæbne er saa stor, som man forestiller sig. <seg type="komm" target="p165-6"/>I min Underjordiske Rejse gives der en skildring af nogle væsener, der ikke er underkastet nogen sygdom, men lever sunde og raske, til de bliver gamle. De kaldes i almindelighed lyksalige; men <seg type="komm" target="p165-10"/>de skønner ikke paa denne lykke, fordi den er stedsevarende, og de mærker ikke selv, at de er raske, fordi de aldrig har prøvet, hvad det vil sige at være syg. De lever derfor i en uafbrudt god helbredstilstand, og samtidig i en uafbrudt lunkenhed, da stadigtvarende goder taber deres betydning paa grund af overmættelse. Men naar syge er blevet fri for deres sygdom, jubler, hoverer og triumferer de, og naar heden tager af eller <seg type="komm" target="p165-18"/>feberen holder op for en tid, regner de nogle dage for gode: <seg type="komm" target="p165-19"/><foreign xml:lang="grc">ἄλλοτε μητρυιὴ πέλει ἡμέρη, ἄλλοτε μήτηρ</foreign>, naar en dobbelt glæde følger paa smerterne. Hvis man altsaa sammenligner de raskes stedsevarende lunkenhed med de syges vekslende sorg og glæde, vil vægtskaalene staa lige. Man skønner jo ikke paa godt vejr, hvis man ikke har prøvet uroligt og skyet vejr. <pb ed="A" n="166"/>Man kan her sige det samme, som naturkyndige siger om fordelingen af sollyset: at alle jordens beboere faar lige meget sol. De der bor i nærheden af polen, ser ikke dagslyset om vinteren, men har ingen nat om sommeren, saa at de – naar man regner med hele aaret – har ligesaa meget solskin som de, der bor <seg type="komm" target="p166-10"/>i de varme lande. Betragt blot dem, der er raske og ikke kender til sygdom, og man vil finde, at de hverken er nedslaaede eller glade, men i reglen lunkne og uomgængelige. Fremdeles gør denne lunkenhed dem ofte dorske og sløve, ligesom tillokkende nydelser for det meste gør folk blødagtige. Blodets glød skærper evnerne, og <seg type="komm" target="p166-18"/>vrede, som fremkalder feber, skal være modets slibesten. Hvilken iver kan man saa finde hos den, der er lunken og helt følesløs?</p>
         
         <p rend="indent">Hvis det derimod drejer sig om sengeliggende eller kronisk syge, stopper jeg op og vover ikke <seg type="komm" target="p166-23"/>at gaa videre; thi det synes uklogt her at tvivle om ulighed i kaar; men selvom dette spørgsmaal er meget vanskeligt at besvare og <seg type="komm" target="p166-27"/>det ser ud til, <pb ed="A" n="167"/>at vi maa bruge reserverne, vil jeg dog ikke lade min thesis falde; hvis jeg maa vige, maa det hellere være en foreløbig tilbagetrækning end en flugt. Jeg vil nøjes med at anføre noget til trøst for dem, der plages af alvorlige og kroniske sygdomme. Erfaringen viser, <seg type="komm" target="p167-6"/>at alt ondt er heftigst ved det første angreb, og at sygdomme, ligesom insekter, mister brodden, hvis man modigt holder stand mod det første voldsomme anfald. Et tilbagevendende onde bider mere end et uafbrudt vedvarende, og intet voldsherredømme varer evigt. Derfor ser vi de syge taalmodigt finde sig i stedsevarende sygdomme, da sygdommen paa den ene side taber sin styrke takket være dens langvarighed, og da patienten paa den anden side hærdes ved sine langvarige smerter. Derfor siger Cicero: <seg type="komm" target="p167-17"/><hi rend="it">En langvarig smerte plejer at være let, en kortvarig svær.</hi> Endvidere: <seg type="komm" target="p167-19"/>Forestillingen om døden, der truer de raske og dem, som nu og da er syge, ligesom stenen, der hang over hovedet paa Tantalus – og som plejer at indjage dem rædsel, den trøster og vederkvæger de sengeliggende; thi de betragter dødens komme med de samme øjne, som fangerne befrieren, der løser deres lænker og aabner fængselets slaaer. Vi gaar jo med glæde ud af vort raadne og elendige hjem med døden <pb ed="A" n="168"/>som dørvogter og fører. Hertil kan man føje teologiske beviser, der er saa vægtige, og som lægger et saa kraftigt plaster paa de syges saar, at de maa betragte deres stedsevarende sygdomme som store guddommelige velgerninger.</p>
         
         <p rend="indent">Det liv, der leves af rige og fattige, herrer og tjenere, syge og sunde, er intet andet end en kæde af elendigheder. Derfor siger digteren:</p>
         
         <lg rend="it">
           <l><seg type="komm" target="p168-11"/>Der findes ingen dødelig, som sorgen ikke naar,</l> 
         <l>ej heller sygdoms kaar; og ofte sine børn</l> 
         <l>en mand maa jorde. Andre vil dog vokse op.</l>
         <l>Alts grænse døden er, og jord maa blive jord.</l>
         <l>Os venter høstens stund. Saa er naturens lov.</l>
         </lg>         
         
         <p rend="noIndent">Sindets goder alene er de sande goder, som ikke er afhængige af ydre hændelser; men selvom de ydre goder ikke var forgængelige, gør de dog altid deres besiddere ængstelige for at miste dem, og <seg type="komm" target="p168-21"/>angst er en bekymret forventning om kommende modgang.</p>
         
         <p rend="indent">Jeg slutter min thesis med følgende epigram:</p>
         
         <lg rend="it">
           <l><seg type="komm" target="p168-24"/>Menneskers stilling og kaar kun i navn viger af fra hinanden.</l>
         <l rend="indent">Man bør være tilfreds, uanset skæbnen man faar.</l>
         </lg>         
       
       </div>
       
       <div xml:id="part4subpart4" n="Samdrægtighed og usamdrægtighed">
         <pb ed="A" n="169"/>
         <head type="h2"><seg type="komm" target="p169-1"/>SAMDRÆGTIGHED OG USAMDRÆGTIGHED</head>
         <p rend="noIndent"><w><hi rend="init">D</hi>er</w> er intet, som anses for mere virkningsfuldt til at styrke menneskelige anliggender end samdrægtighed. Den holdes for en kalk, der binder alt sammen, saavel offentligt som privat. Derfor har nogle stater til devise taget: <hi rend="it">Concordiâ res parvæ crescunt; discordiâ res magnæ dilabuntur</hi>. Derfor har digterne ogsaa regnet usamdrægtighed med til de furier, som er menneskeslægtens forfærdeligste fjender. Man har i gamle dage indviet templer til Concordia som den mest velgørende gudinde, og vi beder endnu daglig om samdrægtighed, og ikke uden grund; thi vi ser undertiden dens helsebringende virkninger. Ved dens velgerning endes krige, bevares freden, knyttes venskab og forbund fast sammen. Ved dens velgerning siger man, at riger, republikker, stæder, familier og enkelte huse staar urokket. Naar usamdrægtighed hersker, vakler og kuldkastes alt. Derfor siger digteren:</p>
         
         <lg rend="it">
             <l rend="indent">... da usamdrægtigheds rædsel</l>
             <l>Sprængte de fule, jernhaarde porte og døre til krigen.</l>
           </lg>         
         
         <p rend="noIndent">Det er unødvendigt at sige mere herom, da alle erkender samdrægtighedens velgørende virkninger. Jeg slutter mig ogsaa gerne til andres <pb ed="A" n="170"/>domme, omend det ved nærmere betragtning forekommer mig, at denne grundsætning ikke maa forstaas uden en vis begrænsning. Man kunde kalde det daarligt at tage usamdrægtighed i forsvar, og det med rette. Jeg har heller ikke i sinde at være usamdrægtighedens advokat. Jeg vil blot anføre nogle virkninger af samdrægtighed og usamdrægtighed; derudfra maa man selv dømme, om den anførte grundsætning skal forstaas absolut eller med begrænsning.</p>
         
         <p rend="indent">Man kan gennemblade gejstlige og verdslige aarbøger, tage daglig erfaring – det er jo den bedste læremester – med paa raad, og man vil finde, at sorte skyer, der er opstaaet af vedvarende samdrægtighed og ro, blot har kunnet spredes ved usamdrægtighedens storme. I middelalderen raadede der i kirken almindelig fred; men samtidig med denne fred gjorde et frygteligt barberi og uvidenhed sig gældende. Man kunde have sagt koldbrand og raaddenskab, som ikke kunde fjernes undtagen ved usamdrægtighedens gærstof. I kirken var der kun een alene, der talte, medens alle andre sov og ingen anstrengelser gjorde sig. Ingen brød sig om at efterforske sandheden, da der intet var at strides om. Alle satte i samdrægtighed fornuftens <pb ed="A" n="171"/>lys til side. Alt hvad paverne i Rom paanødte en, det antog man roligt og uden undersøgelse; og rettroenhed bestod i intet at undersøge, men blindt at tro alt. Saadan var tilstanden i den kristne kirke i disse fredelige tider. Omsider hørte roen op; splid og strid efterfulgte samdrægtigheden. Men sammen med spliden lod der sig se et lys, som længe havde været skjult under uvidenhedens aske. Der rejste sig et stormvejr som blandede alt sammen, men som samtidig fordrev taagen. Lad os blot sammenligne de tidligere fredelige tider med den paafølgende uro, og man vil let se, at det er bedre for menneskene at strides end at leve i dorsk samdrægtighed som de umælende kreaturer. Derfor har adskillige mennesker ikke uden grund ment, at de besværligheder, der opstaar af stridigheder, kan sammenlignes med de stormvinde, som vælter huse og træer, men samtidig renser luften og hindrer den i at raadne i al for stor en ro.</p>
         
         <p rend="indent">I verdslige sager har staternes regenter mærket ikke mindre gode virkninger af usamdrægtighed. Deraf <pb ed="A" n="172"/>grundsætningen: <hi rend="it">Divide et impera.</hi> Af den grund begunstiger de klogeste fyrster uenighed blandt deres raadsherrer, og undertiden blandt borgerne selv, alt efter som tiden kræver det. Historien viser, at herskernes sikkerhed har været udmærket fremmet ved disse midler. Ved uenighed bringes sandheden jo ofte for lyset, og indfiltrede sammensværgelser rives fra hinanden. Man kan derfor med en vis ret sige, at landefred styrkes ved strid, og at usamdrægtighed fjernes ved usamdrægtighed eller idet mindste hindres i at folde sig ud.</p> 
           
         <p rend="indent">Lad os betragte den romerske stats tilstand i gamle dage, og man vil finde, at folket har været ramt af alvorlige ulykker, naar dets ledere var uenige, men af endnu alvorligere, naar de var indbyrdes enige, borgerkrigens usamdrægtighed afsluttedes ved triumvirernes samdrægtighed. Men paa den fulgte landflygtighed, drab, tab af frihed og republikkens undergang, saa at triumviratet snarere fortjener at kaldes aarsag til statens opløsning end til dens genoprettelse.</p> 
           
         <p rend="indent">Jeg skal ikke komme ind paa andre ting, som historien bringer os en rig høst af; men jeg vender mig mod private forhold. <seg type="komm" target="p172-26"/>Petronius siger: <hi rend="it">Skam faa politimestrene, som spiller under dække med bagerne; <pb ed="A" n="173"/>tjen mig, og jeg skal tjene dig igen, og saa kan folk have det saa godt!</hi> Deraf ser man, at den slags enighed maa smaafolk græde over. Hvem har nogensinde ved indretningen af sit hus’ økonomi været klogere, hvem mere skarpsynet end <seg type="komm" target="p173-6"/>Cato. Han saa skævt til sine slavers enighed og mente, at hans hus vaklede, naar alle havde eet sind. Andre har fulgt hans eksempel og derved kommet svig, sammenrottelse og hemmelige paafund i forkøbet. Jeg har selv paa mit landgods mærket virkningen af samdrægtighed og usamdrægtighed. De tvistigheder, som rejser sig mellem forpagter og ridefoged, plager mig undertiden. Naar de tager overhaand, prøver jeg snarere at dæmpe dem end bilægge dem. Det vilde jo være mig, der blev flaaet, hvis de fandt sammen i vedvarende enighed og samdrægtighed. Det er enhver husfaders pligt at bevare husfreden; men erfaringen viser, at han gør vel i at begunstige en vis jalousi mellem sine husfolk. Paa den maade kommer sandheden jo ofte for dagen, ligesom en dommer faar den rette oplysning i en sag, naar advokaterne mundhugges.</p>
         
         <p rend="indent">Jeg kunde underbygge min thesis <pb ed="A" n="174"/>bedre med talløse eksempler; men det lidet, jeg har anført, maa være nok, hvoraf det fremgaar, at grundsætningen om samdrægtighed kan gøres til genstand for alvorlige indvendinger.
         Jeg veed nok, at der findes mange mennesker, der mener, at mit paradoks er daarlig begrundet, og som vil sige at min thesis har til formaal at fraraade god adfærd og at tage lasten i forsvar. Men de maa nu selv se til,
         at de ikke anklager mig for hastigt. Jeg erkender, at samdrægtighed er en vigtig og anbefalelsesværdig dyd, og jeg regner den gerne for en af hoveddyderne, hvis det skal være. Jeg underskriver ogsaa gerne andres mening, hvis det drejer sig om samdrægtighed i at fremme det gode. Men da de fleste mennesker har mest tilbøjelighed til det onde, er samdrægtighed ikke saa nyttig, som den forekommer de mennesker, der forestiller sig menneskeslægten ikke som den er, men som den bør være. Da min thesis bygger paa denne forudsætning, er den ikke helt urimelig. Man maa ikke ønske menneskene noget for stedse, hvis det ikke stedse er gavnligt. Dersom man ikke vil lade sig nøje med denne forklaring, men vil vedblive med at ønske en stedsevarende, ubegrænset samdrægtighed, saa maa man ogsaa ønske den mellem røvere og højforrædere. Man vil <pb ed="A" n="175"/>maaske indvende, at jeg blander samdrægtighed sammen med sammenrottelse. Lad saa være! Jeg vil ikke strides med nogen om ord. Jeg indrømmer, at al fællesskab mellem slette mennesker bør kaldes sammenrottelse, og at al fællesskab mellem gode mennesker maa kaldes samdrægtighed. Det er dog ligemeget, hvad navn en ting har, blot den bliver ved med at være den samme ting. Hvis alle mennesker, eller blot de fleste, stræbte alene efter moralsk fuldkommenhed, vilde intet være mere at ønske end samdrægtighed, intet mere at tilraade; men da flertallet har tilbøjelighed til det forbudte, staar min thesis fast: at det under den almindelige fordærvelse er bedre, at menneskene lever adskilt end samlede, eller forener deres kræfter om at begaa misgerninger. Der er mange grundsætninger, der ved nøjere undersøgelse mere hviler paa godtfolks dom end paa fornuften. Det er en grundsætning i al ret, at man maa holde enhver for en god mand, indtil det modsatte bliver bevist; men erfaringen viser, at man i almindelighed maa holde menneskene for onde, indtil det modsatte bliver bevist. Hvis det forholder sig saaledes, maa man snarere kalde usamdrægtighed for tjenlig end vedvarende samdrægtighed, og paa en maade hellere vende om paa devisen og sige:</p>         
         
         <l rend="it">Concordiâ res malæ crescunt, discordiâ sæpe dilabuntur.</l>
         
         <p rend="noIndent">Ved samdrægtighed fremmes det onde, ved usamdrægtighed spredes det ofte.</p>
       </div>
       
       <div xml:id="part4subpart5" n="Om menneskenes fordærvede smag">
         
         <pb ed="A" n="176"/>
         
         <head type="h2"><seg type="komm" target="p176-1"/>OM MENNESKENES FORDÆRVEDE SMAG</head>
         
         <p rend="noIndent">Til * * *</p>
         
         <p rend="noIndent"><w><hi rend="init">D</hi>u</w> vedbliver med at skrige dig hæs mod menneskenes fordærvede smag. Dine klager viser, at du ikke fuldtud har forstaaet, hvor forudseende og klogt alle tings skaber naturen fordeler og bestemmer alt. Der er mange ting, som ved første øjekast synes at være fulde af fejl, men som ved nærmere undersøgelse viser sig nyttige for menneskeslægten. Jeg har i andre af mine skrifter vist, at verden vilde blive udsat for utallige vanskeligheder, hvis daarerne skulde uddø. Jeg har vist, hvor store goder blandingen af daarer med viise medfører for menneskelige samfund. Det du laster, er af omtrent samme beskaffenhed. Den fordærvede smag, du angriber skarpt, foraarsager, at intet er helt unyttigt i verden. Den fremmer handel og vandel paa en fortræffelig maade og gør alt det, der udstilles i købmændenes boder, eftertragtelsesværdigt. Da en kan lide det sure, en anden det søde, en det bitre, en anden det salte, en det nye og friske, en anden det raadne og gamle, saa bliver alt det udstillede solgt. Hvis den slette smag forsvandt, maatte de fleste købmænd <pb ed="A" n="177"/>lukke, trække sig tilbage og vælte deres boder.</p>
         
         <p rend="indent">Endvidere: hvis menneskenes smag ikke var fordærvet, vilde utallige skribenter blive bragt til tiggerstaven. Denne fordærvede smag foraarsager, at Volusius annaler bliver solgt sammen med Ciceros værker, og at boghandlerne ikke behøver at frygte for salget af deres varer, blot de aabner deres boder og har et lager af bøger. Hvis alle mennesker havde en god smag, vilde der være fare for, at bøgerne vilde blive til bytte for møl og maddiker. Hvordan mon det vilde gaa din broder, der hvert aar har et pænt udkomme af at skrive vers, og som, hvis den fordærvede smag forsvandt, paa kort tid vilde blive forvandlet fra en Krøsus til en stodder, fra en hæderkronet digter til en forsulten og taabelig versemager. Han vilde rive sig i haaret, hænge med ørene og raabe: <hi rend="it">O tempora, o mores!</hi> naar han saa sine digterværker, der i sin tid gik af som varmt brød, blive brugt til kræmmerhuse med røgelse og peber i.</p>
         
         <p rend="indent">Det fremgaar heraf, hvor ukloge og urimelige dine beklagelser er, og hvor stor en ulykke den reformation vilde medføre, som du saa brændende <pb ed="A" n="178"/>ønsker. Den fordærvede smag, du fordømmer saa haardt, er sjælen i verden og det hjul, som sætter hele maskineriet i gang, skaffer arbejde, fremmer handelen, afhjælper besværet, nærer forventninger og har en udmærket virkning paa alle menneskelige forhold.</p>
         
         <p rend="indent">Hvor stor betydning den fordærvede smag har for ægteskaber og afkommet, det veed alle og enhver. Hvis alle mennesker havde en fin smag, vilde grimme og fattige piger aldrig blive gift, og størstedelen af dem vilde med <seg type="komm" target="p178-12"/>Jeftas datter græde over deres jomfruelighed. Men da en finder behag i unge piger, en anden er mere for oldsager og vil have de gamle, da en har glæde af en køn pige, en anden af en grim, da en elsker en hvid, en anden en sort pige, saa behøver ingen – hverken enke eller pige – at fortvivle, og ingen mand helt at opgive haabet om at se sine døtre forsørget. Theodora vilde være blevet gammeljomfru med sin braknæse og sine betændte og altid dryppende øjne, hvis ikke Filander havde haft en afrikansk eller en rent ud hottentotisk smag. Samme skæbne vilde din grimme og fattige morlil have faaet, hvis ikke din fader havde haft en saa fordærvet smag. Ja, hvis han ikke havde haft saa daarlig en smag, vilde du aldrig have været til <pb ed="A" n="179"/>i denne verden; din tilstedeværelse er jo en følge af din faders slette smag.</p>
        
         <p rend="indent">Hvorhen man end ser, iagttager man herlige virkninger af den fordærvede smag. Hvor mange mennesker vilde ikke omkomme af sult? Hvor mange borgere vilde ikke mangle titler og æresposter, hvis de samfund og stater, de lever i, havde en ufordærvet smag. Den daarlige smag raader fortræffeligt bod paa disse onder og hjælper mange til ære og embeder, til trods for deres manglende evner og naturens stedmoderlige behandling af dem. Hvordan kunde Theodor være blevet syndikus, Titus raadsherre, Sejus byfoged? Hvordan kunde du selv – undskyld min aabenhjertighed – være blevet borgmester, hvis ikke raadet, der eenstemmigt udpegede dig til borgmester, havde haft en daarlig smag. Hold derfor inde med dine beklagelser, og lad være med at ønske noget, som kun er til skade for menneskene. Hvis du holder fast ved dit ønske, er det jo det samme som at ønske, at halvdelen af menneskeslægten maatte gaa helt til grunde.</p>
       </div>
       
       <div xml:id="part4subpart6" n="Kun den viise er lykkelig">
      
         <head type="h2"><seg type="komm" target="p179-22"/>KUN DEN VIISE ER LYKKELIG</head>
       
         <p rend="noIndent"><w><hi rend="init">A</hi>f</w> titlen paa denne afhandling ser du, at jeg er ganske rettroende i filosofien; hvis mine tidligere afhandlinger ikke har vundet dit behag, saa haaber jeg, at denne vil være dig kærkommen, da jeg nu lader til at slaa ind paa <pb ed="A" n="180"/>alfarvej og at gøre ende paa al min snak. Jeg veed, at paradokser forarger dig, og jeg misbilliger ikke din smag. Jeg bliver nemlig selv ubehagelig til mode over paradokser, der udelukkende flyder af lysten til at sige noget nyt. Derfor underskriver jeg ogsaa sammen med dig denne forslidte grundsætning og mener, at stoikernes beviser er solide og stærke, især Ciceros, af hvem der findes saa fremragende og vægtige udredninger af dette emne, at der næsten intet kan være at tilføje. Hvilket fornuftigt menneske kan nægte, at de alene er rige, frie og lykkelige, der foragter rigdom, er herrer over sig selv og ikke lader sig anfægte af nogen modgang; og hvem nægter, at de er ulykkelige, trælle og fattige, som er slaver af sig selv, bukker under for deres egne affekter, slaas ned af den mindste modgang og trods al deres overflod tørster og hungrer som Tantalus. Der vil altsaa ikke blive nogen uenighed mellem os om dette emne. Jeg følger her strømmen og sammen med dig priser jeg alene de viise lykkelige. Der bliver kun een knude tilbage, som jeg beder dig løse for mig ved at definere en »Viismand«. Jeg er nemlig ikke i tvivl om, at den viise er lykkelig. Jeg tvivler blot paa, at der i verden findes saadanne viise, som stoikerne forestiller sig. Jeg er i tvivl om, hvorvidt de virkelig er til eller kun er hjernespind.
           Jeg veed, vi er mennesker, og at intet <pb ed="A" n="181"/>menneskeligt følgeligt er os fremmed. <hi rend="it">Jeg kan</hi>, siger den store <seg type="komm" target="p181-2"/>Crantor, der maaske er den allerypperste af stoikernes skole, <hi rend="it">ingenlunde slutte mig til dem, der med saa store ord berømmer en slags koldsindighed, som hverken er til eller kan være til. Vi er ikke skabt af flint; men der er i vort sind noget af naturen blødt og vegt, der rystes af modgang som af en storm</hi>. Man ser her af en stoikers egen tilstaaelse, at det er det rene mundsvejr, som stoikerne praler med, og man ser, at det drejer sig om noget ikke eksisterende. Da det forholder sig saaledes, og da erfaringen lærer os, at denne fuldkommenhed, denne følesløshed (apathia), denne sjælsstyrke snarere findes i filosoffernes idéverden end i menneskenaturen, saa følger den lykke, som tilskrives alene de viise, snarere daarerne end viismændene. Jeg vil forklare dette tydeligere ved at sammenligne en daare med en viis mand, saaledes som et menneske kan være, der bestaar af kød og blod. Der er utallige ting, der plager de viise, alene fordi de er viise.
         Thi naar de kender sig selv, ser de, hvad de kan magte,
         og de ser ogsaa, hvad de ikke kan bære. De kender deres egne dyder, de kender ogsaa deres egne fejl. De ser, hvad de har, de ser ogsaa, hvad de ikke har. Det forbigangne, det nærværende, det kommende staar <pb ed="A" n="182"/>dem for øje. De indser de fejl, de har begaaet; de frygter dem, de vil komme til at begaa. Derfor svæver de stadig i bekymring, anger, frygt, ængstelse; og den lykke, der bestaar i sindets ro og renhed, forvirres og overskygges deraf. Hvis de gør noget uforsigtigt, fordømmer de deres uforsigtighed, hvilket ikke kan ske uden bekymring og uro i sindet. Hvis de udtænker og udfører noget fremragende, erkender de en vis ufuldkommenhed; de skønner, at det har kunnet gøres bedre; de anklager stiltiende sig selv; de frygter andres kritik, saa at selve deres visdom synes at hindre dem i nogensinde at nyde nogen fuldkommen glæde over det, de selv har udført med held. Aristoteles var ikke tilfreds med sine skrifter, men befalede paa sit dødsleje, at hans lærdoms store skat skulde overgives til glemselen. Den samme bekymring plagede Virgil, som derfor mente, at hans heltedigt, som vi beundrer som et guddommeligt værk, der overgaar menneskelige kræfter, burde kastes paa ilden. En klog general kan neppe som Aleksander den Store sove i selve det afgørende øjeblik; en indsigtsfuld minister skælver, naar man beder ham om raad. Eftertænksomhed, tøven, frygt er fornuftige menneskers kendetegn. Den art bekymringer er <pb ed="A" n="183"/>daarerne fri for. Hvis de har uheld, skyder de skylden paa skæbnen. Hvis de gør noget uklogt, erkender de ikke deres egen uklogskab. Medens andre hysser ad dem, klapper de ad sig selv. Naar nogen kritiserer deres ord eller gerninger, henfører de det enten til bagvaskelse eller til en fordærvet smag hos kritikerne. Den latter, som daarerne for det meste ledsager deres ord
           med, viser, at de beundrer sig selv og røber, at de er tilfredse med sig selv og ikke fortryder, hvad de har sagt. Naar man gaber over deres tale, mener de, at man ikke har faaet fat paa sagens kerne og ikke forstaaet deres tales fynd. De har medlidenhed med deres tilhøreres daarskab og tror, at de selv er de eneste kloge. Naar de skriver vers, viger de kun for Homer, naar de skriver historie kun for Livius, og det kun af respekt for deres høje alder, som digteren siger. Hvem kan følgelig nægte, at denne selvtilstrækkelighed skaffer daarene en vis glæde og fornøjelse, med mindre man ogsaa vilde nægte, at den glæde, man har i drømme, er en virkelig glæde. Hvis daarer ingen dyder besidder, tror de dog, at de gør det, og i den overbevisning ligger der en slags besiddelse. Thi ligesom den indbildt syge virkelig er syg, saaledes er ogsaa en indbildt besiddelse en virkelig besiddelse, saalænge indbildningen varer. Man kan sammenligne en daare med den syge mand, der bildte sig ind, at en himmelsk <pb ed="A" n="184"/>musik eller harmoni til stadighed frydede hans øren og sind, og derfor truede med at anklage den læge, der havde kureret ham og krævede sit arbejde honoreret, for røveri; eller man kan sammenligne en daare med den atheniensiske nar, der glædede sig over alle de skibe, der løb ind til Piræus, da han bildte sig ind, at de allesammen tilhørte ham. Saaledes smigrer en daare altid sig selv: han iagttager sig selv fra øverst til nederst, han betragter sit majestætiske ansigt, sin smukke pande uden pletter, og han tilbeder sine egne skavanker. Daarerne favner skyen i stedet for legemet, anser pjank, indbildninger, indholdsløse ærestitler og andet tomt, der følgelig er des lettere at faa, som haandgribelige herligheder. Naar de ser sig foragtede, og naar de udelukkes fra embeder, ynker de ikke sig selv, men mener, at det sker af misundelse. Det gør dem ondt paa statens vegne, der enten undertrykker duelighed eller ikke kan skelne. Saaledes ser man, at der i daarskab er bedre beskyttelse end i visdom mod al modgang. Filosofferne giver forskrifter, de tilraader taalmod (apathia), de stiller visdom op som et skjold overfor modgang, ærgrelser, ulykker og skæbnens bedrag; de siger, at de eneste lykkelige er de viise, som er bevæbnet med et saadant skjold, og at de er rige og konger; men naar man beder dem om om at pege paa den slags mennesker, som de <pb ed="A" n="185"/>afmaler saa pragtfuldt, kan de af hele menneskeslægten neppe vise os nogen, som svarer til billedet, som uanfægtet holder stand mod skæbnens angreb og dør syngende som svanerne. Lad os betragte Cicero selv, lad os betragte Seneca, der begge har skildret de filosofiske dyder mesterligt og været deres mest veltalende forkyndere. Cicero vil man undertiden se falde hen i graad som en kvinde, Seneca stum og maalløs af frygt og rædsel, og dem begge paa jagt efter verdslig ære og rigdom. Men sæt, at der virkelig findes mennesker, der ved at filosofere har naaet en saadan fuldkommenhed, man vil dog kun finde faa, og det er tilmed meget usikkert, om de virkelig besidder saadanne egenskaber. Tværtimod: erfaringen giver os en fyldig liste over folk, der tjener og har tjent bedre under daarskabens fane.</p>
         
         <p rend="indent">Jeg har sagt, at daarer bedre taaler ringeagt, forhaanelser, afskedigelser fra æresposter og tab af anseelse, da de tror, at det, der hænder dem, hænder dem uforskyldt. Hvis man ikke vil nøjes med de eksempler, der kan hentes fra daglig erfaring og fra historien, hvoraf der er saa stor en overflod, og hvis man stadig vil forsvare sin paastand ud fra daarernes uduelighed, saa vil jeg tage min tilflugt til en anden skanse og bruge andre vaaben, for des lettere at omstøde <pb ed="A" n="186"/>denne stoiske grundsætning og gøre den helt umulig. Grundsætningens forsvarere bygger paa to beviser, takket være hvilke de stoler paa at kunne gøre deres fæstning uindtagelig. Det ene henter de fra den uduelighed, der for det meste ledsager daarerne, det andet fra den ringeagt, de er genstand for. Jeg mener klart at have bevist, hvor ringe vægt det første bevis har. Det vil være endnu lettere at vise, hvor indholdsløst det andet er. Thi de, der gør daarernes skæbne saa ynkelig, kender ikke historien, tider og skikke, og de taler imod daglig erfaring. En filosof blev engang spurgt, hvad han helst vilde ønske sig: visdom eller rigdom, hvis han selv maatte vælge. Dertil skal han have svaret:</p>
         
         <lg rend="it">
           <l>Visdom var mit valg, hvis ikke jeg ofte saa viismænd</l>
           <l>snige sig nøgne omkring, søgende daarernes gunst.</l>
         </lg>
         
         <p rend="noIndent">Lad os stille os samfunds og staters forhold for øje, lad os holde mønstring over viise og daarer, og man vil – ved sammenligning – se, hvis skæbne der er den ringeste, og man vil se de viise sejle mellem klipper og skær, men se daarerne løbe i havn for fulde sejl.  som man siger. Jo flere fortjenester, des flere spirer til misundelse og had, og jo nærmere man er maalet, des vanskeligere har man ved at naa det, da alle sammensværger sig mod dueligheden og spærrer <pb ed="A" n="187"/>de viise vejen til æresposter. Det gaar dem paa samme maade som dem, der er overlegne i leg og spil, og som de øvrige deltagere forener deres kræfter imod. Ingen lægger taabelige og dumme mennesker hindringer i vejen. Alle ynder og ingen misunder dem, da de mangler de fortrin, som plejer at fremkalde misundelse. Man vil se daarerne ligesom paa folkets skuldre blive baaret til ære og værdighed, alene fordi de er daarer, se dem blive overøst med ære, alene fordi de ikke er værdige dertil. De listigste embedsansøgere sørger derfor omhyggeligt for ikke at lade deres aandsevner se, for des lettere at naa deres ønskers maal. Derfor støttede Sixtus V sig paa en stok, for at foregive aandelig og legemlig skrøbelighed, og paa den maade opnaaede han paveværdigheden. Historien viser ogsaa, at det alene var sindssløvhed, der frelste Claudius og banede ham vej til tronen; han vilde aldrig have levet saalænge og vilde aldrig være blevet kejser, hvis den mindste gnist af duelighed og forstand havde ladet sig se hos ham under Caligulas regering, i hvis øjne al duelighed var mistænkelig og forhadt.</p> 
         
         <p rend="indent">Lad os se os videre om, lad os aabne kirkehistorien og undersøge de hellige samfunds natur og egenskab, saa vil det fremgaa, at de viises skæbne ogsaa her er ikke mindre ubillig, for ikke at sige haardere. Thi naar de viise mener, at Gud har givet dem fornuftens lys for at efterspore sandheden, saa udforsker de omhyggeligt alt, rydder enhver hindring af vejen, lader intet uforsøgt og bruger alle midler. <pb ed="A" n="188"/>Følgen er, at de ofte afviger fra den almindelige mening. Frugten af deres anstrengelser, omhu og undersøgelse er forfølgelse, landflygtighed, forbud mod jordfæstelse og – saavidt det staar i forfølgernes magt – evig fortabelse. Omvendt vægrer et udueligt og daareagtigt menneske sig enten ved at tænke, for ikke at faa sin ro forstyrret, eller han kan ikke forske paa grund af sin sløve hjerne. Derfor faar han i reglen navn af en redelig, gudfrygtig, stille og rettroende sjæl:</p>
         
         <lg rend="it">
           <l>Ham vil begære til svigersøn konge og dronning. Lad piger</l>
           <l>rives om ham. Til blomst vorde alt, hvor han træder paa jorden.</l>
         </lg>
         
         <p rend="noIndent">Frugten af uduelighed og dumhed er derfor belønninger, æresposter, berømmelse og alt, hvad et menneske kan ønske sig. I levende live bliver han elsket, efter døden fejret i vers og ofte kanoniseret. Hvis stoikernes viismænd taalmodigt kan fordøje det og andet mere, hvis de med et glad og roligt sind kan taale had, misundelse, spot og landsforvisning som onder, der ikke angaar dem, da priser jeg dem lyksalige, jo flere og jo fornemmere trofæer de kan tælle. Men da erfaringen viser, at der kun findes faa saadanne helte i verden, og at denne uovervindelige sindsstyrke næsten kun kan tillægges dem, som Gud ved en særlig naade har hævet ud over menneskelige kaar, ja saa rokker og vakler stoikernes thesis. Derfor siger Cicero: <hi rend="it">Hvis en ler ad det, andre dødelige frygter eller ønsker, saa leder og bevæger en guddommelig magt ham; noget saa ophøjet kan ikke findes uden Guds støtte</hi>, <pb ed="A" n="189"/>og andetsteds: <hi rend="it">Der har aldrig været nogen stor mand til uden guddommelig inspiration</hi>.</p>
         
         <p rend="indent">Man kan ganske vist anføre eksempler, der strider mod min mening; men der er langt flere til raadighed, som bestyrker min thesis. Min afhandling kan maaske ogsaa forekomme dig dristig og ganske taabelig; men hvis man læser den opmærksomt i dens helhed fra først til sidst, vil man finde, at jeg i dette emne er ganske rettroende. Jeg underskriver filosoffernes grundsætning om de viises lykke; jeg tvivler alene paa eksistensen af saadanne overmennesker, som forbliver uanfægtet af alle hændelser, eller hvis ro ikke bliver overskyet af noget mørke. Jeg indrømmer, at der findes mennesker, der er skabt af finere jord; men det staar dog fast, at de alle er skabt af jord, og at den overmenneskelige fuldkommenhed, filosofferne er saa stolte af, følgelig kun er til i deres egen indbildning. Da det forholder sig saaledes, kan jeg uden at synde mod ortodoksien vende grundsætningen om, saa at den faar nogenlunde denne form:</p>
         <lb/>
         <p rend="center">KUN DAARER ER LYKKELIGE</p>         
       </div>      
       </div>
     
     <div xml:id="part5" n="[s. 189-192]"> 
       <p rend="noIndent"><w><hi rend="init">D</hi>et</w> fremgaar af disse afhandlinger, hvordan et moralsystem vilde blive, hvis jeg skulle skrive det. Jeg vil dog neppe begive mig ud paa dette hav. De fordomme, der engang har bemægtiget sig sindene, sidder fast i hjerterne som spigret fast, og de har en saadan styrke, at den forfatter, der søger at forklare sine dunkle tanker og at rive blændværket fra sine og andres øjne, vil vække mishag som en sindsforvirret projektmager. Følgelig maa det være nok med disse umodne eksempler, som jeg skyder ind under Deres <pb ed="A" n="190"/>og ikke andres bedømmelse. Hvis De ikke kan frikende mig, vil De dog maaske indrømme, at noget af det, jeg har fremført, nok fortjener at overvejes af en filosof. De vil i det mindste indrømme, at mit paradoks om menneskenes ens lod er mere antageligt end stoikernes paradoks, naar de paastaar, at alle forsyndelser er lige store. Jeg er dog kommet for langt bort fra mit emne, og jeg vil fortsætte gennemgangen af mine sysler.</p>
       
       <p rend="indent">I lægevidenskaben er jeg saa fremmed, at jeg end ikke har betraadt tærskelen til dette studium. Jeg forsømmer dog ikke omsorgen for mit legeme, hvis støtte holder sjælen oppe. Jeg vil dog hellere lade mig lede af mit eget skøn end af lægernes raad, da jeg kender mit eget legemes tilstand bedre end andre, selvom de er mestre i deres kunst. Jeg anerkender ganske vist lægeurternes kraft, og jeg berømmer lægernes forsøg paa at opdage lægemidlernes egenskaber. Det menneskelige legemes beskaffenhed er dog – som en navnkundig læge siger – et ukendt og fjernt land, hvis kyster vi ikke engang kender. Alene dette gør lægevidenskaben usikker og famlende. Derfor hverken giver jeg andre syge mennesker raad eller kan gøre det; og dog: naar det drejer sig om at helbrede mit eget legeme, mener jeg, at jeg er klogere end Hippokrates. Næsten 40 aars vedvarende skrøbelighed har skaffet mig en viden, andre mangler. Jeg veed af lang erfaring, hvad der er bedst for mig; men hvad der gavner mig, mener jeg vil være til skade for andre, selvom de lider af samme sygdom, da det ikke er nok at kende sygdommen, men det er nødvendigt, <pb ed="A" n="191"/>at vide besked med de enkelte menneskers legemlige konstitution, i hvis indre sygdommen holder til. Hvis jeg skulde optræde som læge, vilde jeg bestemt ikke tilraade forandringer; jeg vilde f. eks. spørge de syge, hvad der efter deres erfaring bekom dem bedst at spise og drikke. Hvis de saa svarede, at de plejede at spise kalk eller sand og at drikke blæk, og at de befandt sig vel derved, vilde jeg tilraade dem at blive ved med det.</p>
       
       <p rend="indent">Musik har jeg dyrket fra min grønne ungdom, som ung glødende, som gammel mindre ivrigt. Om musikken mener jeg det samme som om andre kunster: at jo mere man pudser paa dem, des mere slides de, des mindre straaler de. Vore dages komponister synes at anstrenge sig for helt at fjerne den naturlige sødme, som de for nogle aar siden begyndte at ledes ved. De gør sig al mulig umage for at gøre musikken uharmonisk, skurrende og vanskelig. Jo sværere en komposition er, jo større ros faar derfor komponisten. Der er følgelig ingen tvivl om, at kunsten vil gaa til grunde, blot man gaar videre ad samme vej.</p>
       
       <lg rend="it">
       <l rend="indent">... langt stærkere følte vi guddommens nærhed i kilden,</l> 
       <l>dersom græsset med lysegrøn kant omsluttede vandet,</l> 
       <l>hvis ej den ægte tuf maatte vige for stene af marmor.</l>
       </lg>       
       
       <p rend="noIndent">Jeg veed nok, at man bør stole paa kunstneren i hans egen kunst, og man maa sige det samme som om malerkunsten: at kunstneren alene ser og beundrer den skjulte skønhed, og at den uvidende hob ofte fordømmer et maleri af Parrhasius og foretrækker et værk af en tarvelig kunstner. Men i vore dage er der kommet en fordærvet smag over musikken <pb ed="A" n="192"/>som et pust fra en pestbefængt stjerne. De dygtigere kunstnere erkender dette fald, men tilpasser sig den herskende smag, da de ser halvkendere gabe over den sødestklingende musik. Jeg anser den musik for den bedste, der behager kunstnerne uden at skurre i mængdens øren. Musik og harmoni er eet og det samme; fjerner man den sidste, gaar ogsaa den anden til grunde.</p>
       
       <p rend="indent">Jeg mener at have opfyldt Deres ønske ved oprigtigt og aabent at skildre mit liv, min væremaade, mine sysler, mine lyder og dyder, hvis jeg da har nogle. Dersom jeg har forekommet Dem alt for vidtløftig, maa De bære over med mig; alderdommen er jo af naturen noget snaksom. De ser her, hvad der er hvidt, og hvad der er sort. Det er nu tid til at blæse retræte og til at anvende de faa levedage, jeg har tilbage, til at pleje mit legeme og forbedre mit levned. Det sidste mener jeg, at den bør gøre, der allerede er rejsefærdig, uden dog at undlade det første. Hvis man ikke ligesom hælder olie paa lampen, hentæres ens legemlige kræfter let af alderen.</p>
     </div>     
     </body>
  </text>
</TEI>