<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="http://holbergsskrifter.no/schema/holberg.rng" type="xml"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="dan">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title key="Burmdk">Holger Danskes Brev til Buurman</title>
                <author>Ludvig Holberg</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>1727</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
            <pubPlace/>
            <availability>
                <p rend="head">Tekststatus:</p>
                <p>Kommentarer er under redigering</p>
            </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A"><title key="none">Holger Danskes Brev til Buurman</title>, <date>1727</date>.  Benyttet eksemplar: Det Kgl. Bibliotek, 49,-123, ex. 1.</witness>
                    <witness xml:id="B"><title key="none">Holger Danskes Brev til Buurman</title>, [s.a.].  Benyttet eksemplar: Det Kgl. Bibliotek, 49,-123, ex. 2.</witness>
                    <witness xml:id="C"><title key="none">Holger Danskes Brev til Buurman</title>, [s.a.].  Benyttet eksemplar: Det Kgl. Bibliotek, 49,-123, ex. 3.</witness>
                    <witness xml:id="D"><title key="none">Baron Ludvig Holbergs mindre Poetiske Skrifter, udi en Samling baade af dem, som tilforn have været trykte, og af nogle, som aldrig ere seete i Trykken</title>, udg. v. E. H. Berling, 1746, s. 1-16 (egen paginering, efter s. 324).</witness>
                    <witness xml:id="Berling"><title key="none">Baron Ludvig Holbergs mindre Poetiske Skrifter, udi en Samling baade af dem, som tilforn have været trykte, og af nogle, som aldrig ere seete i Trykken</title>, udg. v. I. C. &amp; G. C. Berling, 1767, s. 1-16 (egen paginering, efter s. 280).</witness>
                    <witness xml:id="Boye"><title key="none">Holbergiana. Smaa-Skrivter af og om Ludvig Friherre af Holberg</title>, Udgivne ved A. E. Boye, bd. 1, 1832, s. 163-174.</witness>
                    <witness xml:id="HistoireLitteraire">Holgeri Dani ad P. Burmannum Epistola, <title key="none">Histoire Litteraire de l’Europe,</title> bd. 5, 1727, s. 166-178.</witness>
                    <witness xml:id="NyeTidender">Holgeri Dani ad P. Burmannum Epistola, <title key="none">Nye Tidender om Lærde og Curieuse Sager,</title> 1727, no. 30, s. 469-74, no. 31, s. 490-95.</witness>
                    
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="dan">dansk</language>
                <language ident="lat">latin</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2015-02-03" who="ng">korrektur og tekstkritik</change>
            <change when="2015-02-02" who="ng">korrektur og tekstkritik</change>
            <change when="2015-01-30" who="ng">korrektur og tekstkritik</change>
            <change when="2015-01-28" who="ng">korrektur og tekstkritik</change>
            <change when="2015-01-22" who="ng">korrektur og tekstkritik</change>
            <change when="2015-01-06" who="ng">suppleret listWit</change>
            <change when="2014-11-03" who="fgj">faksimilelinks indsat. Korrektur af transskriptionen mangler.</change>
            <change when="2014-06-02" who="tb">filen transskriberet færdig</change>
            <change when="2014-05-20" who="fgj">filen oprettet som Burmdk.page, strukturen kodet og transskriberet de første par sider</change>            
        </revisionDesc>
    </teiHeader>  
    <facsimile>
        
        <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_burman_dan_1727/holberg_burman_dan_1727_05.jpg" xml:id="p1r"/>
        <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_burman_dan_1727/holberg_burman_dan_1727_06.jpg" xml:id="p1v"/>
        <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_burman_dan_1727/holberg_burman_dan_1727_07.jpg" xml:id="p2r"/>
        <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_burman_dan_1727/holberg_burman_dan_1727_08.jpg" xml:id="p2v"/>
        <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_burman_dan_1727/holberg_burman_dan_1727_09.jpg" xml:id="p3r"/>
        <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_burman_dan_1727/holberg_burman_dan_1727_10.jpg" xml:id="p3v"/>
        <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_burman_dan_1727/holberg_burman_dan_1727_11.jpg" xml:id="p4r"/>
        <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_burman_dan_1727/holberg_burman_dan_1727_12.jpg" xml:id="p4v"/>
        <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_burman_dan_1727/holberg_burman_dan_1727_13.jpg" xml:id="p5r"/>
        <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_burman_dan_1727/holberg_burman_dan_1727_14.jpg" xml:id="p5v"/>
        <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_burman_dan_1727/holberg_burman_dan_1727_15.jpg" xml:id="p6r"/>
        <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_burman_dan_1727/holberg_burman_dan_1727_16.jpg" xml:id="p6v"/>
        <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_burman_dan_1727/holberg_burman_dan_1727_17.jpg" xml:id="p7r"/>
        <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_burman_dan_1727/holberg_burman_dan_1727_18.jpg" xml:id="p7v"/>
        <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_burman_dan_1727/holberg_burman_dan_1727_19.jpg" xml:id="p8r"/>
        <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_burman_dan_1727/holberg_burman_dan_1727_20.jpg" xml:id="p8v"/>
        
    </facsimile>
    
<text xml:lang="dan" xml:id="Burmdk" type="orig" subtype="Burmdk" n="/tekster/Burman/Burmdk.page">

<front>
       <titlePage xml:id="start" n="[Titelblad]">
           <pb ed="A" n="):( 1r" facs="p1r"/>
            <docTitle>
            <titlePart type="main">Holger Danskes
                <lb/>BREV
                <lb/>Til
                <lb/>Buurman.
            </titlePart>
            </docTitle>           
        </titlePage>
    <div xml:id="preface" n="[Fortale]">
        <pb ed="A" n="):( 1v" facs="p1v"/>
        <p rend="noIndent"><w><hi rend="init">S</hi>aasom</w> adskillige, der ikke ere det Latinske Sprog mægtige, men har seet i de Tidender om lærde og <hi rend="ant">curieuse</hi> Sager en Latinsk Epistel fra Holger Danske til Buurman, ere begiærlige efter at vide, hvad disse 2 stolte Riddere af <hi rend="ant">Antiqviteter</hi> kand nu omstunder have at vexle Breve om, saa er her en Dansk Oversettelse af samme Brev, som vil uden Tvil blive <hi rend="ant">Publico</hi> kiærkommen, siden Nationen derudi haver saa stor Deel.</p>
    </div>    
</front>

<body>
    <div xml:id="chap" n="Holger Danskes Brev til Buurman">    
        <pb ed="A" n="):( 2r" facs="p2r"/>
        <salute>Holger Danske formælder Buurman sin Hilsen!</salute>
        <p rend="noIndent"><w><hi rend="init">E</hi>r</w> det icke ligesom det var en sat Ret? at saa tit vi faar en <hi rend="ant">Buurman</hi> paa Halsen, saa tit skal der opstaae en <hi rend="ant">Holger</hi> for at byde ham Spidsen.</p>
        <p rend="indent">Udi det 9de <hi rend="ant">Seculo</hi> (om mand hellers kand fæste Troe til gamle <w>Kiæmpe-Viiser</w>) fældede <hi rend="ant">Holger</hi> Danske en leed og vanskabt udenlandsk Kiæmpe, ved Navn <hi rend="ant">Buurman;</hi> Nu igen, efter saa mange Hundrede Aars Forløb, trækker saasnart icke en ny <hi rend="ant">Buurman</hi> sit Sværd, førend en ny <hi rend="ant">Holger</hi> træder frem, og bøder med sit Skiold; Mand skulde hart ad bilde sig ind, at dette Aar var et <w><hi rend="ant">Platoni</hi>sk</w> Aar, og at den gamle <w>Kiæmpe-Alder</w> fornyedes igien, hvis <w><hi rend="ant">Motiv</hi>en</w> til denne Striid svarede til de stridendes Navne, mens uliig er Anledningen, uliig <app type="tc"><lem wit="B C D">Vaabnene</lem><rdg wit="A">Baabnene</rdg></app>, og uliig vil ogsaa Stridens Udfald blive; Formedelst en Jomfrues Forurettelse drog den gamle <hi rend="ant">Holger</hi> sit Sværd, formedelst sine Landsmænds ubeføyede Angribelse tager den ny til sin Pen, Tvistigheden afgiordes da ved Kamp, nu ved Skrift, den Tid flød der Blod, nu flyder der Blæk; og den Hollandske <hi rend="ant">Buurman,</hi> som giver <w>ik<pb ed="A" n="):( 2v" facs="p2v"/>kun</w> afmægtige Slag, skal og slippe med heele Læmmer; Men hvortil tienner denne mørke Tale? Hav lit Taalmodighed, og vi skal strax komme til Forklaringen.</p>
        <p rend="indent">En af mine Venner skickede mig nyelig Hr. <hi rend="ant">Professor Buurmans</hi> Brev til <hi rend="ant">Monsr. Capperronier,</hi> hvilket hand bad mig gennemlæse, men besynderlig Indholden af <hi rend="ant">Pag.</hi> 31., hvor der tales om den Danske Skribent <hi rend="ant"><app type="var"><lem wit="A B">Johanne</lem><rdg wit="C">Johanni</rdg></app> Rhodio;</hi> thi, saasom de <hi rend="ant">Rhoder</hi> ere mig paarørende, meente hand at giøre mig en Fornøjelse dermed, helst efterdi min Fætter i saa haart og bittert et Skrift berømmes med saa prægtige Ord. Mens en Berømmelse, som <hi rend="ant">Rhode</hi> selv, om hand endnu levede, ville ærgre sig over, ligesom den heele <w><hi rend="ant">Rhodi</hi>ske</w> Slægt, hos hvilken Fædernelandets Ære er langt høyere anseet end al Forvandskab, læser den med Væmmelse; thi medens Hr. <hi rend="ant">Buurman</hi> med den ene Haand opløfter <hi rend="ant"><app type="tc"><lem><corr resp="ed">Joh: Rhode</corr></lem><rdg wit="A">Joh:Rhode</rdg><rdg wit="BCD">Joh. Rhode</rdg></app>,</hi> nedtrycker hand Fædernelandet i det samme med den anden, herudover, ligesom mange af Hr. <hi rend="ant">Buurmans</hi> Venner har raadet ham at <hi rend="ant">temperere</hi> sin Galde i at <hi rend="ant">criticere</hi> og laste, saa raader jeg ham tvert imod fra at rose; thi hand synes alleene derfor at berømme, at hand des friere siden kand beskiæmme, ligesom naar mand dæmmer for et flydende Vand, alleene for at nedbryde <w>Di<pb ed="A" n="):( 3r" facs="p3r"/>get</w> strax igien, og give Strømmen derved des heftigere fart; Men paa det at <hi rend="ant">Prologus</hi> ikke skal blive vitløftigere end <hi rend="ant">Comœdien</hi> i sig selv, vil jeg uden videre Ophold skride til Sagen.</p>
        <p rend="indent">Udi omrørte Brev <hi rend="ant">pag.</hi> 31 berømmer Her <hi rend="ant">Buurman</hi> den danske <hi rend="ant">Scribent Joh. Rhode</hi> med disse Ord: “<hi rend="ant">Johannes Rhodios,</hi> skiønt hand var en indfød Dansk, var hand dog en retskaffen <w>Lærd-Mand</w>, og fri for ald <w><hi rend="ant">Pedant</hi>isk</w> Hovmod;” Ald den Ære, som Her <hi rend="ant">Buurman</hi> her tillegger <hi rend="ant">Joh. Rhode,</hi> den tager hand fra hands <w>Lands-mænd</w> og gandske Fæderneland, da dog bemelte <hi rend="ant">Rhode,</hi> hvor høyt hand end er anskreven hos Her <hi rend="ant">Buurman,</hi> neppe faaer Sted i den første <hi rend="ant">Classe</hi> blant dette Riges Lærde; Men Her <hi rend="ant">Buurman</hi>  vil <w>maa skee</w> sige, enten, at hands Ord blive ilde udtolckede, eller i det ringeste, om Forklaringen er rigtig, at de fortienner ikke saa stor Ræfselse, men, kiære! naar hand hører nogen Tale saaledes: <hi rend="ant">Anacharsis,</hi> endskiøndt hand var en indfød <hi rend="ant">Schytier,</hi> kunde dog fortienne at staae i <hi rend="ant">Classe</hi> med nogle af de Grædske <hi rend="ant">Philosophis,</hi> mon hand holder en Nøgel fornøden til at <hi rend="ant">dechifrere</hi> slige Ord? Mon hand ikke strax fatter, at den Roes, som tillegges <hi rend="ant">Anacharsis,</hi> giver tilkiende det Lands <pb ed="A" n="):( 3v" facs="p3v"/>Grovhed og Barbarie, hvor hand er <app type="tc"><lem><corr resp="Boye">fød?</corr></lem><rdg wit="A B C D">fød;</rdg><rdg resp="Boye">fød?</rdg></app> Men dersom Her <hi rend="ant">Buurman</hi> tilstaaer Forklaringen at være rigtig, men holder for, at Ordene fortienne ikke at giøre saadan Væsen af, da maa jeg atter tage mig den Frihed at spørge ham <app type="tc_var"><lem wit="B D">ad;</lem><rdg wit="A">fød⸮</rdg><rdg wit="C">fød?</rdg></app> I fald nogen berømmede en af hands Discipler udi saadan Stiil: Det er et smuck sagtmodig ungt Menniske, endskiønt <hi rend="ant">Prof. Buurman</hi> har været hands <w>Hoff-Mester</w>, hand er lærd uden Hovmod og Praleri, endskiønt hand har gaaed i Skoele hos <hi rend="ant">Buurman,</hi> hvorleedes vilde vel min Her <hi rend="ant">Buurman</hi> optage saadan en <hi rend="ant">Compliment,</hi> hand, som for langt ringere Ting pleyer at fnysse Ild og Lue? Men her er en udflugt endnu tilbage, som eenist kand redde ham fra Bagvaskelses Skiændsel, nemlig om hand har ikke vidst bedre, end at det var at give en sandfærdig Afbildning paa det Danske Folck, at <app type="tc_var"><lem wit="B C D">tillegge</lem><rdg wit="A">tillege</rdg></app> dem Vanvittighed og Hovmod, men meener hand at vickle sig ud af Sagen paa den Maade, da kommer hand i Sandhed reent til at druckne i denne <hi rend="ant">Process;</hi> Thi det vil falde ham ligesaa besværligt at fremføre en <hi rend="ant">Autor</hi> eller et eniste antageligt Vidne, der giver det Danske Folck saadan <hi rend="ant">Character,</hi> som det vilde falde mig let og <w>u-besværligt</w> at komme til Tinge med en heel Stock gode og lovfaste Vidner, der med <w>op<pb ed="A" n="):( 4r" facs="p4r"/>ragte</w> Fingere ville beedige, at de ikke kiendte uroligere Mand eller større <hi rend="ant">Pedant</hi> end Her <hi rend="ant">Buurman,</hi> men <w>maa skee</w> de samme kand giøre ham Uret, hvorfore jeg ikke heller vil træcke paa Linie med dem, men lade det staa ved sit Værd; Thi vi Danske indvickle os icke gierne udi fremmede og uvedkommende Sager; dog paa det at det icke skulle henregnes os til Skiødesløshed eller Frøgt, om vi taugde reent stille, vil jeg her alleene giøre Her <hi rend="ant">Buurman</hi> en kort og enfoldig Beskrivelse over Dannemarck, hvis <w>Hav-Bredde</w> jeg fornemmer endog at være ham ubekiendt.</p>
        <p rend="indent"> Det Kongerige Dannemarck ligger udi den Part af Verden, som  gemeenlig kaldes <hi rend="ant">Europa,</hi> (forlad mig, høylærde Mænd, at jeg meddeeler ham saa simpel en Underretning, jeg fortrød ikke paa, om hand ville gaa paa lige Maade til Vercks med mig, dersom jeg, for at give en <hi rend="ant">Idée</hi> om hands <w>Lands-Mænd</w>, havde <seg type="komm" target="p4r-21"/>udladt mig saaledes: Her <hi rend="ant">Professor Buurman,</hi> skiøndt hand er en indfød Hollænder, lever dog heel ædrue og tarvelig; Thi saadan Beskrivelse gav tilkiende, at jeg havde ikke ringeste Kundskab om Holland, hvis Indbyggere, som heele Verden veed, er et ædrueligt og sparsomt Folk, og som <hi rend="ant">Poëten</hi> siger</p>
        <lg xml:lang="lat">
            <l rend="ant" part="F"><pb ed="A" n="):( 4v" facs="p4v"/><seg type="komm" target="p4v-1"/>– Parcum genus est patiensqve laborum,</l>
            <l rend="ant">Qvæsitiqve tenax, &amp; qvod qvæsita reservat.)</l>
        </lg>
        <p rend="indent"> Dannemarck derfor, siger jeg, ligger i <hi rend="ant">Europa,</hi> mod Norden og Vesten haver den Norge og det Tydske Hav, mod <app type="var"><lem wit="A C">Syden</lem><rdg wit="B">Synden</rdg><rdg wit="D">Sønden</rdg></app> Tydskland, og mod Østen Sverrig og Østersøen; Riget deeles i Fastland og Øer, det faste Land er en <seg type="komm" target="p4v-8"/><hi rend="ant"><app type="tc"><lem wit="A B C D">Peninsul</lem><rdg resp="Boye">Halv-Øe</rdg></app></hi> og kaldes Jylland, udaf Øerne er <app type="tc_var"><lem wit="B C">Sælland</lem><rdg wit="A">Sællænd</rdg><rdg wit="D">Siælland</rdg></app> den fornemste, hvor Kiøbenhavn ligger, som er Hovedstaden for det gandske Rige, og Kongens <hi rend="ant">Residentz;</hi> Indbyggerne gaae paa 2 Been, og har en Næse midt imellem Øynene, ligesom de <w><hi rend="ant">Leyden</hi>-ske</w> Borgere, hvad Folckets Natur og Tilbøyelighed anbelanger, derom maa jeg udlade mig vitløfftigere, eftersom det er i den Post Her <hi rend="ant">Buurman</hi> saa <app type="tc_var"><lem wit="B C D">jammerlig</lem><rdg wit="A">jamerlig</rdg></app> <seg type="komm" target="p4v-17"/>bumrer: Frem for alle de <hi rend="ant"><app type="tc_var"><lem wit="B C">Nationer</lem><rdg wit="D">Nationer,</rdg><rdg wit="A">Nationen</rdg></app></hi> jeg kiender, <app type="tc"><lem wit="A B C D">som jeg dog paa mine adskillige Udenlands Reyser har</lem><rdg resp="Boye">og jeg har paa mine Udenlandsreiser</rdg></app> seet mange, veed jeg ikke nogen saa fredsommelig, ærbar og sagtmodig, som den Danske; Iblant deres Lærde er ingen Lyde saa vederstyggelig, som <hi rend="ant">Pedanterie,</hi> de  leve enige med hinanden indbyrdes, og ligge icke til fælts sammen for en Glosse eller andet unøttigt Lapperi: De Studeringer, som Dannemarck meest har blomstred udi, ere  <hi rend="ant">Theologie, Mathematique, Medicin, Poësie,</hi> <w><hi rend="ant">Orientali</hi>ske</w> Sprog, <w><hi rend="ant">Philolo<pb ed="A" n="):( 5r" facs="p5r"/>gia</hi></w> <hi rend="ant">Græca &amp; Latina,</hi> og Fædernelandets <hi rend="ant">Antiqviteter</hi> hvorudi vi har saa mange <hi rend="ant">Hemmingii, Palladii, Resenii, Brockmanni, Rosenkrantzii, Wandalini, Brahæi, Finckii, Longomontani, Dybvadii, Langii, Römeri, Severini, Wormii, Bartholini, Kragii, Windingii, Borrichii, Noldii, Ostenfeldii, Venusini, Huitfeldii, Stephanii, Aagardi, Petræi, Jacobæi, Bangii, Beringii, Bordingii, Rhumanni, Arngrimi, Torfæi</hi> og andre, alle berømmelige og i den lærde Verden bekiendte priiselige Navne; Vores nærværende Tider ere heller ikke saa slette og ringe, at der jo endnu yttrer sig hærlige <hi rend="ant">Ingenia,</hi> som <app type="tc_var"><lem wit="D">vel fortiente</lem><rdg wit="A B C">velfortiente</rdg></app> at opregnes, men jeg forsætlig forbigaaer de nu levende, hvis <hi rend="ant">Modestie</hi> og Ærbarhed paalegger mig Taushed; I det <w><hi rend="ant">Scholasti</hi>ske</w> <hi rend="ant">Studio</hi> tilstaaer jeg, at ickun faa hos os har bragt det viit, eftersom det ved love og sædvane er forebygt, at <hi rend="ant">Pedanterie,</hi> som <hi rend="ant">contrabande</hi> Vare, icke skulle faa Lov at passere vore Floder, Sunde og <w>Grændse-Skiæl</w>, eller snige sig hidind i Landet til os; <hi rend="ant">Theologien</hi> og den H. Skrift læres her uden al Kiv og Klammer; Kiætterier, som gemeenlig avles af <w><hi rend="ant">Pedant</hi>isk</w> Overmod, veed vi siælden eller aldrig af at sige hos os; Det store <hi rend="ant">Reformations</hi> Verck, som paa andre Steder icke nød Fremgang uden med stor Bulder og Allarm, med mange Byers Undergang, og <w>Indbyg<pb ed="A" n="):( 5v" facs="p5v"/>geres</w> ynckelige Nederlag, blev her i ald sædelig og stille Orden indført; Vores Rettergang, som er jevn, simpel og <hi rend="ant">naturel,</hi> forkaster al denne udvortes Prydelse, denne mængde af opdigtede <hi rend="ant">Terminis,</hi> og indvicklede og forvirrede <hi rend="ant">Qvæstioner,</hi> til hvilcke at opløse saa mangfoldige og vitløftige Skrifter andensteds neppe forslaaer; <hi rend="ant">Doctores Medicinæ</hi> ere hos os <app type="tc_var"><lem wit="B C D">smukke</lem><rdg wit="A">smuke <note>(ved linjeskift)</note></rdg></app> og fornemme Lærde Folck, fri fra ald Qvaksalveri, som i <hi rend="ant">Molieres Comœdier</hi> saa sterk belees. Kort at sige, hvad giæckelige Folck ere, begaae sig besværligere her, end udi andre Riger og Lande: Alle slags Landløbere, saasom Markskriere, <app type="tc_var"><lem><corr resp="ed">Qvacksalvere</corr></lem><rdg wit="A">Qvarcksalvere</rdg><rdg wit="B C D">Qvaksalvere</rdg></app>, Gøglere og andre saadanne, om nogen slige findes hos os, da ere de moxen alle <app type="var"><lem wit="A">Udlændiger</lem><rdg wit="B C D">Udlændinger</rdg></app>, der opholde sig her ikkun for en Tid; Somme legge vores Lærde det til Last, at de ikkun siælden skriver, siælden lader sig finde uden Riget paa Registeret iblant andre Lærde; skal dette være en Lyde, da er den en <hi rend="ant">Antipode</hi> af <hi rend="ant">Pedanti</hi>sk Hovmod; Thi Begiærlighed efter at passere for <hi rend="ant">Autor</hi> er <hi rend="ant">Pedanters</hi> <w>Hoved<hi rend="ant">-Passion</hi></w><hi rend="ant">;</hi> Det var vel at ønske, at andre <hi rend="ant">Nationer</hi> vare ligesaa sparsomme i at skrive, da blev Lærdom holt i bedre Agt og Værdi, som mand nu seer daglig at komme i Foragt, formedelst den store Mangfoldighed af Skrifter og Skrivere; De Danske skriver siælden, fordi de siælden udskriver andre, og (om jeg skal <pb ed="A" n="):( 6r" facs="p6r"/>sige min bare Meening) der som alle de Bøger bleve <hi rend="ant">examinerede,</hi> som komme for Lyset andensteds, og som ere skrevne og endnu skrives daglig meere for at føde og beriige Udskriverne (at jeg saa skal sige) og Boghandlerne, end for at tienne den lærde Verden, da frøgter jeg for, at den ene med den anden blev dømt til at giengiælde med Rente alt det, som de af Bøgernes prægtige Titler underfundig haver tillocket sig, hvilket bedre til det gemeene bedste kunde anvendes; jeg frøgter og for, at saa mange <hi rend="ant">Volusi</hi> Krønicker fick ikke Lov til at spadsere omkring iblant Folk i saa fornemme Guld og <w>Sølv-bræmmede</w> Dragter, men langt snarere fik Ordre at legge Kiolen af, og forføye sig hen i Urteboderne at tienne til <hi rend="ant">Convulut</hi> om <hi rend="ant">Corender</hi> og Svedsker; Der er endnu en anden Aarsag, hvorfor vi skriver kun lidet, som <hi rend="ant">Erasm. Windingius</hi> anfører i sin <hi rend="ant">Præsatz ad Academiam Hauniensem,</hi> jeg maa anføre den gandske <hi rend="ant">Passage,</hi> saa som Bogen er Hr. <hi rend="ant">Buurman</hi> <w>maa skee</w> ubekiendt: “Undre ikke over, siger hand, at her opregnes ikkun faa Skrifter imod saa mange lærde Mænd, af hvis <hi rend="ant">Erudition</hi> mand kunde vente fleere, vore Trykkeriers Beskaffenhed er en Aarsag, at her <app type="tc"><lem><corr resp="ed">ikkun</corr></lem><rdg wit="A">ikkan</rdg></app> skrives lidet, efter som her fast ikke kand befordres til trykken, meer end hvad <hi rend="ant">Autores</hi> selv bekoster, hvilket de oftest ikke har de Indkomster eller <w>Mid<pb ed="A" n="):( 6v" facs="p6v"/>ler</w> at de kand taale, hvorudover det skeer, at mange ypperlige Skriffter, som nok fortiente at komme for Lyset bliver henliggende, og enten af Møl fortæres, eller omsider forbruges til Kræmmerhuuse og til at riste Lax paa:” Heraf seer da Her <hi rend="ant">Buurman,</hi> at vi vel kand være Lærde, enskiøndt vi ikke skriver meget, vi holde for, at der bør giøres ligesaa stor Forskiæl imellem Lærdom og <w>Skrive-Syge</w>, som imellem Lærde og Lærere; Thi imellem <w>Skrive-Syge</w> og Lærdom er der ligesaa stor Forskiæl som imellem <seg type="komm" target="p6v-12"/><hi rend="ant">Bonetten</hi> og <hi rend="ant"><app type="tc_var"><lem wit="D">Magisteren.</lem><rdg wit="A B C">Magisteren;</rdg></app></hi></p>
        <p rend="indent">Nogle skrive mangfoldigt, andre meget, nogle en Ting vel, andre mange Ting maadelig; Saaledes har <hi rend="ant">Thucydides</hi> og <hi rend="ant">Comminæus</hi> skrevet meget, men <hi rend="ant">Varillac</hi> og <hi rend="ant">Gregorius Leti</hi> mangfoldigt; Hr. <hi rend="ant">Buurman</hi> ville maaskee og undre sig over, at der i saa mange <hi rend="ant">Secula</hi> ikkun har været 4 Danske <w>Historie-Skrivere</w>, men det er saadanne, som vi kand sette imod de allerbeste <hi rend="ant">Historicis</hi> paa andre Steder; Den ældgamle Historie skrev <hi rend="ant">Saxo</hi> under <w>Erke-Bisp</w> <hi rend="ant">Absolon,</hi> en Hælt, som ikke har været en ringere Mand i sit Fæderneland, end <hi rend="ant">Thucydides</hi> var i <hi rend="ant">Athenen</hi> eller <hi rend="ant">Cardinal Ximenius</hi> i Spanien; Den midle eller nyere Historie, som til største deels er sammensancket af de Kongl.<hi rend="ant"> Archiver,</hi> skrev Rigens Cantzeler <hi rend="ant">Huitfeld,</hi> hvoraf <hi rend="ant">Pontanus</hi> <pb ed="A" n="):( 7r" facs="p7r"/><hi rend="ant">og Meursius</hi> har siden udskrevet deres fleeste Verker i <hi rend="ant">Latin;</hi> Paa dend Norske Histories Beskrivelse har <hi rend="ant">Tormod Torfæus</hi> anvendt hen ved 40 Aar, og i kortere Tid kunde den neppe være fuldfærdiget, saasom alting er uddragen af mange rare <hi rend="ant">Pergaments Manuscripter</hi> paa gammel Norsk og Iislandsk, hvilke ere confereret med andre Nationers <hi rend="ant">Annales</hi> og <w>Aar-Registere</w>; Men hand maatte mueligt tænke at jeg her fingerer en <hi rend="ant">Platoni</hi>sk <hi rend="ant">Republic,</hi> og icke saa meget forestiller mit Folkes Natuur og Idræt, som giver en Afbilding, hvorledes et velindrettet <hi rend="ant">Societet</hi> bør være; Alleene, om jeg forfægter mine Landsmænd mod Beskyldning for <hi rend="ant">Schola</hi>stisk Hovmod, siger jeg dem derfor icke fri for alle andre Laster; thi dersom hand havde tillagt dem de Feyl, som virkelig fantes hos dem, da skulle jeg ikke været den, der havde forsvaret dem; thi jeg er ikke saa forelsket i mit Fæderneland, at jeg jo kand see og skønne paa dets Feyl, der er som mand siger, brudne Kar i alle Land; Mens at give her Underretning om de Feyl, som kand findes hos de Danske, vedkommer ikke denne Materie, efter som det er mig nok paa denne Tid at afvaske den Klick, som en ubesindig <hi rend="ant">Criticus</hi> uden al Skiæl og Føye har kasted paa mine Landsmænd.</p>
        <p rend="indtent">Hand forekommer mig, stridbare Hr.<pb ed="A" n="):( 7v" facs="p7v"/><hi rend="ant"><app type="tc_var"><lem wit="B C D">Buurman!</lem><rdg wit="A">Buurman?</rdg></app></hi> I det hand alle Tider føder een Striid af en anden, ligesom hine <w>Trætte-kiære</w> Folk, der aldrig gaae til Tinge med een Sag, at de jo gaae derfra igien med 3 eller 4, eller og ligesom de vandrende Riddere, som, ey fornøyet med at have paaført de nestomliggende Folk Krige, stræbe endog at prøve Styrke mod de, der boe allerlengst borte; Hand agter det for et ringe, at hand har opfyldt heele Tydskland med sit Røgte; Det er ham ikke nok, at hand udi i lang Tid i Frankerig, Engelland og Holland har leveret <hi rend="ant">Batailler,</hi> skiønt med saadan Virkning, hvorved alle andres Mod og Lyst maatte forkølnes, hand begiver sig endogsaa herind over <hi rend="ant">Bæltet,</hi> og offentlig udfordrer Dannemark til Striid; Et fredsommeligt Folk, som veed af intet mindre at sige, end <hi rend="ant">Pedanti</hi>sk Hovmod, skal paatydes Laster og Lyder, som hands egne Landsmænd ofte har anmærket at findes hos ham selv i dend høyeste Grad. </p>
        <p rend="indent"><seg type="komm" target="p7v-22"/><hi rend="ant"><foreign xml:lang="lat">Qvis tulerit Gracchos de seditione <app type="tc_var"><lem wit="B D HistoireLitteraire NyeTidender">qverentes</lem><rdg wit="A C">qverentet</rdg></app>?</foreign></hi> Thi hvo, som henbringer fast sin gandske Livstid i <hi rend="ant">Grammatical</hi>ske Krige, og ligesom den berømmelige Spanske Ridder indlader sig udi Kamp imod alle dend heele lærde Verdens Hælte, paa det hand kand behage sin <seg type="komm" target="p7v-28"/><hi rend="ant"><app type="tc_var"><lem wit="D">Dulcinea</lem><rdg wit="A B C">Dualcimena</rdg><rdg wit="HistoireLitteraire NyeTidender">Dulcineæ <note>(i dativ)</note></rdg></app>,</hi> jeg meener hands <hi rend="ant">Grammatica,</hi> og paa samme Tid endda præker imod <w><hi rend="ant">Pedan<pb ed="A" n="):( 8r" facs="p8r"/>ti</hi>sk</w> Hovmod, hand kommer mig for, som een Drukkenbolt der fordømmer Drukkenskab, eller een Horkarl der nedbryder fordægtige Huuse; Ja den, der sveeder baade Nat og Dag, for at rette ald Verdens <w>Bogtrykker-Feyler</w>, og ikke tænker eengang paa, eller drømmer om at rette de Feyl, der findes hos ham selv, forekommer mig ret ligesom de, der, omhygelige for den udvortes Reenhed og Næthed, skurer og vasker deres Fortog og Bader hver Time paa Dagen, men derimod gaar til Bords og griber i fælles Fad med ureene og besudlede bare Hænder. Det lader sig endogsaa andsee ligesom Hr. <hi rend="ant">Buurman</hi> skrev alleene i Forsæt at skaffe sig Fiender og Uvenner paa Halsen; Thi hand strøer sin Sæd heele Verden over, og som <hi rend="ant">Poëten</hi> siger:</p>
        <l><seg type="komm" target="p8r-18"/><hi rend="ant"><foreign xml:lang="lat">Crescit seges <app type="tc_var"><lem wit="B D HistoireLitteraire NyeTidender">clypeata</lem><rdg wit="A C">chypeata</rdg></app> <app type="tc_var"><lem wit="B C D">Virum.</lem><rdg wit="A">Virum</rdg><rdg wit="HistoireLitteraire NyeTidender">Virûm.</rdg></app></foreign></hi></l>
        <p> Og omendskiønt hand mangen Gang har brændt sig paa den megen Ild og Lue, hand kaster om sig med, taber hand derfor ikke den mindste Deel af sin Fyr og Hidsighed; Mens at sige tilfulde, om hand i alle disse skarpe Krige har gaaed <hi rend="ant">offensive</hi> eller <hi rend="ant">defensive,</hi> det tilstaar jeg at jeg ikke veed; Thi der findes faae hos os, der er saa omhygelig efter at vide <hi rend="ant">Buurmanni</hi> Bedrifter, at de kand udfinde herudi den rette Sammenhæng, jeg for min Part har ikke haft saa mange ørkesløse Timer, og, <pb ed="A" n="):( 8v" facs="p8v"/>naar alting end var nøye undersøgt, ville jeg dog ikke gierne dømme i den Sag, saasom jeg holder det for en meget vanskelig Sag at finde reede udi; Saa meget veed jeg, at denne store Hedsighed til Strid driver sig selv frem, og neppelig veed at ramme Maade, imidlertid er det saa langt fra, at jeg engang vil raade ham fra hans krigerske <w>Skrive-Maade</w>, at jeg tvertimod paaminder ham, at hand aldrig tiere bemænger sig med at rose; Thi hvad for en ulyksalig <hi rend="ant">Panegyrist</hi> hand er, det bevidner den Berømmelse hand har tillagt <hi rend="ant">Joh. Rhode;</hi> Saa Raader jeg ham ogsaa, saafremt hand kand faae Tid dertil fra sine <hi rend="ant">Grammatical</hi>ske Krige, at hand da kiger lit bedre ind i <hi rend="ant">Geographien,</hi> paa det at hand ikke oftere skal forfalde i lige Vildfarelse, at hand ikke mislig skal sette <w>Fransk-Mænd</w> til rette for Halstarrighed, <w>Engels-Mænd</w> for Frøgtagtighed, Tydske for Gnieri og Karrighed, Spanske for Ustadighed, <hi rend="ant">Italiener</hi> for Ødselhed, ligesom hand har sat de Danske tilrette for <hi rend="ant">Pedanti</hi>sk <app type="tc_var"><lem wit="D">Hovmod.</lem><rdg wit="A B C">Hovmod;</rdg></app></p>
        <p rend="indent">Farvel høylærde Ven, og om noget synes ham herudi at være for skarp sagt, da betænk, at det er en hellig Pligt jeg har haft at efterkomme.</p>
        <p rend="indent2">Kiøbenhavn den 31 <hi rend="ant">Febr.</hi> 1727.</p>        
    </div>
</body>
</text>
</TEI>