<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="http://holbergsskrifter.no/schema/holberg.rng" type="xml"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="da">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title key="DissHist">Dissertatio V. de historicis Danicis</title>
                <author>Ludvig Holberg</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>1719</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <pubPlace/>
                <availability>
                    <p rend="head">Tekststatus:</p>
                    <p>Kommentarer er under redigering</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A"><title key="none">Dissertatio V. de historicis Danicis</title>, <date>1719</date>. Benyttet eksemplar: Det Kgl. Bibliotek, Hielmst. 2018, 4to.</witness>
                    <witness xml:id="B"><title key="none">Dissertatio V. de historicis Danicis</title>, [1729?]. Benyttet eksemplar: Det Kgl. Bibliotek, 35,-83, 8vo.</witness>
                    <witness xml:id="Høyberg"><title key="none">Kiøbenhavnske Samlinger af rare trykte og utrykte Piecer</title>, bd. 1: Holbergiana, udg. Wille Høyberg &amp; Chr. Schmidt, 1755, s. 1-32.</witness>
                    <witness xml:id="SS"><title key="none">Ludvig Holbergs Samlede Skrifter</title>, udg. Carl S. Petersen, bd. 2, 1914. NB: Afvigelser fra udgaven <title key="none">Samlede Skrifter</title> er systematisk noteret. Når SS ikke er nævnt i en tekstkritisk note, betyder det at SS stemmer overens med LHS.</witness>
                    <witness xml:id="Kragelund"><title key="none">Ludvig Holberg, Latinske Smaaskrifter</title>, udg. A. Kragelund, 1974.</witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="lat">latin</language>
                <language ident="ita">italiensk</language>
                <language ident="grc">græsk</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2015-04-10" who="ng">rettet seg t. komm.</change>
            <change when="2015-03-19" who="ng">seg t. komm.</change>
            <change when="2015-03-18" who="ng">seg t. komm.</change>
            <change when="2015-03-17" who="ng">seg t. komm.</change>
            <change when="2015-02-25" who="ng">rettelser i app.crit.</change>
            <change when="2015-02-23" who="ng">rettelser i app.crit.</change>
            <change when="2015-01-20" who="ng">tekstkritik efter B og Høyberg</change>
            <change when="2015-01-08" who="ng">rettet titleStmt/title m.m.</change>
            <change when="2015-01-07" who="ng">tekstkritik, mangler at konsultere B samt Høyberg</change>
            <change when="2015-01-06" who="ng">tekstkritik</change>
            <change when="2015-01-05" who="ng">tekstkritik</change>
            <change when="2014-11-02" who="fgj">indsat faksimilelinks og foreløbig tilretning af listWit</change>
            <change when="2013-02-20" who="prog">Reference to rng file changed by program change-rng.py</change>
            <change when="2013-01-21" who="fgj">tilføjet Tekststatus</change>
            <change when="2012-12-20" who="prog">Encoding of broken words done by program mend-broken-words.py</change>
            <change when="2012-06-15" who="fgj">indsat elementet date i listWit og xml:id="start" i titlePage</change>
            <change when="2011-12-14" who="fgj">mindre justeringer, linjebrud i titelblad, attributter i elementet text, mv.</change>
            <change when="2011-12-02" who="fgj">indsat div-attributter</change>
            <change when="2011-11-19" who="fgj">forskellige mindre justeringer, omdøbt filen fra de_hist_danicis.xml til DissHist.page og flyttet den til repositoriet, mappen Hojer</change>
            <change when="2009-05-12" who="ng">ryddet lidt op i &lt;titlepage/&gt;, indført part-attribut i vers</change>
            <change when="2009-04-06" who="ng">førstekorrektur gennemført, ryddet ud i &lt;lb/&gt;, validerer ikke pga. uregelmæssigheder i &lt;titlepage/&gt;</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
        <facsimile>
            
            <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_diss_hist_dan_1719/holberg_diss_hist_dan_1719_03.jpg" xml:id="i"/>
            <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_diss_hist_dan_1719/holberg_diss_hist_dan_1719_04.jpg" xml:id="ii"/>
            <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_diss_hist_dan_1719/holberg_diss_hist_dan_1719_05.jpg" xml:id="G1r"/>
            <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_diss_hist_dan_1719/holberg_diss_hist_dan_1719_06.jpg" xml:id="G1v"/>
            <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_diss_hist_dan_1719/holberg_diss_hist_dan_1719_07.jpg" xml:id="G2r"/>
            <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_diss_hist_dan_1719/holberg_diss_hist_dan_1719_08.jpg" xml:id="G2v"/>
            <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_diss_hist_dan_1719/holberg_diss_hist_dan_1719_09.jpg" xml:id="G3r"/>
            <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_diss_hist_dan_1719/holberg_diss_hist_dan_1719_10.jpg" xml:id="G3v"/>
            <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_diss_hist_dan_1719/holberg_diss_hist_dan_1719_11.jpg" xml:id="G4r"/>
            <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_diss_hist_dan_1719/holberg_diss_hist_dan_1719_12.jpg" xml:id="G4v"/>
            <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_diss_hist_dan_1719/holberg_diss_hist_dan_1719_13.jpg" xml:id="H1r"/>
            <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_diss_hist_dan_1719/holberg_diss_hist_dan_1719_14.jpg" xml:id="H1v"/>
            <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_diss_hist_dan_1719/holberg_diss_hist_dan_1719_15.jpg" xml:id="H2r"/>
            <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_diss_hist_dan_1719/holberg_diss_hist_dan_1719_16.jpg" xml:id="H2v"/>
           
        </facsimile>

        <text xml:lang="lat" xml:id="DissHist" type="orig" subtype="DissHist" n="/tekster/DissHist/DissHist.page">
        <front>
            <titlePage xml:id="start" n="[Titelblad]">
                <pb ed="SS" n="3"/>
                <docTitle>
                    <pb ed="A" n="i" facs="i"/>
                    <titlePart type="main"><seg type="komm" target="i-1"/>DISSERTATIO V. <lb/>De <lb/>HISTORICIS <lb/>DANICIS,</titlePart>
                    <titlePart type="sub">Qvam <lb/>Disqvisitioni Publicæ <lb/>Submittit <lb/><seg type="komm" target="i-8"/>PAULUS RUTER, 
                                   <lb/>Cum Defendente pereximio  <lb/>CHRISTIANO ANDRÆ, <lb/>In Auditorio <lb/>Collegii Regii</titlePart>    
                </docTitle>
                <docImprint>Die 8 Februarii Ao. 1719. horis p. mer. sol.</docImprint>
                <pb ed="A" n="ii" facs="ii"/>
            </titlePage>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="chap" n="Dissertatio V. de historicis Danicis">
                <pb ed="A" n="G1r" facs="G1r"/>
                <pb ed="SS" n="5"/>
                
                <p rend="indent"><seg type="komm" target="pG1r-1"/>XLVI. <seg type="komm" target="pG1r-1a"/>Apologiæ huic Rosenkrantzianæ Johannes Buno opposuit scriptum seqventi titulo insignitum. Johannis Bunonis adversus Rosenkrantzium justa &amp; necessaria defensio Luneb. 1682. Ipsa defensio X potissimum momentis absolvitur, qvorum contenta ipse Buno recenset in præfatione. Optandum esset, ut Buno majori erga Virum illustrem usus fuisset modestia, sed <seg type="komm" target="pG1r-7"/>objurgatio objurgationem velut cuneus cuneum trudit.</p>
                <p rend="indent">XLVII. Atqve hæc de Scriptoribus, qvi vitam &amp; historiam Christiani 5 illustrarunt, dixisse sufficit. Christiani 5 Fratrem Principem Georgium Serenissimæ Reginæ Annæ Conjugem, fatis defunctum celebravit B. <seg type="komm" target="pG1r-12"/>Paulus Windingius, cujus extant Regia merita D: <seg type="komm" target="pG1r-13"/>Principis Georgii Hafn: 1709 in folio edita. De <seg type="komm" target="pG1r-14"/>Wilhelmo Principe Christiani 5 Filio præmature defuncto, videnda est Oratio Parentalis, recitata ab <seg type="komm" target="pG1r-16"/>Olao Wormio, editaqve Hafn. 1705. in folio.</p>
                <p rend="indent">Tantum luminis cum historiæ nostræ accenderint Scriptores, qvorum in præmissis dissertatiunculis conspectum dedimus, mirum, si Danis rerum suarum ignorantiam qvis metueret, metuisse tamen comperio <seg type="komm" target="pG1r-20"/>sciolum qvendam, qvi non ita pridem id blatire ausus est: tam <seg type="komm" target="pG1r-23"/>spissis in tenebris versari heic omnium ordinum homines, ut, ni qvæstionibus suis historicis mature Septentrioni consuluisset, qvovis secum pretio adhuc <seg type="komm" target="pG1r-24"/>contenderent Dani Margaretham post Christianum 2 regnasse, eosqve in se crederent injurios, qvi in germanica familia Oldenburgica qværunt Augustissimorum Daniæ Regum originem. Puto somniasse hominem, tenebras dum sibi has noctemqve imaginatus est; certat hic usqve adeo sane cum stoliditate impudentia, ut utri indigneris potius, <pb ed="A" n="G1v" facs="G1v"/>haud liqvido discernas, <seg type="komm" target="pG1v-1"/>qvamvis risum magis qvàm bilem utraqve mihi moveat. Qvid enim impudentius excogitari potuit, qvàm gentem <seg type="komm" target="pG1v-3"/>tam benè moratam, tot viris illustribus etiam <seg type="komm" target="pG1v-4"/>barbaris seculis claram hoc carbone depingere? qvid stolidius aut insanius, qvàm futili qvodam libello ignorantiam istam tollere velle, præsertim cum profiteatur ipsemet <seg type="komm" target="pG1v-7"/>Hvitfeldium aliosqve Danicarum rerum Scriptores presse secutum se fuisse, Huitfeldium scilicet, qvi <seg type="komm" target="pG1v-9"/>omnium manibus hic teritur. Certe cum ineptias hasce suas laudisqve, qvam captat, fætorem non olfecerit auctor, aliud qvid ipsi optem non video præter nasum. Confitetur ipse nihil se dicere in compendio suo historico, qvod non fusius dixerunt ante eum alii; <seg type="komm" target="pG1v-14"/>qvid opus est igitur valentibus Medico? <seg type="komm" target="pG1v-15"/>curet se ipsum Medicus, qvandoqvidem verba qvæ profert, non sani sunt hominis, sed <seg type="komm" target="pG1v-16"/>febri petechizante laborantis. Si dixisset <seg type="komm" target="pG1v-17"/>postremorum Regum historiam desiderari, speciem qvandam veri habuissent illius verba; negari enim non potest, qvin nulla justa historia ultimi seculi in lucem prodierit, licet non pauci apud nos multa huc facientia conscripserint, qvæ adhuc manuscripta latent in bibliothecis tam privatis qvàm <pb ed="SS" n="6"/>publicis, ut excerpta nimirum <seg type="komm" target="pG1v-23"/>Wilhelmi Wormii, item <seg type="komm" target="pG1v-23a"/>Christiani Reitzeri, <seg type="komm" target="pG1v-24"/>Ludovici Holbergii, &amp; adhuc <seg type="komm" target="pG1v-24a"/>incogniti mihi auctoris historia Christiani 4. cujus dimidiam partem in folio ipse vidi: Si, inqvam, intra limites hos stetisset auctor, nec ulterius progressus de tota historia Danica tam sinistre judicasset, impudens tantum &amp; audax censor audiret, sed qvoniam ausus est toti genti <seg type="komm" target="pG1v-29"/><app type="tc"><lem><corr resp="Høyberg">exprobrare</corr></lem><rdg wit="A B">exprobare</rdg><rdg resp="Høyberg">exprobrare</rdg><note type="last">(vide comm.)</note></app> tam crassam in historicis ignorantiam, ut dubitarent ante Christianum 2 Margaretham regni hujus fasces tenuisse, &amp; <pb ed="A" n="G2r" facs="G2r"/>Oldenburgicam esse ultimorum Regum nostrorum stirpem, cum tamen paucæ apud <app type="tc"><lem><corr resp="Høyberg">alias</corr></lem><rdg wit="A B">alios</rdg><rdg resp="Høyberg">alias</rdg></app> gentes reperiantur historiæ, qvæ cum <seg type="komm" target="pG2r-3"/>Huitfeldii, <seg type="komm" target="pG2r-3a"/>Snorronis &amp; <seg type="komm" target="pG2r-3b"/>Thormodi Torfæi comparari possunt, delirare prorsus ac insanire mihi videtur, præsertim <seg type="komm" target="pG2r-5"/>cum paucis pagellis, &amp; qvidem ex historicis nostris excerptis, vulneri huic sive defectui mederi velit; <seg type="komm" target="pG2r-7"/>suo se indicio prodit sorex iste, indicatqve, ni fallor, dum populo huic talem imperitiam affingit, se vilium hominum consortio uti; ubi enim, opiner, nisi in caupona vel stabulo qvodam <seg type="komm" target="pG2r-10"/>Flensburgi inter aurigas aliosve ejusmodi furfuris homines factas sponsiones istas vidit? nullus enim <app type="var"><lem wit="A">ne qvidem</lem><rdg wit="B"><note>om.</note></rdg></app> infimis è civibus rudis adeo atqve illiteratus hìc reperitur, qvi ista, qvæ toti fere genti objicit, ignorat; si consuluisset infimum civem Hafniensem, didicisse ab eo potuerat inter alia nuperrime defunctum Heroëm <seg type="komm" target="pG2r-16"/>F: Gedde Præfectum classis priori bello Scanico non fuisse; non minus enim ineptus <seg type="komm" target="pG2r-17"/>B: iste Heros, utpote imberbis juvenis, tunc temporis fuit tanto muneri, qvàm auctor noster hodie historiis scribendis, ut taceam alios errores, qvos infimi ordinis homines primo intuitu detegere possunt, qvosqve examinandos iis relinqvo, qvi historiam patriæ profitentur: Ego, qvi in Theologia tantum &amp; Philosophia instrumentali leviter versatus sum, qvæstiones auctoris historicas perfunctorie duntaxat perlegi, singulisqve paginis insignem ejus malitiam stultitiamqve detexi. Malitia ejus inde qvam maxime elucet, qvod ex Scriptoribus Svecicis &amp; Holsaticis pleraqve, qvæ bilem movere possent, exscripserit; <seg type="komm" target="pG2r-29"/><app type="var"><lem wit="A">Valdemarum</lem><rdg wit="B">Valdamarum</rdg></app>, Heroëm nostrum ac vindicem nominis Danici, ut Atheum &amp; sangvinarium depinxit; Reginæ Margarethæ, cujus sancta nobis semper erit memoria, <pb ed="A" n="G2v" facs="G2v"/>æqve parum pepercit, secutus scilicet Scriptorum eorundem vestigia; alia memorare supersedeo, qvæ tam audacter ac impudenter effutivit, ut <seg type="komm" target="pG2v-3"/>ipsum Molesworthium loqvi crederes; scio qvidem eum nonnunqvam defensorem nominis Danici agere, ac speciem qvandam candoris affectare, sed nullum <app type="var"><lem wit="A">alium</lem><rdg wit="B"><note>om.</note></rdg></app> ob finem, qvam ut hac pietatis larva eo facilius lectori <app type="tc"><lem><corr resp="ed">imponat:</corr></lem><rdg wit="A B">imponat</rdg><rdg resp="SS">imponat</rdg></app></p>
                <lg>
                    <l part="F">– – – – – – <seg type="komm" target="pG2v-8"/>pulchra Laverna,</l>
                    <l>Da mihi fallere, da justum sanctumqve videri,</l>
                    <l>Noctem peccatis, &amp; fraudibus objice nubem.</l>
                </lg>
                <pb ed="SS" n="7"/>
                <p rend="noIndent">Insignem ejus stuporem ac effrenem audaciam ex eo deprehendas, qvod fœdi istud opusculi qvasi re benè gesta Augusto nostro <seg type="komm" target="pG2v-13"/>dedicare ac inscribere non erubuerit: Nolo alienis negotiis me immiscere, &amp; singula, utpote à scopo meo aliena, ad examen vocare, videlicet <app type="var"><lem wit="A">historiam <seg type="komm" target="pG2v-16"/>introducti vel potius restituti absoluti dominii;</lem><rdg wit="B"><note>om.</note></rdg></app> <seg type="komm" target="pG2v-17"/>historiam Uhlefeldii; Grifenfeldii res in Holsatia gestas tempore Christiani Vti, in qvibus manifesta videre est audaciæ stultitiæqve ejus vestigia; <seg type="komm" target="pG2v-19"/>sicco hæc singula pede prætereo, gratulorqve seculo nostro, gratulor <app type="tc"><lem><corr resp="Høyberg">parentibus,</corr></lem><rdg wit="A">parentibus</rdg><rdg resp="Høyberg">parentibus,</rdg><rdg resp="SS">parentibus</rdg></app> Regi nostro clementissimo, ac vere Patri Patriæ, qvi regio ac generoso animo ista despicere maximæ sibi duxit gloriæ. Juvat immorari paululum præfationi ejus, fastumqve intolerabilem, qvo Historicos nostros excipit, notare; <seg type="komm" target="pG2v-25"/>ipso in limine amoliri à se studet captatæ gloriolæ inanis culpam, testatus opus hoc non ea se mente exarasse, ut famam qværeret, sed aliorum svasu atqve auctoritate præter intensionem id publicam in lucem emisisse; cum tamen ipsum opus indicet vanum adeo gloriæqve cupidum eum esse, ut futilem istam ac inanem existimationem, qvam editione libelli hujus sibi acqvirere <pb ed="A" n="G3r" facs="G3r"/>sperabat, <seg type="komm" target="pG3r-1"/>favori popularium suorum anteferre non dubitaverit; maluit enim indignationem eorum incurrere, ac invisum tot satyris se patriæ reddere, qvàm immodicam gloriæ cupiditatem refrænare. Sed audiamus tamen excusationem hominis, scilicet regnanti <app type="tc"><lem><corr resp="ed">in</corr></lem><rdg wit="A">iu</rdg></app> septentrione crassissimæ rerum historicarum ignorantiæ mederi voluit, ideoqve spartam hanc <app type="tc"><lem wit="B">invitus</lem><rdg wit="A">in vitus</rdg></app> suscepit; at qvid dixit qvod non antea dictum, satisqve cuivis cognitum est? coactum eum fuisse crederem lingva germanica conscribere præcipua momenta historiæ Danicæ ex Scriptoribus Danicis, ut Danorum tolleret inscitiam, veritus forte, ut Dani historias suas lingva vernacula legere possent; ex qvo manifeste proditur insana auctoris vanitas, qvam tamen modestiæ specie tegere conatur, uti moris est id genus hominibus, qvorum pietas, velut cinnamum, solo cortice valet. Ne qvis vero dubitaret Autorem nostrum esse historicum, diceretqve, qvalis metamorphosis! unde Medicus noster <seg type="komm" target="pG3r-18"/>Andreas Flensburgensis tam subito evasit Historicus? an historici nascuntur una nocte, <seg type="komm" target="pG3r-20"/>velut fungi? nonne idem ille Andreas est, qvi superiori anno de febri petechizante disputavit? veluti moris est <seg type="komm" target="pG3r-21"/>id genus hominibus, cum <seg type="komm" target="pG3r-22"/>ex pictore repente qvis fit grammaticus, ex alipte geometra, igitur ut scrupulum hunc etiam iis, qvi maxime increduli sunt, vel novitate rei stupent, eximeret, criticum insuper agit, præcipuosqve nostros Historicos carpere ac notare non veretur, uti solent viri ignobiles ac obscuri, qvi subito emergere cupiunt, imitantes in eo Empiricos, qvi de seipsis magnificentius loqvuntur, suam in arte medica scientiam deprædicant, summosqve viros <seg type="komm" target="pG3r-30"/>dente Theonino semper rodunt, qvod alienæ existimationi detrahitur, id suæ accedere <w>pu<pb ed="A" n="G3v" facs="G3v"/><pb ed="SS" n="8"/>tantes</w>. Huitfeldii in historia id taxat, <seg type="komm" target="pG3v-1"/>qvod amanuensium <seg type="komm" target="pG3v-2"/>oscitantia tot errores in eam irrepserint; credamne <seg type="komm" target="pG3v-2a"/>miserum istum Ludimagistrum unqvam chartas originales, qvæ in archivo Regio inveniuntur cum impressis Huitfeldii exemplaribus contulisse? modestius ad minimum dixisset, audivisse se talia ab iis, qvibus archivum adire contingit, sed tanta loqvitur auctoritate, tamqve dictatorie de rebus maximi momenti judicat, ut non ineptum tyronem, qvalis revera est, sed antiqvum Regis Historiographum vel Archivarium crederes. Lectione historiarum Saxonis &amp; Torfæi deterrere populares suos velle videtur his verbis: Nolo iis hoc meum opus commendare, qvi Saxonis ac Torfæi splendidis delectantur <seg type="komm" target="pG3v-13"/>fabulis. Negari qvidem non potest, fabulosa <app type="tc"><lem wit="B">ea</lem><rdg wit="A">ca</rdg></app> esse, qvæ primis historiæ suæ libris de antiqvis Danis Saxo commemorat, sed qvæ tamen haudqvaqvam credibile est, ideo eum historiæ inseruisse, ut posteritati tanqvam vera obtruderet, consultius vero, si qvid judico, duxisse fabulosa ista monumenta, qvalia offenderat, talia posteris relinqvere, qvàm permittere, ut omnino perirent; nam si nullum alium præstant usum, saltem genium vetustissimi ævi hominum ostendunt: qvod ad posteriores Saxonis libros attinet, ii sunt, qvos Thucydidi opponere possumus; socia enim opera in iis conscribendis usus est <seg type="komm" target="pG3v-24"/>Episcopi Absolonis, majoris apud nos viri, qvam patria in sua olim fuit Thucydides. Eadem dici possunt de Torfæo, cujus merita in patriam omni sunt elogio majora; <seg type="komm" target="pG3v-27"/>historia enim ejus Norvagica talis ac tanta est, qvantam à nemine alio exspectare in toto septentrione potuissemus, nisi à venerabili isto sene octogenario, qvi integros triginta <pb ed="A" n="G4r" facs="G4r"/>annos præclaro huic operi impendit, qvod à latrantis tyronis nostri injuriis vindicare operæ pretium non erit. Qvæ adversus reliqvos historiæ universalis Scriptores eodem fastu evomuit, risum omnino merentur; Debuit, me judice, auctor, historiam scribere aggressus methodum scribendi discere, imprimis, qvæ tyronibus inculcatur, differentiam universalium &amp; particularium historiarum cognoscere, historiam enim universam qvi complectuntur libri, non eum in finem scripti sunt, ut lucem aliqvam insignem historiæ afferant, sed studiis solum ut velificentur juventutis, cui generalis qvædam notitia prius est pernecessaria, qvàm ingenti historiarum oceano se committat; non alius fuit <seg type="komm" target="pG4r-13"/>Pufendorffii, <seg type="komm" target="pG4r-13a"/>Hübneri, &amp; Professoris nostri Holbergii scopus, qvorum hic pauculas istas paginas, qvæ ad introductionem in historiam Danicam &amp; Norvagicam faciunt, ex Huitfeldio &amp; Snorrone excerpsit, non ex Pufendorffio, ut malitiose fingit auctor noster, id qvod unicuiqve opus hoc intuenti erit liqvidum: Qvàm rudis est in primis historiæ principiis, ex eo liqvet, qvod <seg type="komm" target="pG4r-20"/>Cel: Hübnerum Scriptorem historiæ universalis utraqve pagina refutare sudet, id qvod ridiculum est, ac historico particulari prorsus indignum, in <w>hi<pb ed="SS" n="9"/>storias</w> universales ob diffusam rerum, qvas continent varietatem, impossibile ferè est, qvin innumeri irrepant errores, <seg type="komm" target="pG4r-25"/>non hìc qværenda est summa <app type="var"><lem wit="A"><foreign xml:lang="grc">ἀκρίβεια</foreign></lem><rdg wit="B">akribéia</rdg></app>, inqvit <seg type="komm" target="pG4r-26"/>Clericus artis Criticæ p. 1. c. 1. qvæ in epitomis esse neqvit, satis est, si modo præcipua qvæqve notata sint &amp; eorum tempus circiter memoria <app type="tc"><lem><corr resp="ed">teneatur</corr></lem><rdg wit="A B">tenetur</rdg><rdg resp="SS">tenetur<note type="last">(<q>tenetur</q> pro <q>teneatur</q> errore typographico condemnat SS app.)</note></rdg></app>, ineptus igitur est, qvi patriæ historiam scripturus, alios, qvorum latior fuit opera, ob detectos errores qvosdam in <pb ed="A" n="G4v" facs="G4v"/>triumphum ducit, eosdem commissurus, idem si habuisset institutum; hortor proinde iterum iterumqve novum nostrum Historicum, cum juvenis adhuc sit, ut, anteqvam ad scribendas alias historias se accingat, collegia historica freqventet, ac in elementis erudiri se patiatur; magnæ enim arduæqve molis est historiam scribere, nec sufficit sexcentos citare auctores, &amp; ex omnibus, sive integræ sive nullius fidei sint, exscribere, ut intumescat opus, atqve ita fiant, ut verbis Catulli utar:</p>
            <l><seg type="komm" target="pG4v-10"/>Annales <seg type="komm" target="pG4v-10a"/>Volusi, cacata charta.</l>
                <p rend="noIndent"><seg type="komm" target="pG4v-11"/>Multa legenda sunt, sed pauca seligenda: id si fecisset auctor, &amp; aliorum consiliis usus fuisset, qvi docere eum potuerant primùm methodum scribendi Historias, deinde qvos historicos seqvi debuerat, potuissent conatus ejus laudari, nunc vero <seg type="komm" target="pG4v-15"/>cum fundamenta operis sui superstruxerit tot futilibus ac suspectis Scriptoribus imprimis <seg type="komm" target="pG4v-17"/>Holsaticis &amp; Svecicis, infensissimis regni hujus hostibus, patriæ se suæ merito invisum reddidit. Respondere qvidem poterat auctor, ad Historicos commemoratos recurrere se coactum fuisse, omni alia ope ac adminiculo præsertim in historia trium posteriorum Regum destitutum; verum si consuluisset illustrissimum <seg type="komm" target="pG4v-23"/>Reitzerum, cujus Bibliothecæ totum suum opus debet, &amp; qvem tamen ne minimo qvidem elogio dignatur ingratus hospes, invenisset forsitan opem illam &amp; adminiculum, qvo destitutum sese qveritur; soli enim isti Scriptores, qvi integræ fidei sunt, ac in Bibliotheca ista reperiuntur, scopo ejus inservire sufficienter potuerant; hosce tamen non vidit, aliàs procul dubio citasset loco tot futilium auctorum, qvorum testimoniis nihili <w>tu<pb ed="A" n="H1r" facs="H1r"/>ment</w> operis ejus margines; libri isti inter alios mihi noti sunt: Historia belli <w>Sveo-Danici</w> inter Christianum IVtum &amp; Reges Svecicos Carolum IX &amp; Gustavum Adolphum scripta per <seg type="komm" target="pH1r-4"/>Peleum, cui eadem tempestate vivere contigit, commerciumqve literarum fuit cum illustrissimis Svecis ac Danis, uti ipse in præfatione operis sui testatur, Historia bellorum inter Fridericum III &amp; Carolum Gustavum, per <seg type="komm" target="pH1r-8"/>Manlejum, illustrem Anglum, utriqve Regi ex æqvo carum &amp; acceptum, qviqve oculatus testis fuit omnium eorum, qvæ literis consignavit; Vita Christiani Vti <seg type="komm" target="pH1r-11"/>ab alio docto Anglo, qvæ in lingvam Gallicam translata, omnibus fere literatis nota est; Historia belli ultimi Scanici, Danice adeo erudite ac eleganter scripta, ut <seg type="komm" target="pH1r-14"/>auctorem ejus non ignobilem Scriptorem fuisse, <pb ed="SS" n="10"/>facile conjicere possimus, latet eadem historia adhuc manuscripta inter libros Reitzerianos, luce publica dignissima, si extremam illi manum imposuisset auctor, deest enim ultima pars, qvam sive aliis negotiis <app type="var"><lem wit="A">districtus</lem><rdg wit="B">destrictus</rdg></app>, sive morte præpeditus perficere non potuit. Qvod si auctor noster alios, qvi his similibusqve subsidiis eum adjuvare poterant, in consilium adhibuisset, neutiqvam ipsi opus fuisset, ex <seg type="komm" target="pH1r-22"/>carminibus &amp; orationibus panegyricis solatium qværere, imo ad <app type="tc"><lem wit="B">Scriptores</lem><rdg wit="A">Sciptores</rdg></app> historiæ universalis, <seg type="komm" target="pH1r-24"/>introductionem <app type="tc"><lem wit="B">scil.</lem><rdg wit="A">scil- <note>(in fine lineæ positum)</note></rdg><rdg resp="SS">scilicet</rdg></app> Pufendorffii, Epitomen Hist: univ: <seg type="komm" target="pH1r-25"/>Cluveri, <seg type="komm" target="pH1r-25b"/>Theatrum Europæum &amp;c. confugere: &amp; miror, qvod <app type="tc"><lem wit="B">Holbergium</lem><rdg wit="A">Holbergi um <note>(<q>Holbergi</q> in fine lineæ positum)</note></rdg></app> plagii insimulet, qvasi Pufendorffium in historia antiqva nimis presse <seg type="komm" target="pH1r-28"/><app type="tc"><lem wit="A">secutus est</lem><rdg resp="SS"><note><q>secutus sit</q> in app. commendat</note></rdg><rdg resp="Kragelund">secutus sit</rdg><note type="last">(vide comm.)</note></app>, cum tamen ipse introductionem ejusdem plane exscripserit, id qvod Historicum particularem omnino dedecet, nec excusari ulla ratione <pb ed="A" n="H1v" facs="H1v"/>potest. Haud male, opinor, sibi consuluisset, si represso parumper, qvo tumet, fastu, ab Historicis <app type="var"><lem wit="A">didicisset</lem><rdg wit="B">dedicisset</rdg></app>, qvàm caute legendi sunt commentarii illustrium qvorundam Virorum de rebus septentrionalibus ultimi seculi, hos enim duces cœcus ac sine judicio seqvitur, magnifica eorum verba jactans miser pædagogus, licet non pauca in contemptum gentis nostræ scripta sint. Dicat forsitan summos istos viros, utpote rerum Septentrionalium apprimè gnaros, ab omnibus ut idoneos testes allegari; Sed tempera paulisper ferociam tuam, colloqvamur invicem amicè, &amp; remotis arbitris, dic mihi, Domine Andrea, an credis de pillulis &amp; clystere hic agi? an res tanti momenti examine curatiori dignæ tibi non videntur? examina teipsum examina majestatem rei, <foreign xml:lang="ita">qvesta cosa,</foreign> ut utar <seg type="komm" target="pH1v-15"/>non ignobilis Itali verbis, <foreign xml:lang="ita">non é da Scuola, &amp; mal si convienne con sua altezza la declamatione dello Scuolare,</foreign> melius fecisses, si seriem Rectorum vel Conrectorum Scholæ Flensburgensis exhibuisses, id sortis ingeniiqve tui modulo convenientius fuisset, qvam de arcanis regni tam libere imo impudenter loqvi,</p>
                <l><seg type="komm" target="pH1v-22"/>Navita de ventis, de tauris narrat arator.</l>
                <p rend="noIndent">Si qvis dicam eo nomine tibi scriberet, qværeretqve a te, qvibus argumentis evinci potest, vera esse ea, qvæ de rebus danicis commentati sunt auctores, qvorum verbis usus es, &amp; qvos, ut idoneos testes in rebus tanti ponderis citasti, obmutesceres sine dubio, &amp; inauditam tuam audaciam agnosceres; certum enim est partibus Svecicis, qvam Danicis addictiores fuisse illustres istos commentatores, multaqve idcirco minus huic regno <pb ed="A" n="H2r" facs="H2r"/>honorifica scripsisse, præterea notum est, qvando de arcanis regnorum agitur, relationes ejusmodi conjecturis plerumqve niti, ut nihil ignorare videantur, qvocirca boni civis officium est potius tacere, qvàm in rebus dubiis patriæ vel tantillum detrahere. Captum miseri pædagogi superant res tanti momenti, sed ea fuit vanæ gloriolæ sitis, is scribendi pruritus, ut patriæ suamqve existimationem ei qvasi victimam <w>sacri<pb ed="SS" n="11"/>ficare</w> non dubitaverit; non possunt igitur absqve nausea <app type="tc"><lem wit="B">legi</lem><rdg wit="A">legi,</rdg></app> <seg type="komm" target="pH2r-10"/>primæ præfationis lineæ, tantam qvæ modestiam gloriæqve contemptum præ se ferunt. Hæc ego scripsi Paulus Ruter Phil. Bacc. &amp; Collegii Regii Alumnus incitatus honesto in patriam amore, non peculiari odio in auctorem, qvi mihi non nisi ex dicto opusculo historico notus est, jam enim diu est, ex qvo <app type="var"><lem wit="A">commercio</lem><rdg wit="B">commercium</rdg></app> hominum renuntiavi, &amp; in obscuro vixi, idcirco de persona Auctoris nihil aliud dicere potui, nec volui, qvàm Satyram potius qvàm historiam eum scripsisse, nec annotationes istæ a me factæ sunt ea spe, ut admonitione tam salutari resipiscat, qvantum enim ex præfatione libri ejus conjiciam, nihil gratius ei accidere <app type="tc"><lem wit="B">potest</lem><rdg wit="A">popotest <note>(<q>po-</q> in fine lineæ positum)</note></rdg></app>, qvam ut materia vel occasio ipsi detur effundendi bilem, &amp; acqvirendi sibi hostem, in qvem calamum stringat Satyricum; Id moris enim est ejusmodi hominibus, qvi maximam in loqvacitate ponunt gloriam, qviqve virtutem &amp; doctrinam suam metiri solent ex hostium, qvos habuerunt, numero. Monstrare tantum volui hac crisi, qvæ iis forsitan, qvi opus Autoris non attentè perlegerunt, nimis acerba videbitur, non adeo stupidos esse Academiæ hujus cives, qvin etiam <pb ed="A" n="H2v" facs="H2v"/>infimus &amp; maxime obscurus, qvalis ego sum, larvam ei detrahere valeat; <app type="tc"><lem wit="B">ægre</lem><rdg wit="A">ægrc</rdg></app> tulissem, si qvis alius illustris vir hanc spartam in se suscepisset, Herculesqve <seg type="komm" target="pH2v-3"/>cum pusillo isto gladiatore impar certamen iniisset, non caruisset id imprudentia, siqvidem ex illustri aliqvo adversario gloriam sibi qværere videtur Historicus noster, qvi, ut cum <seg type="komm" target="pH2v-7"/>Terentio loqvar, <seg type="komm" target="pH2v-7a"/>cum primum animum ad scribendum appulit, id sibi negotii credidit solum dari, populo ut displicerent qvas fecisset fabulas, utqve Doctorum calamos in se acueret.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>