<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="http://holbergsskrifter.no/schema/holberg.rng" type="xml"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="no">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title key="HypHist">De hypothetibus historiæ
                    danicæ</title>
                <author>Ludvig Holberg</author>
                <editor>
                    <persName>Eiliv Vinje</persName>
                    <date>2009-07-02</date>
                </editor>
                <respStmt>
                    <name>Børge Nordbø</name>
                    <resp>TEI P5 koding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <availability status="restricted">
                    <p rend="head">Tekststatus:</p>  
                    <p>Ikke kommentert</p>
                    <p>Faksimiler til manuskriptet mangler</p>
                    <p>Tekstkritikk pågår</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">Codex Nidrosiensis 214a, 4to, <date>1731</date></witness>
                    <witness xml:id="B"><title key="none">Kiøbenhavnske Samlinger af rare trykte og utrykte Piecer</title>, utg. Wille Høyberg, 1. bind: <title key="none">Holbergiana</title>, Kbh. <date>1755</date>, s. 403-34.</witness>
                    <witness xml:id="SS"><title key="none">Ludvig Holbergs Samlede Skrifter</title>, utg. ved Carl S. Petersen 1913-63, bd. 5, Kbh. 1920. NB: Avvik fra utgaven <title key="none">Samlede Skrifter</title> er systematisk notert. 
                        Når SS ikke er nevnt i en tekstkritisk note, betyr det at SS stemmer overens med LHS.</witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="lat">latin</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2015-01-09" who="nme">Endret tittelbladet til SS-versjonen (med manuskriptets små bokstaver og linjeoppsett). Obs: stemmer ikke med faksimilen.</change>
            <change when="2015-01-06" who="nme">La inn ekstrakorrektur mot SS, unntatt på tittelbladet. Tekstgrunnlaget må vurderes, eventuelt endre til manuskript, i så fall også endre faksimiler.</change>
            <change when="2013-02-20" who="prog">Reference to rng file changed by program change-rng.py</change>
            <change when="2013-02-14" who="nme">Fjernet antikvaoppmerking fra brødteksten.</change>
            <change when="2012-12-20" who="prog">Encoding of broken words done by program mend-broken-words.py</change>
            <change><date>2012-12-19</date>NME: La inn front-koding, sjekkes.</change>
            <change><date>2012-10-22</date>NME: Kodet apostrofer med entitet.</change>
            <change><date>2012-08-12</date>TDR: tekst oppmerket</change>
            <change><date>2012-08-12</date>TDR: 1. korrektur utført</change>
            <change><date>2012-06-17</date>NME: Lagt inn start i xml:id og sjekket mot nye verkkoder.</change>
            <change><date>2012-05-30</date>NME: Lagt inn trykkeår i listWit.</change>
            <change><date>2012-02-28</date>NME: Omkodet div-er. Trenger front-koding.</change>
            <change><date>2011-08-26</date>BN: La på faksimilar.</change>
            <change><date>2011-03-21</date>BN: Oppretta</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Hypothesibus/jpg/DPP_403.jpg" xml:id="p403"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Hypothesibus/jpg/DPP_404.jpg" xml:id="p404"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Hypothesibus/jpg/DPP_405.jpg" xml:id="p405"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Hypothesibus/jpg/DPP_406.jpg" xml:id="p406"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Hypothesibus/jpg/DPP_407.jpg" xml:id="p407"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Hypothesibus/jpg/DPP_408.jpg" xml:id="p408"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Hypothesibus/jpg/DPP_409.jpg" xml:id="p409"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Hypothesibus/jpg/DPP_410.jpg" xml:id="p410"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Hypothesibus/jpg/DPP_411.jpg" xml:id="p411"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Hypothesibus/jpg/DPP_412.jpg" xml:id="p412"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Hypothesibus/jpg/DPP_413.jpg" xml:id="p413"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Hypothesibus/jpg/DPP_414.jpg" xml:id="p414"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Hypothesibus/jpg/DPP_415.jpg" xml:id="p415"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Hypothesibus/jpg/DPP_416.jpg" xml:id="p416"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Hypothesibus/jpg/DPP_417.jpg" xml:id="p417"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Hypothesibus/jpg/DPP_418.jpg" xml:id="p418"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Hypothesibus/jpg/DPP_419.jpg" xml:id="p419"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Hypothesibus/jpg/DPP_420.jpg" xml:id="p420"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Hypothesibus/jpg/DPP_421.jpg" xml:id="p421"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Hypothesibus/jpg/DPP_422.jpg" xml:id="p422"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Hypothesibus/jpg/DPP_423.jpg" xml:id="p423"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Hypothesibus/jpg/DPP_424.jpg" xml:id="p424"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Hypothesibus/jpg/DPP_425.jpg" xml:id="p425"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Hypothesibus/jpg/DPP_426.jpg" xml:id="p426"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Hypothesibus/jpg/DPP_427.jpg" xml:id="p427"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Hypothesibus/jpg/DPP_428.jpg" xml:id="p428"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Hypothesibus/jpg/DPP_429.jpg" xml:id="p429"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Hypothesibus/jpg/DPP_430.jpg" xml:id="p430"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Hypothesibus/jpg/DPP_431.jpg" xml:id="p431"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Hypothesibus/jpg/DPP_432.jpg" xml:id="p432"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Hypothesibus/jpg/DPP_433.jpg" xml:id="p433"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Hypothesibus/jpg/DPP_434.jpg" xml:id="p434"/>
</facsimile>
    <text xml:lang="dk" xml:id="HypHist" type="orig" subtype="HypHist" n="/tekster/HypHist/HypHist.page">
       <front>
           <titlePage xml:id="start" n="[Tittelblad]">  
                <pb ed="A" n="403" facs="p403"/>
                <pb ed="SS" n="745"/>
                
                <docTitle>
                    <titlePart type="sub">L. Holbergii
                        <lb/>Solutio Problematis
                        <lb/>de</titlePart>
                    <titlePart type="main">hypothesibus Historiæ Danicæ,</titlePart>
                        <titlePart type="sub">in
                        <lb/>Collatione honorum Baccalaureatus
                        <lb/>publice recitata
                        <lb/>in 
                        <lb/>Dom: Consistor: 1731.</titlePart>
                    </docTitle>
                    
              
                
                
           </titlePage>
        </front>
        
        <body>
            <div xml:id="chap" n="De hypothesibus historiæ danicæ">
                <pb ed="A" n="405" facs="p405"/>
                <pb ed="SS" n="747"/>
           <p rend="noIndent"><w><hi rend="init">I</hi>nter</w> vitia hominum non minimum censeri
                    debet illud, qvo vitiorum Domitores in contraria pelluntur. Hinc qvoties de
                    reformandis aut moribus aut studiis agitur, cuncta mihi per ossa tremor currit,
                    experientia satis edocto, non tam veteres tolli errores, qvam in novos ac
                    oppositos transformari; nam eadem est censuræ ac febrium indoles, nimius semper
                        <w>ca<shy/><pb ed="A" n="406" facs="p406"/>lor</w> nimio succedit frigori, cum mens
                    humana calcaribus semel excitata, non reperiat modum consistendi: hinc non
                    insulse philosopharis, præstantissime Candidate, si vitam nostram qvartanam aut
                    tertianam definias. Olim qvævis portenta, aniles fabellas, inania somnia, ac
                    crassissimas monasteriorum legendas avide arripiebamus; hodie vero, discussa
                    ista, qva obsidebamur, caligine, in aliud oppositum lapsi, qvæ ante oculos
                    posita sunt, in dubium vocamus. Nimium tunc omnia credebantur, nimium jam de
                    omnibus dubitatur. Majores nostri barbarè loqvebantur; Barbariem hanc nos
                    expugnaturi, pro particulis Grammaticalibus tanqvam pro aris et focis
                        <w>pugna<shy/><pb ed="A" n="407" facs="p407"/>mus</w>. Impune olim scelera
                    patrabantur Athenis, mox furto pomi capitale supplicium statuitur. Ferociam
                    Romanorum temperaturus Numa in aliud extremum præceps ruit, hinc Roma, qvæ sub
                    Romulo armorum erat officina, sub Pompilio fit Augurum ac Flaminum seminarium.
                    Vidimus integras urbes, jam Martis jam Musarum domicilia. Vidimus in iisdem
                    gentibus jam nimium zelum ac fervorem, jam nimium frigus ac desidiam notari.
                    Veteres Ecclesiæ Antistites ac Martyrum cultores Semidiis cœlum replerunt; Hinc
                    templa, sacella, ac compita tot sanctis obsita erant, ut facilius esset Deum
                    qvam hominem invenire. Reformationem igitur poscebat Catalogus Sancto<shy/><pb ed="A" n="408" facs="p408"/>rum. Reformare aggressi sunt nonnulli
                    posterioris ævi censores, sed cum fictis veros Sanctos, cum idolis ipsos
                    cœli incolas è Paradiso præ nimio zelo præcipites egerunt. Hinc lepide de
                    Censoribus qvibusdam dictum: Si pergant delectum agere, periculum est, ne
                    vacuum ab incolis reddatur cœlum. Eodem vitio, si qvid judico, transversi
                    aguntur novi apud nos historiæ Danicæ Censores. Enormem Regum seriem nobis dedit
                    Saxo Grammaticus, enormiorem hypotheseos Gothlandicæ Sectatores. Utraque
                    hypothesis reformationem poscebat. Confusio temporum, discrepantia ab historiis
                    aliarum gentium, ipsa Regum acta satis monstrant, aut fictos esse plerosque
                        <w>Re<shy/><pb ed="A" n="409" facs="p409"/>ges</w>, et in cerebris scriptorum
                    tantum regnasse, aut Regulos fuisse, <pb ed="SS" n="748"/>qvos secundum ordinem
                    successionis mendose disponit Saxo, cum tamen simul regnasse verisimile sit.</p>
                    <p rend="indent">Vitium illud antiqvariis diu patuit, sed nemo medelam tentavit, neque tentare
                    ausus est, qva ob operis difficultatem, qva ob metum invidiæ, ne notam
                    incurrerent odiosæ novationis, ac tot tantosque viros, qvi hypothesi Saxonis
                    tenaciter adhærebant, in se armarent. Tandem vero tantæ molis operi se accinxit
                    Celeberrimus Islandus Tormodus Torfæus, novam exhibens seriem Dynastarum ac
                    Regum Daniæ. Varie pro diversis animorum motibus <pb ed="A" n="410" facs="p410"/>exceptum est hoc opus. Qvidam in Antiqvitatibus Patriæ nugari nos jam desinere
                    ajebant; Alii, qvi non sine indignatione videbant tantam antiqviorum Regum fieri
                    stragem, aut in Pöeticos et imaginarios heröes transformari, qvorum res gestas
                    tot notis ac commentationibus illustraverant, in autorem tanqvam audacem nimis
                    et iniqvum Novatorem insurgunt. Hinc in sectas abire cœperunt historici nostri;
                    nec animosius bella inter Reges ac Principes de finibus Regnorum geruntur, qvam
                    inter utriusque hypotheseos sectatores de vindicanda aut destruenda Saxonis
                    hypothesi. Qvi Vulgarem seqvuntur, indignum stipendio Regio clamant Torfæum, qvi
                    historiam <w>anti<shy/><pb ed="A" n="411" facs="p411"/>qvam</w> mutilare, omneque decus
                    ac ornamentum Septentrioni nostro detrahere aggressus est, præmia insuper
                    stipulatus, ac si meritoria esset antiqvitatis Patriæ destructio. Qvi vero
                    hypothesin Islandicam sectantur, nihil heic patriæ detrahi contendunt, semper
                    enim meritoriam esse veritatis indagationem, neminique injuriam fieri, cui
                    monstratur, qvod pede vel cubito brevior sit, qvam prout mente conceperat; nam
                    eo ipso non tam corporis statura, qvam falsa de eadem concepta opinio
                    deprimitur. Ita iniqve medico succenset nuper ægrotans, qvi durante cerebri
                    intemperie, Cæsarem se somniavit, sed sanitati restitutus, ad sortem privati
                    hominis reducitur; nam <pb ed="A" n="412" facs="p412"/>virtute Elebori ac manu
                    medica non regnum sed stultitia amittitur. Qvis metatores sev Geometras Regis
                    Christianissimi indignos præmio judicabit, qvod facta accuratiori regni
                    dimensione, minorem aut arctiorem esse Galliam qvam pro opinione vulgari
                    monstrabant. Pace eqvidem Saxonis, aliorumque, qvi antiqva tempora composuerunt,
                    dicere licet, qvod hypothesis illa, qvæ Vulgaris audit, parum sibi constet; sive
                    temporis antiqvitas spectetur, sive ordo Regum; nam si verum sit in Dania
                    regnasse Danum, anteqvam Romulus et Remus lupam matrem sugerent, necesse est, ut
                    auctior et duplo fere major reddatur Catalogus Saxonis, nisi Regibus plerisque
                        <w>Nesto<shy/><pb ed="A" n="413" facs="p413"/>ream</w> ætatem tribuas; si historias
                    et acta Regum cum annalibus vicinarum gentium conferas, intra limites longe
                    arctiores restringenda est eadem series, plurimisque Monarchis sceptra
                    extorqvenda, ut evitentur parachronismi, et chronologia qvodammodo
                        <w>resti<shy/><pb ed="SS" n="749"/>tuatur</w>. Sed tantæ auctoritatis erat Saxo
                    Grammaticus, vel potius Archiepiscopus Absalon, sub cujus ductu et auspiciis
                    historiam gentis Danicæ contexuit, ut omnes qvi secuti sunt historici sc.
                    Crantzius, Hvitfeldius, Pontanus, Svaningius, Meursius, aliique maximi nominis
                    viri ne ungvem qvidem latum ab hypothesi ejus recedere ausi sint. <pb ed="A" n="414" facs="p414"/>Huc adde, qvod cum tot tantisque subsidiis in præfamine
                    Operis instructum sese testetur ipse Saxo, temeraria visa sit plerisque tanti
                    fortiterque adeo armati viri censura. Sed id qvod maxime invictum et
                    inexpugnabilem historicum nostrum reddidisse visum est, autoritatem ejus maxime
                    labefactavit. Nam cum ipse in proœmio operis sui testetur, se fidem veterum
                    Thylensium sive scriptorum Islandicorum secutum, ac antiqvarii nonnulli temporis
                    nostri, examine monumentorum Islandicorum curatius habito, viderent toto ab
                    iisdem distare cœlo historiam Saxonis, satis patuit, nunqvam autores istos
                    inspexisse, qvorum vestigiis se insistere profitetur, <w>qvocir<shy/><pb ed="A" n="415" facs="p415"/>ca</w> credebant etiam idem judicium ferri posse de
                    reliqvis adminiculis, qvorum magnifica apud eundem Saxonem fit mentio. E
                    lapidibus Runnicis exiguum solatium hauriri posse docuit in Thesauro
                    Antiqvitatum Danicarum celeberrimus Thomas Bartholinus, cum obscuræ adeo sint
                    pleræque inscriptiones, ut nulla ope et sagacitate humana sensus aliqvis inde
                    erui possit, Veteresque, qvas Saxo latinè reddidit cantilenas paucas esse,
                    parumque ad historiam, et nihil omnino ad doctrinam temporum facere. Cunctis
                    his serio ad examen vocatis, delectuque habito monumentorum, qvorum larga in
                    Islandia erat seges, novam et Saxoni è diametro oppositam historiam eo
                        <w>condi<shy/><pb ed="A" n="416" facs="p416"/>dit</w> successu Torfæus, ut omnes
                    hodie sagaciores critici, relictis antiqvis hypothesibus, Islandicam hypothesin
                    uti tutiorem, verisimiliorem, ac annalibus exterarum gentium magis conformem
                    amplecti non dubitent. Rejiciuntur in specimine Torfæi à catalogo Regum
                    qvamplurimi Dynastæ, qvi aut ficti censentur, aut clientelari tantum nomine
                    certis Regni provinciis præfuisse creduntur. Cuncta, qvæ in fidem hypotheseos
                    suæ affert Torfæus, è monumentis Islandicis tanqvam è limpidissimis Antiqvitatum
                    Septentrionalium fontibus hausit, cum soli fere in Septentrione Norvegi, sev
                    Islandi, temporum suorum historias in literas mittere consveverint, cumque multi
                    hodie <pb ed="A" n="417" facs="p417"/>monstrentur codices manuscripti, qvi
                    magnæ antiqvitatis existimantur, qvique ab oculatis rerum, qvas memoriæ
                    mandarunt, testibus conscripti sunt. Eosdem etiam ut egregios veritatis testes
                    in excellentissimo Norvagiæ Chronico passim exscribit Septentrionis nostri
                    Thucidides Snoro. Attamen non ita cœcè monumentorum Norvegicorum fidem seqvitur
                    Torfæus, qvin identidem ad Annales aliarum gentium oculos circumferat,
                    eorundemque testimoniis hypothesin suam illustret ac firmet. Hinc haud difficile
                        <pb ed="SS" n="750"/>fuit Torfæo integras historicorum cohortes in castra
                    sua pertrahere. Et facta mox tanta discessio ac transfugium à Sectatoribus
                    Saxonis fuit, ut pauci hodie sint, qvi <w>vete<shy/><pb ed="A" n="418" facs="p418"/>ris</w> hypotheseos autoritatem seqvuntur, et qvi adhuc sub vexillis Saxonis
                    militant, de iisdem idem judicium fertur, qvod de Sectatoribus Astronomiæ
                    veteris, qvi post detectam à Copernico in Physica cœlesti ignorantiam adhuc
                    veteri de qviete terræ mordicus adhærent.</p> 
                        <p rend="indent">Ita egregia et laudabilis fuisset
                    Historiæ Danicæ reformatio, si qviescere aut impetum sufflaminare potuissent
                    Reformatores. Sed idem illis accidit, qvod aliis Censoribus, qvi effuso cursu in
                    oppositos errores præcipites iverunt: Nam cum reformationem illam, qvæ ducibus
                    monumentis Islandicis tam bene in historia remotiori processerat, ad viciniora
                    Saxoni tempora <w>exten<shy/><pb ed="A" n="419" facs="p419"/>dere</w> ausi sint, extra
                    orbitam vagari, ac codicibus suis nimium tribuere censentur, præsertim cum non
                    solum pergant negligere Saxonem, qvem tamen longe alio pede in historia media
                    metiri deberent, sed cessent etiam exterorum annalium ulteriorem rationem
                    habere. Hinc igitur tela, qvæ nuper in hypotheseos vulgaris sectatores
                    torqvebant, in ipsos, me judice, retorqveri possunt. Notant ipsi Saxonem, qvod
                    nimium traditionibus suis dederit, nulla aut chronologiæ, aut aliorum
                    celebriorum autorum ratione habita, notant discipulos Saxonis tanqvam stolide in
                    Magistri verba jurantes. Hæ afferuntur belli causæ: His machinis arcem
                    hypotheseos vulgaris <pb ed="A" n="420" facs="p420"/>expugnare aggrediuntur, et
                    hoc solo fundamento nititur incepta reformatio. Sed nimio zelo abrepti monitorum
                    mox immemores in idem erratum ruunt, nimium monumentis suis Islandicis
                    indulgentes, ac non solum Saxonis, sed et aliorum fide dignissimorum annalium
                    autoritatem insuper habentes. Cunctis enim Regibus ac Dynastis, qvi in
                    Codicibus Islandicis non regnant, dicam scribunt, immisericorditer eosdem è
                    solio præcipites dant, interregna pronunciant, ac extorta extorribus Monarchis
                    sceptra in alios transferunt: Ita ingentem totius Daniæ, Norwegiæ, Sveciæ,
                    Britanniæ ac Russiæ Monarcham constituunt Ivarum Vidfadmi, licet ejusdem neque
                    Saxo, neque alius <pb ed="A" n="421" facs="p421"/>unqvam Scriptor meminerit;
                            Sufficit, qvod aut in historia <app type="tc"><lem wit="A">Hrolfi</lem><rdg resp="SS">HRolfi</rdg></app>
                             Krackii, aut in alio qvodam codice
                    Thulensi reperiatur. Sed pace Reformatorum nostrorum dicendum est, qvod tanti
                    Monarchæ imperium ignorare, aut silentio præterire neqviverint omnes aliæ
                    gentes, ideoque verisimile sit, non in Dania, sed in solis Islandorum membranis
                    regnasse Ivarum. Hinc liqvet, censuram merito incurrere ipsos censores, ac
                    potestate censoria, qva insigniter adeo abusi sunt, debere privari. Potestate
                    enim censoria abutuntur, ac crimen temeritatis non effugiunt, qvi Reges, qvos
                    cunctæ gentes agnoscunt, soli respuunt, et novos, qvos alii ignorant, nobis
                    obtrudunt. <pb ed="A" n="422" facs="p422"/>Nam si hypotheseos <pb ed="SS" n="751"/>Islandicæ autoritatem à Sigvardo Ring usque ad Gormonem sævum
                    seqvamur, necesse est, ut novem aut decem Reges, qvorum non modo Saxo, sed et
                    Annales Svecici, Saxonici, Bremenses, ac Gallici meminere, prorsus evanescant;
                    necesse est, ut statuamus, historias temporum suorum ignorasse Scriptores fide
                    dignissimos; necesse est, ut credamus, nubem pro Junone amplexum Eginardum
                    Caroli Magni Secretarium, dum Gothofredum, Olaum et Henningum, qvi secundum
                    hypothesin Islandicam duces tantum Slesvicenses existimantur, Reges Daniæ
                    expresse nominet; mentio enim fit apud Aimonium Eginardum aliosque celebriores
                    autores bellorum <pb ed="A" n="423" facs="p423"/>ac fœderum inter Carolum
                    Magnum, Ludovicum Pium, et prædictos Principes, qvi Reges Danorum vocantur: Huc
                    adde, qvod diversa de iisdem dicantur, qvæ non nisi in potentissimos Reges
                    cadunt: Bella enim gerere cum Imperatoribus, qvales erant Carolus Magnus, et
                    Ludovicus Pius, non bene convenit Regulis aut Ducibus Slesvicensibus;
                    Instructissimis ac numerosissimis classibus maria infestare, non nisi de Regibus
                    Daniæ tunc temporis dici potuit, ubi rerum maritimarum rudes adhuc erant
                    Germani, solique Dani ac Norvegi marium Septentrionalium Domini erant. Dicuntur
                    præterea Reges nonnulli Lethris, in ipso Siælandiæ meditullio sepulti. Denique
                    in coortis <pb ed="A" n="424" facs="p424"/>inter fratres de imperio litibus
                    qvidam Scanienses ac Sialandos, alii Cimbros in partes suas traxisse
                    perhibentur. Ducibus ista Slesvicensibus aut Regulis Holsatiæ adscribere
                    temerarium omnino est. Tanti sane à tempore Caroli Magni ponderis sunt
                    testimonia Saxonis et Svenonis Agonis, qvi sub Canuto 6 ambo floruerunt, ut ob
                    cantilenas aut historias qvasdam Islandicas rejici temere non debeant, præsertim
                    cum fides eorum tot exteris testibus roboratur. Tandem si fides habeatur novæ
                    hypothesi, ac duo tantum Reges inter Sigvardum Ring ac Gormonem Truculentum sint
                    numerandi, necesse est, ut totidem Reges deleantur è catalogo Regum Sveciæ. Hic
                        <pb ed="A" n="425" facs="p425"/>sane maximus est nodus, cujus solutio
                    sudorem eliciat scriptoribus Islandicis. Præviderat objectionem Torfæus,
                    ideoque solvere eandem tentavit hoc modo: Scriptor Historiæ Svecicæ, Johannes
                    Gothus, Saxonem Grammaticum in componenda historia Svecica æmulatus, totidem
                    finxit Reges, qvot Daniæ dederat Saxo, ne patria ejus antiqvitate censeretur
                    ignobilior. Conjecturam hanc, qvamvis fateor valde mihi audacem apparere, non
                    eqvidem planè rejicio in historia remotiore; at in recentiore, qvæ ad tempora
                    Christianismi accedit, ubi Saxonis autoritas, qvæ per se satis momentosa est,
                    testimoniis aliorum scriptorum corroboratur, tanqvam vana ac temeraria
                        <w>sibi<shy/><pb ed="A" n="426" facs="p426"/>lum</w> meretur. Scripsit historiam
                    sui temporis Eginardus in Francia, suam composuit Helmoldus in Slavia, Adamus
                    Bremensis in Dania, dictante, ut ipse testatur, doctissimo Danorum Rege, <pb ed="SS" n="752"/>Svenone Estritio, qvi paulo post Canutum Magnum regnabat.
                    Historiam suam condidit Saxo Grammaticus tempore Canuti 6. Paulo ante Saxonem
                    Sveno Agonis. Omnes avtographi scriptores existimantur, nam qvod alter alterum
                    non exscripserit, luce meridiana clarius est. Non eqvidem dubito, qvin
                    commercium literarum inter Saxonem et Svenonem Agonis fuerit, præsertim cum
                    illum hic contubernalem suum vocitet, sed si socia Saxonis opera in contexenda
                    historia sua <w>u<shy/><pb ed="A" n="427" facs="p427"/>sus</w> fuisset Sveno, Skioldum
                    Regni conditorem vix statuisset. Hæc cum ita sint, fatendum est absque miraculo
                    à tot diversis scriptoribus non fingi potuisse eosdem Reges, et si in gratiam
                    monumentorum Islandicorum tot tantorumque autorum, qvi diversis temporibus et
                    diversis locis scripserunt, testimonia posthabenda sint, necesse est, ut
                    Codicibus his Thulensibus theopnevstiam tribuamus, nam id solum à crimine iniqvæ
                    censuræ nos vindicabit.</p> 
                <p rend="indent">Sed si ad examen jam vocentur Codices isti, qvi soli ab
                    Islandis veri fontes existimantur, unde aliarum gentium historiæ ac chronologiæ
                    derivari <pb ed="A" n="428" facs="p428"/>debent, tantum abest, ut nulla omnino
                    lima egeant, qvin haud raro monstra occurrant, qvibus domandis ipse Hercules vix
                    sufficiet. Sola historia Regneri Lothbrock, qvam tamen mediæ historiæ multam
                    lucem affundere credit Torfæus, tot scatet parachronismis, fabulis ac portentis,
                    ut speciem potius ficti poëmatis heroici, qvam veræ historiæ, secundum qvam
                    emendentur annales nostri, præ se ferat. Dicitur ex. gr. Regnerus bellum
                    gessisse cum serpentibus, qvi filiam Regis Sveciæ custodiebant, ac si scena
                    tragœdiæ in Africa aut Ægypto esset, ubi id genus monstra aluntur. Dicuntur
                    filii ejus Londinum Angliæ metropolin condidisse, cum tamen <pb ed="A" n="429" facs="p429"/>Iulii Cæsaris tempore ejusdem urbis fit mentio. Taceo alia, qvæ
                    inconditæ potius tragœdiæ circumforaneæ, qvam historiæ nomen merentur, cum totum
                    opus desumtum ab Odyssea, libris Æneidos, ac historia Argonautarum videatur.
                    Alia sane erunt armamentaria, unde depromenda sunt tela ad oppugnandas tot
                    arces.</p> 
                <p rend="indent">Et cum ex præmissis pateat, reformatione etiam egere hypothesin
                    Islandicam, opus est, ut ponatur qvarta hypothesis, mixta è vulgari et nova.
                    Recedendum puto à Saxonis Catalogo in <pb ed="A" n="430" facs="p430"/>historia
                    antiqva, ubi rationes chronologicæ et vicinarum gentium annales recedere jubent,
                    et redeundum, ubi eædem rationes reditum postulant. Medium hoc iter tutissimus
                    ibis, præstantiss. Cand:. Et hanc ego viam, historiam Danicam scribere
                    aggressus, calculis ex utraque parte serio positis, elegi. Relicto igitur
                    Saxone, seqvor hypothesin Islandicam à Regni conditore Skioldo usque ad
                    Sigvardum Ring, et rursus relicta hypothesi Islandica, redeo ad Saxonem à
                    Sigvardo Ring usque ad tempora Gormonis Truculenti, ubi terminatur schisma
                        <w>histo<shy/><pb ed="A" n="431" facs="p431"/>ricum</w>. Si hypotheseos <pb ed="SS" n="753"/>meæ ulteriorem rationem poscat præstantissimus Candidatus, sique
                    qværat cur in historia primorum Regum seqvor hypothesin Islandicam, qvam parum
                    adeo sibi constare ipse monstraverim in historia media, respondeo: cum in
                    historia Saxonis antiqviori non nisi portenta, monstra, ac ingens chaos
                    occurrant, è duobus malis eligendum esse minimum, et in prima periodo inter
                    scruposas cotes potius cum Islandis navigandum, qvam aperte cum Saxone
                    naufragium faciendum. Rursus in historia media, cum ruinam et præcipitia minetur
                        <w>hy<shy/><pb ed="A" n="432" facs="p432"/>pothesis</w> nova, sed planius
                    qvodammodo iter, licet non sine spinis, monstret vulgaris, conjicio me potius
                    inter spinas Saxonis, ne cum Islandis in barathrum præceps eam. Ut brevi
                    præcidam, rado litora Islandiæ, qvoties spes aliqva portus appareat, et in
                    Daniam iter reflecto, cum constricta glacie maria impervios reddunt portus
                    Islandiæ. Coecè tamen adeo in historia media non seqvor Saxonem, sed identidem
                    recedo, qvoties lex historiæ recedere jubet, facem mihi præferente illustrissimo
                    Hvitfeldio, qvi ex aliis Annalibus, imprimis Bremensibus, catalogum Saxonis
                    emendat.</p> 
                <p rend="indent"><pb ed="A" n="433" facs="p433"/>Hæc à me prolata sunt non eum in finem,
                    ut novam in historia Septentrionali sectam formaturus sim, sed potius ut natas
                    inter historicos nostros turbas componerem, et ut schismati mederer, qvod non
                    minores heic movit procellas, qvam lites Theologicæ ciere alibi solent. Et cum
                    non ignarus sim, qvanto fervore geruntur istiusmodi bella, tutissimum duxi
                    medium inter Scyllam et Charybdin tenere cursum, ne alteri sectæ adhærendo
                    alteram in me totam armarem: hinc mediator potius qvam novæ sectæ conditor
                    nemini bellum moveo; postulo tantum, ut altera pars <pb ed="A" n="434" facs="p434"/>alteri nonnihil in pacis gratiam remittat, uti postulari solet
                    à mediatoribus et controversiarum arbitris. Denique non tam ipse judico, qvam ad
                    judicia aliorum provoco, cuncta qvæ attuli, maturiori aliorum disqvisitioni
                    relinqvens.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>