<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="http://holbergsskrifter.no/schema/holberg.rng" type="xml"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title key="JJBet1723">Just Justesens Betenkning over Comoedier</title>
                <author>Ludvig Holberg</author>
                <editor>
                    <persName/>
                </editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>1723</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <pubPlace/>
                <availability>
                    <p/>     
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A"><title key="none">Comoedier. Sammenskrevne for Den nye oprettede Danske Skue-Plads. Ved Hans Mickelsen, Borger og Indvaaner i Callundborg. Med Just Justesens Fortale. Første Tome</title>, <date>1723</date>. Det Kgl. Bibliotek, 55, - 102, 12mo, ex. 2, s. a2r-a9v.</witness>
                    <witness xml:id="A2">(A²) <title key="none">Comoedier. Sammenskrevne for Den Danske Skueplads. Ved Hans Mikkelsen, Borger og Indvaaner udi Callundborg. Med Just Justesens forbedrede Fortale. Ite Tome. IIden Edition merkelig forbedret og saaledes indrettet som Comoedierne nu forestilles</title>, 1724. Det Kgl. Bibliotek, Hielmst. 1962 A, 8vo, s. a2r-a4v.</witness>
                    <witness xml:id="a2">(a²) Phoenixbergs eftertryk af A² (2. Edition), 1725, s. a2r-a6v.</witness>
                    <witness xml:id="Rahbek"><title key="none">Ludvig Holbergs udvalgte Skrifter</title>, udg. K.L. Rahbek, bd. 1, Kbh. 1804, s. XII-XXIV.</witness>
                    <witness xml:id="Boye"><title key="none">L. Holbergs Comedier</title>, udg. A. E. Boye, bd. 7, Kbh. 1832, s. 371-387.</witness>
                    
                    
                    <witness xml:id="Liebenberg"><title key="none">Ludvig Holbergs Comedier</title>, udg. F. L. Liebenberg, bd. 8, Kbh. 1854, s. 250-259.</witness>
                    <witness xml:id="Martensen"><title key="none">Holbergs Komedier</title>, udg. J. Martensen, bd. 12, Kbh. og Kristiania 1906, s. 229-244.</witness>
                    <witness xml:id="SS"><title key="none">Ludvig Holbergs Samlede Skrifter</title>, udg. Carl S. Petersen, bd. 2, Kbh. 1914, s. 536-543. NB: Afvigelser fra udgaven <title key="none">Samlede Skrifter</title> er systematisk noteret. Når SS ikke er nævnt i en tekstkritisk note, betyder det, at SS stemmer overens med LHS.</witness>
                    <witness xml:id="Billeskov"><title key="none">Ludvig Holberg: Værker i Tolv Bind</title>, udg. F. J. Billeskov Jansen, bd. 7, Kbh. 1970, s. 453-462.</witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="dan">dansk</language>
                <language ident="lat">latin</language>
                <language ident="fra">fransk</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>        
        <revisionDesc>
            <change when="2016-01-22" who="fgj">a2v: eftersee &gt; efterseer</change>            
            <change when="2015-09-30" who="ng">indført noter fra tilsyn</change>
            <change when="2015-07-27" who="ng">seg til kommentarer</change>
            <change when="2015-06-10" who="ng">seg til kommentarer</change>
            <change when="2015-06-03" who="ng">tekstkritik og kommentering</change>
            <change when="2015-06-01" who="ng">tekstkritik og kommentering</change>
            <change when="2015-05-06" who="ng">tekstkritik og kommentering</change>
            <change when="2015-05-04" who="ng">tekstkritik og kommentering</change>
            <change when="2013-10-23" who="ksp">enkelte tekstkritiske noter indsat og trykfejl rettet</change>
            <change when="2013-02-20" who="prog">Reference to rng file changed by program change-rng.py</change>
            <change when="2013-01-21" who="fgj">justering af listWit og tilføjelse af tekststatus</change>
            <change when="2012-12-20" who="prog">Encoding of broken words done by program mend-broken-words.py</change>
            <change when="2012-09-30" who="fgj">indsat faksimileliste og -referencer</change>
            <change when="2012-06-15" who="fgj">indsat elementet date i listWit og xml:id="start" i første div</change>
            <change when="2012-01-09" who="fgj">indsat div-element</change>
            <change when="2010-09-11">FGJ: tilrettet, omdøbt fra justesens_bet_1723.xml til JJ_Bet_1723.page. Lagt i repositorium og plone.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    
    <facsimile>
        <graphic n="3" url="https://kb.dk/imageService/online_master_arkiv_5/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_comoedier1_1723/hansmickelsen_1t_1723_00008.jpg" xml:id="a2r"/>
        <graphic n="4" url="https://kb.dk/imageService/online_master_arkiv_5/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_comoedier1_1723/hansmickelsen_1t_1723_00009.jpg" xml:id="a2v"/>
        <graphic n="5" url="https://kb.dk/imageService/online_master_arkiv_5/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_comoedier1_1723/hansmickelsen_1t_1723_00010.jpg" xml:id="a3r"/>
        <graphic n="6" url="https://kb.dk/imageService/online_master_arkiv_5/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_comoedier1_1723/hansmickelsen_1t_1723_00011.jpg" xml:id="a3v"/>
        <graphic n="7" url="https://kb.dk/imageService/online_master_arkiv_5/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_comoedier1_1723/hansmickelsen_1t_1723_00012.jpg" xml:id="a4r"/>
        <graphic n="8" url="https://kb.dk/imageService/online_master_arkiv_5/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_comoedier1_1723/hansmickelsen_1t_1723_00013.jpg" xml:id="a4v"/>
        <graphic n="9" url="https://kb.dk/imageService/online_master_arkiv_5/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_comoedier1_1723/hansmickelsen_1t_1723_00014.jpg" xml:id="a5r"/>
        <graphic n="10" url="https://kb.dk/imageService/online_master_arkiv_5/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_comoedier1_1723/hansmickelsen_1t_1723_00015.jpg" xml:id="a5v"/>
        <graphic n="11" url="https://kb.dk/imageService/online_master_arkiv_5/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_comoedier1_1723/hansmickelsen_1t_1723_00016.jpg" xml:id="a6r"/>
        <graphic n="12" url="https://kb.dk/imageService/online_master_arkiv_5/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_comoedier1_1723/hansmickelsen_1t_1723_00017.jpg" xml:id="a6v"/>
        <graphic n="13" url="https://kb.dk/imageService/online_master_arkiv_5/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_comoedier1_1723/hansmickelsen_1t_1723_00018.jpg" xml:id="a7r"/>
        <graphic n="14" url="https://kb.dk/imageService/online_master_arkiv_5/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_comoedier1_1723/hansmickelsen_1t_1723_00019.jpg" xml:id="a7v"/>
        <graphic n="15" url="https://kb.dk/imageService/online_master_arkiv_5/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_comoedier1_1723/hansmickelsen_1t_1723_00020.jpg" xml:id="a8r"/>
        <graphic n="16" url="https://kb.dk/imageService/online_master_arkiv_5/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_comoedier1_1723/hansmickelsen_1t_1723_00021.jpg" xml:id="a8v"/>
        <graphic n="17" url="https://kb.dk/imageService/online_master_arkiv_5/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_comoedier1_1723/hansmickelsen_1t_1723_00022.jpg" xml:id="a9r"/>
        <graphic n="18" url="https://kb.dk/imageService/online_master_arkiv_5/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_comoedier1_1723/hansmickelsen_1t_1723_00023.jpg" xml:id="a9v"/>
    </facsimile>
    
    <text xml:lang="dan" xml:id="JJBet1723" type="orig" subtype="JJBet1723" n="/tekster/skuespill/JJ_Betenkning_1723/JJ_Bet_1723.page">
        <body>
            <div xml:id="start" n="Just Justesens Betenkning over Comoedier">
                <pb ed="A" n="a2r" facs="a2r"/>
                <pb ed="SS" n="536"/>
                <head><hi rend="ant">Just Justesens</hi> Betenkning<lb/>
                    over <hi rend="ant">COMOEDIER</hi>.</head>
                <p rend="noIndent"><w><hi rend="init">D</hi>er</w> har tilforn været Tvistighed blant Skribenter om Comoedier: nogle har holdt dem skadelige og forargelige: andre igien fornødne og opbyggelige. <seg type="komm" target="pa2r-7"/>Cyprianus fordømmer Comoedier, sigende: <seg type="komm" target="pa2r-8"/><hi rend="ant_it"><foreign xml:lang="lat">adulterium discitur, dum videtur;</foreign></hi> andre <seg type="komm" target="pa2r-8a"/>Fædre igien holder dem uskyldige. <seg type="komm" target="pa2r-9"/>Ludvig den Hellige driver Comoediantere udaf Frankrig. <seg type="komm" target="pa2r-11"/>En anden, ligesaa gudfrygtig Konge som hand, fører dem ind igien. <seg type="komm" target="pa2r-12"/>En Prinds de Conti skriver en heel Bog imod Comoedier, sigende: <seg type="komm" target="pa2r-14"/>Comoediers Henseende er, at oprøre Affecterne, og den Christne Religions at stille dem. <seg type="komm" target="pa2r-16"/>En stor Theologus derimod sætter andre Forretninger til Side, og bruger sin Pen til at forsvare <app type="var"><lem wit="A">Skuespill. Saa</lem><rdg wit="A2">Skuespill, saa</rdg></app> at <seg type="komm" target="pa2r-18"/>ingen Materie synes meer problematisk. Alle maa skee har ret, og de stridende Meeninger kand foreenes, naar mand giør Forskiel paa kydske og ublue Comoedier. Thi at ville forsvare en <hi rend="ant_it"><seg type="komm" target="pa2r-23"/>Plauti <seg type="komm" target="pa2r-23"/>Mercator</hi>, var ligesaa daarligt, som at fordømme Hans <seg type="komm" target="pa2r-24"/>Capteivei. Men dermed siger mand ophæves icke Tvistigheden; thi der findes de, der tilstaa, at Skuespill kand være uskyldige, men tilligemed icke kand lide, at brave og gamle Folk drive Tiden bort med at see og læse <w>Børne-Leeg</w>. Andre derimod holde for, at det er fast ligesaa nyttigt, at læse <pb ed="A" n="a2v" facs="a2v"/>Comoedier, som <seg type="komm" target="pa2v-1"/>Postiller. Naar en <seg type="komm" target="pa2v-1a"/>Hugo Grotius adspørges af andre lærde Folk, hvi hand gaar med <seg type="komm" target="pa2v-3"/>Terentium i sin Lomme? svarer hand, fordi hand er det værd. Vil mand vide, hvad Nytte hand haver af Skuespills Læsning, svarer hand: Børn læse et derudi og Mænd et andet. Saa at Tvistighederne herudi ogsaa let kand ophæves; thi hvo kand nægte, at <seg type="komm" target="pa2v-9"/>Amphitruo og Menechmei ere jo skrevne alleene for Tidsfordriv; hvo kand ogsaa nægte, at der jo er Lærdom og Morale udi <seg type="komm" target="pa2v-12"/>Aulularia. Siger mand, hvorfor <seg type="komm" target="pa2v-12a"/>menger mand da saa meget <w>u-nyttigt</w> Galskab udi moralske Comoedier, da svares, <seg type="komm" target="pa2v-14"/>hvorfor forgylde Apothekere deres Piller; det heeder jo:</p>
                <l xml:lang="lat"><hi rend="ant_it"><seg type="komm" target="pa2v-16"/>Omne tulit punctum, qvi miscuit utile dulci.</hi></l>
                <p rend="noIndent">Vil <seg type="komm" target="pa2v-17"/>Moliere have Folk til at <seg type="komm" target="pa2v-17b"/>faa <seg type="komm" target="pa2v-17c"/>en Misantrope til Livs, maa hand forgylde den med en <seg type="komm" target="pa2v-19"/>Medicin <hi rend="ant_it">malgre lui</hi>. At menge Galskab i Comoedier, er derfor ligesaa fornøden, som at smørre Hiulene paa Vognen og at bruge <pb ed="SS" n="537"/>Dricke til sin Mad; thi uden det første kand det sidste icke fordøyes. Mand kunde da herudi saavelsom i mange andre Ting let komme overeens, naar mand gaar til den rette Kilde, og <app type="tc"><lem><corr resp="Rahbek">efterseer</corr></lem><rdg wit="A A2">eftersee</rdg><rdg resp="Rahbek">efterseer</rdg><rdg resp="SS">eftersee</rdg></app> hvad som er den eeneste og rette Aarsag til slige Stridigheder.</p>
                <p rend="indent">Jeg for min Part holder det gandske unødigt, at tale enten pro eller contra her udi; jeg vil kun alleene <seg type="komm" target="pa2v-30"/>binde mig til tvende smaa Spørsmaal, som udi disse Tider ere blevne <pb ed="A" n="a3r" facs="a3r"/>giordte, <seg type="komm" target="pa3r-1"/>ved Leilighed af disse <seg type="komm" target="pa3r-1b"/>nye anrettede Danske Comoedier, nemlig 1. <seg type="komm" target="pa3r-2"/>Om det strider mod visse Personers Stand og Character, at skrive Comoedier. 2. Om det er sømmeligt og anstændigt for <seg type="komm" target="pa3r-5"/>smucke Mænds Børn, at lade sig bruge til <seg type="komm" target="pa3r-6"/>Theatralske Exercitier. Det første er icke meget vanskeligt at besvare, eftersom vi have Comoedier og lystige Romaner skrevne af Førster, Grever, Baroner, Riddere, ja Præste, Muncke og Jesuiter i vore Tider, og af de habileste og største Mænd udi gamle Dage, som enten skreve selv eller hialp andre derudi. De Græker havde saa stor Ærbødighed for <w>Comoedie-Skrivere</w>, at de <seg type="komm" target="pa3r-15"/>forregave, <seg type="komm" target="pa3r-15b"/>Aristophanes styrckede <seg type="komm" target="pa3r-15c"/>Athenen meer ved sine Comoedier, end dens <w>Krigs-Magt</w> baade til Lands og Vands. Ja <seg type="komm" target="pa3r-18"/>Kongen af Persien udi de vigtige Spørsmaal, hand giorde til de <seg type="komm" target="pa3r-19"/>Lacedæmoniske Gesanter, spurdte dem: hvordan Aristophanes levede, som bemeldte <w>Comoedie-Skriver</w> selv vidner i et af hans Skuespill kaldet Acharnenses, hvilket omendskiønt det er hart ad lige saa meget <app type="tc"><lem><corr resp="ed">outreret</corr></lem><rdg wit="A">ontreret</rdg></app>, som <seg type="komm" target="pa3r-24"/>den Chinesiske Philosophi Meening, at en Stad icke vel kunde regieres uden Musiqve, saa sees dog deraf, udi hvilken Agt Comoedier have været holdne af de meest skiønsomme Nationer i gamle Dage, da Skuespill vare langt fra icke saa reene og kydske, som de ere nu omstunder, ej heller saa sindrige eller moralske. <pb ed="A" n="a3v" facs="a3v"/>Vel er sant, at <seg type="komm" target="pa3v-1"/>Amphitruo og Gnieren, som Moliere har oversat af <seg type="komm" target="pa3v-2"/>Plauti Comoedier, staar endnu i vore Tider udi den første Classe. Men Resten derimod svarer aldeeles icke dertil, langt mindre <seg type="komm" target="pa3v-5"/>Terentii og Aristophanis Comoedier. <seg type="komm" target="pa3v-6"/>Thi omendskiønt de, der ere <seg type="komm" target="pa3v-7"/>Patroner af de gamle Comoedier, kand sige, som sant er i visse Maader, at hver Nation, hvert <seg type="komm" target="pa3v-9"/>Seculum har sin Smag, saa at det, som var den største Ziirlighed udi Grækernes Tider, meest kand skurre udi vore Ørne, og det som nu skurrer meest udi vore Ørne, kand vore Efterkommere finde meest Smag udi, hvorpaa <seg type="komm" target="pa3v-14"/>Blackmore, en Engellænder, gir merckelige Exempler alleene udi sin Nation. Nu, siger hand, finder jeg, at vor Nation har haft størst Behag udi merckelige Hendelser og utroelige Bedrifter og vandrende Riddere; nu udi Ord <app type="tc_var"><lem wit="A">af</lem><rdg wit="A2">og</rdg></app> dobbel Meening, nu udi prægtig Stiil, nu udi søde og behagelige <w>Tale-Maader</w>, <seg type="komm" target="pa3v-21"/>artige <seg type="komm" target="pa3v-21b"/>Indfald og Lignelser, <app type="tc"><lem><corr resp="ed">og</corr></lem><rdg wit="A">sg</rdg></app> <pb ed="SS" n="538"/>endelig i <w>u-behagelig</w> men grundig Lærdom, ligesom udi Musiqven, tilforn havde mand Behag udi Harmonie, men nu udi Dissonancer og det som skurrer i Ørene. Saadant omendskiønt det icke uden Grund fremføres til gamle Comoediers Forsvar, saa følger dog deraf icke, at disse Tiders Mennisker ere aldeeles blinde udi at dømme om gamle Skrifter; thi det som mand kalder Indfald og <seg type="komm" target="pa3v-31"/><hi rend="ant_it">bon sens</hi> er altid det samme, <pb ed="A" n="a4r" facs="a4r"/>og omendskiønt en icke er saa lyckelig, at <app type="tc"><lem><corr resp="Rahbek">forstaae</corr></lem><rdg wit="A">forstaar</rdg><rdg wit="A2">forstaa</rdg><rdg resp="Rahbek">forstaae</rdg></app> Originaler, kand hand dog see af Oversættelser, at <seg type="komm" target="pa4r-3"/>Achilles hos <seg type="komm" target="pa4r-3b"/>Homerum taler som en grov <w>Vogn-Mand</w>, og at en stor Deel af <seg type="komm" target="pa4r-5"/>Aristophanis Indfald har ingensteds hiemme. Saa mand derfor kand frit sige, at de nye Comoedier saa vel udi Artighed, som udi Lærdom og Ærbarhed overgaar de gamle, og at det derfor icke kand tilskrives uden enten <seg type="komm" target="pa4r-10"/>Avind eller en <w>u-naturlig</w> Smag, at ville legge brave Folk til Last, at de nu omstunder skrive sindrige og opbyggelige Comoedier. Ja de som stoppe deres Øren til for saadant, have lige saadan naturlig Feil paa Hørelsen, som <seg type="komm" target="pa4r-15"/>Manden der huggede Træer ned om sin Gaard for icke at høre Nattegalen, og derimod fandt Behag udi at høre Frøer; eller som den Schyttiske General, der gad heller høre en Hest vrinske, end den sødeste Musicalske Harmonie.</p>
                <p rend="indent">Hvad den anden <seg type="komm" target="pa4r-21"/>Objection er angaaende, at det er <w>u-anstændigt</w> for smucke Mænds Børn, der ere <seg type="komm" target="pa4r-23"/>beskickede i sin Tid at betiene Kirker og Skoler, at bruges til Theatralske Exercitier. Da svares der, at det som kaldes <seg type="komm" target="pa4r-26"/>Decorum eller Bienseance <seg type="komm" target="pa4r-26b"/>dependerer af Landets Moder. I Engeland og Frankrig er det Landets Mode, at Præster gaa paa Comoedie og <w>Caffee-Huse</w>, hvorfor det icke meer er <w>u-sømmeligt</w>. I gamle Dage var det mod Landets Mode for Mandfolk, at gaa <pb ed="A" n="a4v" facs="a4v"/>med <w>Silke-Klæder</w>, hvorudover det ogsaa var dem <w>u-anstændigt</w>. Saa snart derfor at den høye Øvrighed siger, at det icke skal holdes <w>u-sømmeligt</w> for <seg type="komm" target="pa4v-4"/>skickelige Folk, at lade sig bruge til Skuespill, saa bliver det strax icke meer <w>u-sømmeligt</w>, og saa snart alle Byens Præster <seg type="komm" target="pa4v-7"/>resolverede sig til at gaa paa Comoedien, var det dem icke meer <w>u-anstændigt</w> end Geistligheden udi Engeland og Frankrig; ligesom naar en fornemme Dame vilde resolvere sig til at sidde engang paa <seg type="komm" target="pa4v-12"/>Parterren, blev det holdet for en meget anstændig Mode for <w>Borger-Koner</w> at giøre det samme. Saa at alle slige Øvelser, naar de icke ere syndige, saa snart Landets Mode siger at de ere sømmelige, blive de strax sømmelige, og saasnart den høye Øvrighed sætter andet Navn derpaa stride de strax mod den saa kaldte Bienseance. Jeg vil icke tale om mange brave Folk i vore Tider, der i deres Ungdom have agered Comoedier, og siden ere bleven forfremmede til Academie, Kirker og Skoler; thi det er ligesaa let, som ufornøden at bevise.</p>
                <pb ed="SS" n="539"/>
                <p rend="indent">At skrive Comoedier <seg type="komm" target="pa4v-25"/>holde ellers nogle Folk at være <seg type="komm" target="pa4v-26"/>et hvert lystig Hoveds Verk, da dog Erfarenhed viser, at neppe tree eller fire udi et heelt Rige findes saadant Arbeid voxne; thi der <seg type="komm" target="pa4v-29"/>udfodres af en <w>Comoedie-Skriver</w>, først at hand er Philosophus, og har nøje udstuderet det som kaldes <seg type="komm" target="pa4v-31"/><hi rend="ant_it">Ridiculum</hi> <pb ed="A" n="a5r" facs="a5r"/>udi <seg type="komm" target="pa5r-1"/>det Menniskelige Kiøn; for det andet, at hand har det <seg type="komm" target="pa5r-2"/>Pund, at igiennemhegle <seg type="komm" target="pa5r-2b"/>Lyder saaledes, at hand <seg type="komm" target="pa5r-3"/>diverterer tillige. Tredie, at hand i sin <seg type="komm" target="pa5r-4"/>Imagination kand forrestille sig hvad Virkning den vil have paa et <seg type="komm" target="pa5r-5"/>Theatro; thi undertiden kand den Comoedie som er lystigst at læse, allerminst behage paa <w>Skue-Pladsen</w>; thi ved <seg type="komm" target="pa5r-8"/>Klygter og artige Indfald kand fattes det, som icke kand vel beskrives, men er noget som giør et Theatrum levende. 4. At hand af gode Comoediers Læsning har faat alle de Regler i Hovedet, som derved bør i agt tages; dog maa mand tage sig vare, at mand icke søger at giøre et Theatrum saadan levende, at mand derved støder an mod det som kaldes <hi rend="ant_it">bon sens</hi>. Det er vel fornøden, at <seg type="komm" target="pa5r-17"/>outrere Charactererne, men dog saaledes, at mand icke af en latterlig Heros giør en gall Mand. <seg type="komm" target="pa5r-19"/>Naar Jean de France <seg type="komm" target="pa5r-20"/>knæpper sin Kiole bagvendt, kommer hand mig i en hast for, icke at være rigtig i Hovedet. Men naar jeg betragter, <seg type="komm" target="pa5r-22"/>hvor daarlig Folk er at efterfølge strax end og de <w>u-rimeligste</w> Franske Moder, saa synes mig, at det er giørligt, ja mindre <w>u-rimeligt</w>, end <seg type="komm" target="pa5r-25"/>at staa med et Glas Viin i Haanden fast en halv Time, og skrige sig hæs, før mand faaer den til Livs. Derimod kand jeg icke hitte paa noget, at besmycke <seg type="komm" target="pa5r-29"/>den borgerlig Adelsmands Character. Men naar jeg seer ham <seg type="komm" target="pa5r-30"/>nu kaste sin <seg type="komm" target="pa5r-31"/><w>Slaap-Rok</w> af, nu tage den paa igien, for at <pb ed="A" n="a5v" facs="a5v"/>mercke om Musiqven klinger bedre udi den blotte Trøje end udi <w>Slaap-Rocken</w>, iligemaade naar jeg seer ham <seg type="komm" target="pa5v-3"/>lade sig indbilde, at den Tyrkiske Keysers Søn er kommen til Paris alleene for at fri til hans Datter, saa kand jeg icke mercke, at Characteren er outrered, men at Personen er <w>Daarekiste-gall</w>, saa <seg type="komm" target="pa5v-8"/>Boileau havde større Aarsag at censurere den borgerlig Adelsmand og <seg type="komm" target="pa5v-9"/>den indbildte Syge, der i sin Stue lod sig <seg type="komm" target="pa5v-10"/>creere til Doctor for at blive frisk, end <seg type="komm" target="pa5v-11"/>den gamle Mand som Scapin fik til at krybe i Sæcken. En <w>Comoedie-Skriver</w> maa <seg type="komm" target="pa5v-13"/>beflitte sig paa, at de Stycker hand forrestiller ere naturlige og uden <seg type="komm" target="pa5v-15"/>Affectation, saa at Tilskuerne skal kunde bilde sig ind, at det er Alvor. <seg type="komm" target="pa5v-16"/>Derfor var det at ønske, at i alle Comoedier Scena var udi det Land, hvor de forrestilles, at Tilskuerne kunde slippe for at fingere sig andre Lande i Hovedet, og ligesom bilde sig ind, at saa snart de have faat deres <seg type="komm" target="pa5v-21"/><w>Passeer-Sæddel</w>, de i et Øjeblik med det heele <w>Comoedie-Huus</w> bleve forflytted til Rom, Grækenland, Spanien eller Frankrig. Fornuften viser ogsaa, at det maa skurre i delicate Øren, at høre en Spansk Historie  <w>forre<pb ed="SS" n="540"/>stilled</w> paa Danske, hvorfore <seg type="komm" target="pa5v-27"/>den Spanske Bonde, der kommer og taler Sellandsk udi Festin de Pierre behager mig icke nær saa meget, som Jeppe paa Bierget, og er derfor ingen Tvivl paa, at <seg type="komm" target="pa5v-31"/>dersom de der oversætte Molieres Comoedier <pb ed="A" n="a6r" facs="a6r"/>vilde med Scena forandre Navnene, og giøre icke alleene Ordene, men heele Comoedien Dansk, det jo havde langt bedre Virkning, og naar heele Comoedien skal være Dansk, saa maa icke alleene Scena og Navnene, men <app type="tc_var"><lem wit="A">og</lem><rdg wit="A2"><note>udeladt i</note></rdg></app> Charactererne være Danske; og er derfor adskillige fremmede Comoedier aldeeles icke beqvemme for vor Skueplads. <seg type="komm" target="pa6r-8"/>Tartuf hos Moliere kand aldrig blive Dansk, thi <w>Hoved-Personen</w> er en <seg type="komm" target="pa6r-10"/>Directeur de Conscience, som under Helligheds Skin bemægter sig Herredomme udi et Huus, hvilke slags Folk voxe alleene i de Roman Catholske Lande.</p>
                <p rend="indent"><seg type="komm" target="pa6r-15"/>Alle <w>Doctor-Comoedier</w> ere ogsaa urimelige her i Landet, hvor den Medicinske Nation er et fornemme Folk, der aldeeles icke er befænget med de Lyder, som findes hos de smaa omløbende <seg type="komm" target="pa6r-19"/>Medici paa endeel andre Steder. Iligemaade passer de meget <seg type="komm" target="pa6r-20"/>Romansk forliebte Skuespill sig meget lidet her paa Stedet, og haver icke den <seg type="komm" target="pa6r-22"/>Grace her som udi Engeland eller andre Riger, hvor Folk henger sig af Kierlighed; thi der er gandske icke fornøden, som nogle forregive, <seg type="komm" target="pa6r-25"/>at enhver Comoedie skal endes med Ægteskab; thi naar en <w>Comoedie-Skriver</w> ickun forrestiller en Lyde med sin rette Farve, saaledes at den underviser og forlyster tillige, har hand i agt taget alt hvad hand  bør i agt tage. Saaledes havde <seg type="komm" target="pa6r-31"/>Æsopus kundet passere <pb ed="A" n="a6v" facs="a6v"/>for et meget smukt Stycke, omendskiønt den Poetiske <w>Brude-Vielse</w> udi Enden havde været udeladt. Mand maa mage det saa, at vore Tilskuere ved sindrige og moralske Skuespill faar den rette Smag, og saa lidt som mueligt forrestille lystige Eventyr, hvorudi ingen Lærdom er; paa det at visse Folk kand betages ald Aarsag at <seg type="komm" target="pa6v-8"/>tractere vore Comoedier som Børnespill og Tidsspilde, ja mand maa mage det saa, at mand kand sige til vore Comoediers Forsvar, at derved icke alleene de Penge blive udi Landet, som de fremmede og urimelige <seg type="komm" target="pa6v-13"/>Bander tilforn udførdte, men endog at Tilskuerne anvender deres ledige Tider vel og nyttig derpaa.</p>
                <p rend="indent"><seg type="komm" target="pa6v-17"/><app type="var"><lem wit="A">Dette</lem><rdg wit="A2"><note type="last">udelader resten af teksten og indsætter i stedet: <q>“NB: Udi denne edition ere de To af disse 5 Comoedier bleven meget forandret saasom Kandestøberen og den Vegelsindede. Men den sidste nemlig Mester Gert Westphaler er bleven saaledes omstøbt, at den kand passere for gandske ny.”</q> (se komm.)</note></rdg></app> maa være nok talt om Comoedier udi Almindelighed; nu vil jeg skride til disse som indeholdes udi denne Tome. Den første, som kaldes <hi rend="big">Den Politiske <w>Kande-Støber</w></hi>, er af alle bleven mest <seg type="komm" target="pa6v-21"/>censurered og <app type="tc"><lem><corr resp="Boye">har haft</corr></lem><rdg wit="A">haft</rdg><rdg resp="Boye">har haft</rdg><rdg resp="SS">haft</rdg></app> den Lycke, som alle gode Comoedier gierne have, nemlig, at en hob Mennisker derudover er bleven vreed. Mand har beskyldet <seg type="komm" target="pa6v-25"/>Autor derudi at have sigtet paa Øvrigheds Personer, da dog ingen Comoedie er til, der meer bør <seg type="komm" target="pa6v-27"/><app type="tc"><lem wit="A">tilfalde</lem><rdg resp="Rahbek">befalde</rdg></app> Øvrighed; thi Satiren sigter alleene paa visse Pralere blant gemeene Folk <pb ed="SS" n="541"/>udi <seg type="komm" target="pa6v-29"/>Fristæder der sidde paa <seg type="komm" target="pa6v-30"/>Vertshuse og criticere over <w>Borgeme<pb ed="A" n="a7r" facs="a7r"/>ster</w> og Raad, vide alting og dog intet. Slige Folks Characterer blive artig forrestilled udi denne Kandestøber, som <seg type="komm" target="pa7r-3"/>nogle af Raadet bilde ind, at være bleven Øvrighed <seg type="komm" target="pa7r-5"/>paa det hand kunde lære at kiende sig selv, og venne sig fra sin forrige Daarlighed. Jeg tviler paa, at nogen skal kunde vise mig en Comoedie meer <seg type="komm" target="pa7r-8"/>honnete og meer moralsk; thi om nogen Feil er fornøden at forrestille i et Skuespill, saa er denne der <seg type="komm" target="pa7r-10"/>gaar saa meget i Svang blant Folk, som icke vide det selv. Den kunde maaskee have saadan Virkning, om den blev spilled udi Holland eller andre fri Republiqver, at en <seg type="komm" target="pa7r-14"/><app type="tc"><lem wit="A">Kaesverkoeper</lem><rdg resp="Rahbek">Kaesverkoper</rdg><rdg resp="Boye">Käsverkooper</rdg><rdg resp="Martensen">Kaasverkooper</rdg></app> skulde i lang Tid betencke sig at opregne de Feil, som <seg type="komm" target="pa7r-16"/>en Turenne, <seg type="komm" target="pa7r-16b"/>en Eugenius har begaaet udi den eller den Campagne. Comoedien er ellers icke mindre lystig end moralsk; thi den har holdet Tilskuerne i Latter fra Begyndelsen til Enden, og derfor af alle er spilled med størst Profit for de Vedkommende.</p>
                <p rend="indent">Den anden kaldes <hi rend="big">Den Vægelsindede</hi>. En <seg type="komm" target="pa7r-24"/>rar Charactere, som <seg type="komm" target="pa7r-24b"/>icke er udførdt i nogen Comoedie; thi Autor har <seg type="komm" target="pa7r-25"/>bemøjed sig icke alleene at skrive nye Comoedier, men ogsaa rare, da de fleeste fremmede, <seg type="komm" target="pa7r-27"/>endogsaa mange af Molieres icke aldeeles ere saa nye, som Folk bilder sig ind. Udi dende Comoedie er <w>Hoved-Personen</w> en Dame, <pb ed="A" n="a7v" facs="a7v"/>der <seg type="komm" target="pa7v-1"/>har sexten Sind om Dagen, hvilken Character jo vanskeligere den er at forestille, jo større Berømmelse har den <seg type="komm" target="pa7v-3"/>forhvervet <seg type="komm" target="pa7v-4"/>Madame Montaigu, der har førdt den saa vel ud. Icke desmindre er den dog ej spillet med den Fremgang som den forrige, formedelst nogle alvorlige Scener, som de fleeste icke begrebe <seg type="komm" target="pa7v-8"/>udi førstningen. Saa der ere adskillige Meeninger om samme Stycke; thi nogle holde det <seg type="komm" target="pa7v-10"/>nest <seg type="komm" target="pa7v-10b"/>Barberen for det sletteste; store Kiendere derimod af alle fem for det beste.</p>
                <p rend="indent">Den tredie Comoedie heeder <hi rend="big">Jean de France</hi> eller <hi rend="big">Hans Frandsen</hi>, hvilken saasom den er en bitter Satire mod de saa kaldte <seg type="komm" target="pa7v-16"/>Petits Maitres, der sætte deres Fædrene Arv til Udenlands for at glemme deres eget Sprog, og forgive Landet med fremmede Moder, saa holdes den for vores Nation det nyttigste Stycke, og saasom den er icke mindre latterlig end skarp, saa har den fundet en synderlig Behag saa vel hos høje som lave, og holdes for den kostbareste.</p>
                <p rend="indent">Den fierde kaldes <hi rend="big">Jeppe paa Bierget</hi> eller <hi rend="big">Den forvandlede Bonde</hi>, <seg type="komm" target="pa7v-25"/>en af Bidermanni gamle Historier, som Autor har udførdt i en Comoedie. Dette er den eeneste Materie som icke er opspunden udi Autors egen Hierne, hvorfor hand ingen <pb ed="A" n="a8r" facs="a8r"/>Berømmelse forlanger deraf, hvor vel de artige <seg type="komm" target="pa8r-2"/>Klygter, som legges udi Bondens Mund, og bevæge alle slags Tilskuere til idelig <pb ed="SS" n="542"/>Latter, ere hans egne. Den blev spillet første gang meget ilde, formedelst <seg type="komm" target="pa8r-6"/>en Forvirring som samme Aften reisede sig blant Acteurerne, men anden gang alle Folk til Fornøjelse, sær formedelst <seg type="komm" target="pa8r-8"/>Personen Monsieur Gram der agerer  saa naturlig en Siellands Bonde.</p>
                <p rend="indent">Den femte Comoedie heeder <hi rend="big">Mester Gert Westphaler</hi>, hvor udi Hovedpersonen er en der dræber Folk med Snack. Dette Stycke havde kun tynd Lycke første <seg type="komm" target="pa8r-15"/>Præsentation; thi saasom Personen havde kun tree Materier at tale om, saa syntes de fleeste, at de ofte <seg type="komm" target="pa8r-17"/>Repetitioner giorde Comoedien <w>u-behagelig</w>. Autor derfor, saasom hand merckede, at mand icke gav agt paa Comoediens rette <seg type="komm" target="pa8r-20"/><w>Øje-Mercke</w>, tog sig for anden gang at forklare den ved en <seg type="komm" target="pa8r-21"/>Prologus, og vise at just i det, som mand lastede, bestod Styckets Dyd, hvilket havde saadan Virkning at Comoedien anden gang blev ligesaa meget roset, som den forrige gang blev lastet, og <seg type="komm" target="pa8r-26"/>vil i Fremtiden efter all Anseelse passere for et af <seg type="komm" target="pa8r-27"/>Autoris beste Stycker.</p>
                <p rend="indent">Disse Comoedier ere bleven spillet vexelviis med de allerstørste Comoedier oversatte <pb ed="A" n="a8v" facs="a8v"/>af Fransken, hvorudover de have staaet større Fare end nogle andre <w>nye-giordte</w> Stycker; thi Molieres Comoedier hvorvel de ere saa forslidte paa andre Steder, at de <seg type="komm" target="pa8v-5"/>hart ad icke kand bruges uden i <w>Nøds-Fald</w> meer, saa dog passere de her for gandske nye blant Folk, som icke forstaar Fransk. Saa at disse Originaler have holdet Stand med de Franske, icke fordi de vare nye, men fordi de ere blevne holdet ligesaa gode, hvorvel derudi er intet for Øynene; ingen <seg type="komm" target="pa8v-12"/>Machiner, <seg type="komm" target="pa8v-12b"/>Præsentationer, <seg type="komm" target="pa8v-12c"/>Masqverader og andet deslige, som locker fleere Tilskuere end Comoedien i sig selv, som kand sees af <seg type="komm" target="pa8v-15"/>den borgerlige Edelmand, hvilken omendskiønt det er et af Molieres slette Stycker, holder bedre Stand end <seg type="komm" target="pa8v-17"/>Gnieren, som er det beste, alleeneste for den Tyrkiske Mufti og Masqveraden, hvorpaa de største Kiendere dog mest støde sig, saa at den Behag som Folk har fundet i disse nye Stycker reiser sig alleene af Comoedierne i sig selv, saasom Autor intet har givet for Øynene, men alleene for Ørene, og icke forderved Comoedierne ved selsomme Præsentationer, <seg type="komm" target="pa8v-26"/>for at behage Galleriet, eller <seg type="komm" target="pa8v-26b"/><app type="tc"><lem wit="A">sæt</lem><rdg resp="Boye">sat</rdg></app> dem for meget paa Skruer, for alleene at behage Logerne. De Comoedier ere i mine <seg type="komm" target="pa8v-27"/><app type="tc"><lem wit="A">Tankker</lem><note>muligvis fejl for <q>Tancker</q> eller <q>Tanker</q></note></app> de beste, som behage alle, hvorfor jeg regner icke Molieres Misantrope for andet <pb ed="A" n="a9r" facs="a9r"/>end en smuk og sindrig Samtale, men icke for nogen god Comoedie, saasom den ene Part <app type="tc"><lem wit="A">derudi</lem><rdg resp="Liebenberg">der udi <note type="last">(fulgt af SS og Billeskov)</note></rdg></app> fattes, som kaldes Festivitas, <seg type="komm" target="pa9r-4"/>Gayete og Kunst at komme Folk til at lee.</p>
                <p rend="indent">Autor har derforuden skrevet en hob andre Comoedier, og ved saadant og andet hans idelige Møye og Arbeide foraarsaget, at vores Danske, som <pb ed="SS" n="543"/>tilforn i ingen Anseelse hidindtil har været, nu omstunder reiser Hovedet i Veiret baade mod det Franske og Engelske.</p>
                <p rend="indent">Foruden de Stycker som findes udi denne Tome har hand giordt <seg type="komm" target="pa9r-14"/>10 andre, som ligge færdige, nemlig</p>
                <lb/>
                <list>
                    <item>6. <seg type="komm" target="pa9r-16"/><hi rend="big">Barselstuen.</hi></item>
                    <item>7. <seg type="komm" target="pa9r-17"/><hi rend="big">Den Ellefte Junii.</hi></item>
                    <item>8. <seg type="komm" target="pa9r-18"/><hi rend="big">Jacob von Tyboe eller Den <w>stor-talende</w> Soldat.</hi></item>
                    <item>9. <seg type="komm" target="pa9r-20"/><hi rend="big">Den Stundesløse.</hi></item>
                    <item>10. <seg type="komm" target="pa9r-21"/><hi rend="big">Johannes Montanus eller Hans Berg.</hi></item>
                    <item>11. <seg type="komm" target="pa9r-23"/><hi rend="big">Don Ranudo de Colibrados eller Fattigdom og Hoffart.</hi></item>
                    <item><pb ed="A" n="a9v" facs="a9v"/>12. <seg type="komm" target="pa9v-1"/><hi rend="big">Ulysses von Ithacia eller En Tydsk Comoedie.</hi></item>
                    <item>13. <seg type="komm" target="pa9v-3"/><hi rend="big">En Comoedie kaldet Uden Hoved og Hale.</hi></item>
                    <item>14. <seg type="komm" target="pa9v-5"/><hi rend="big">Hexerie eller Blind Allarm.</hi></item>
                    <item>15. <seg type="komm" target="pa9v-6"/><hi rend="big">Melampe, En Tragoedie.</hi></item>
                </list>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>