<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="http://holbergsskrifter.no/schema/holberg.rng" type="xml"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="dan">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title key="Qvaeg">Betænkning over den nu regierende Qvæg-Syge</title>
                <author>Ludvig Holberg</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date>1746</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <pubPlace/>
                <availability>
                    <p rend="head">Tekststatus:</p>
                    <p>Ikke punktkommenteret</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A"><title key="none">Skrifter, som udi det Kiøbenhavnske Selskab af Lærdoms og Videnskabers Elskere ere fremlagte  og oplæste i Aaret 1745</title>, Anden Deel, <date>1746</date>, s. 385-402.</witness>
                    <witness xml:id="Høyberg"><title key="none">Kiøbenhavnske Samlinger af rare trykte og utrykte Piecer</title>, bd. 1: Holbergiana, udg. Wille Høyberg &amp; Chr. Schmidt, 1755, s. 241-298.</witness>
                    <witness xml:id="Boye"><title key="none">Holbergiana. Smaa-Skrivter af og om Ludvig Friherre af Holberg</title>, udg. A.E. Boye, bd. 2, 1833, s. 115-140.</witness>
                    <witness xml:id="SS"><title key="none">Ludvig Holbergs Samlede Skrifter</title>, udg. Carl S. Petersen, bd. 15, 1935. NB: Afvigelser fra udgaven <title key="none">Samlede Skrifter</title> er systematisk noteret. Når SS ikke er nævnt i en tekstkritisk note, betyder det at SS stemmer overens med LHS.</witness>
                    
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="dan">dansk</language>
                <language ident="fra">fransk</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2015-08-19" who="fgj">faksimilelinks til KB</change>
            <change when="2015-06-10" who="fgj">teksten korrekturlæst og emenderet, offentliggjort i XTF</change>
            <change when="2013-02-20" who="prog">Reference to rng file changed by program change-rng.py</change>
            <change when="2013-01-24" who="fgj">tilføjelse af tekststatus</change>
            <change when="2012-12-20" who="prog">Encoding of broken words done by program mend-broken-words.py</change>
            <change when="2012-06-15" who="fgj">indsat elementet date i listWit og xml:id="start" i div</change>
            <change when="2012-02-26" who="fgj">korrekturlæst ca. den første side, foreløbig mod SS</change>
            <change when="2012-02-25" who="fgj">filen oprettet som Kvaegsyge.page, let tilrettet, ikke korrekturlæst</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>    
    
    <facsimile>
        <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/kvaegsyge/skrifter_som_udi_01.jpg" xml:id="p0"/>
        <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/kvaegsyge/skrifter_som_udi_02.jpg" xml:id="p385"/>
        <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/kvaegsyge/skrifter_som_udi_03.jpg" xml:id="p386"/>  
        <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/kvaegsyge/skrifter_som_udi_04.jpg" xml:id="p387"/>  
        <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/kvaegsyge/skrifter_som_udi_05.jpg" xml:id="p388"/>  
        <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/kvaegsyge/skrifter_som_udi_06.jpg" xml:id="p389"/>  
        <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/kvaegsyge/skrifter_som_udi_07.jpg" xml:id="p390"/>  
        <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/kvaegsyge/skrifter_som_udi_08.jpg" xml:id="p391"/>  
        <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/kvaegsyge/skrifter_som_udi_09.jpg" xml:id="p392"/>  
        <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/kvaegsyge/skrifter_som_udi_10.jpg" xml:id="p393"/>  
        <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/kvaegsyge/skrifter_som_udi_11.jpg" xml:id="p394"/>  
        <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/kvaegsyge/skrifter_som_udi_12.jpg" xml:id="p395"/>  
        <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/kvaegsyge/skrifter_som_udi_13.jpg" xml:id="p396"/>  
        <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/kvaegsyge/skrifter_som_udi_14.jpg" xml:id="p397"/>  
        <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/kvaegsyge/skrifter_som_udi_15.jpg" xml:id="p398"/>  
        <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/kvaegsyge/skrifter_som_udi_16.jpg" xml:id="p399"/>  
        <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/kvaegsyge/skrifter_som_udi_17.jpg" xml:id="p400"/>  
        <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/kvaegsyge/skrifter_som_udi_18.jpg" xml:id="p401"/>  
        <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/kvaegsyge/skrifter_som_udi_19.jpg" xml:id="p402"/>
    </facsimile>    
    
<text xml:lang="dan" xml:id="Qvaeg" type="orig" subtype="Qvaeg" n="/tekster/Kvaegsyge/Kvaegsyge.page">
<body>
    <div xml:id="start" n="Betænkning over den nu regierende Qvæg-Syge">
        <pb ed="A" n="0" facs="p0"/>
        <lb/>
        <pb ed="A" n="385" facs="p385"/>
        <pb ed="SS" n="233"/>
        <head><hi rend="ant">L. H.</hi>
            <lb/>Korte Betænkning
            <lb/>over
            <lb/>den nu regierende
            <lb/><w>Qvæg-Syge</w></head>
        <head type="h2">med
            <lb/>nogle <w><hi rend="ant">œconomi</hi>ske</w> Anmerkninger.</head>
        <lb/>
        <p rend="noIndent"><w><hi rend="init">D</hi>en</w> store <w>Qvæg-Syge</w>, som har udspredet sig over de fleeste <w><hi rend="ant">Europæi</hi>ske</w> Lande, og hvormed i sær dette Rige samt Førstendommer en lang Tid har været plaget, er en af de mærkværdigste Ting, som udi nogle <hi rend="ant">Seculis</hi> er hendet, saa at deraf kand gives Anledning til en <hi rend="ant">Epocha</hi> udi <hi rend="ant">Chronologien</hi>, ligesom man tilforn har regnet Tiden fra den sorte Død: Jeg siger, at det er een af de mærkværdigste Hendelser, og det een Deel i henseende til dens Almindelighed, saasom den største Deel af <hi rend="ant">Europa</hi> dermed har været og endnu er befænget; een Deel i henseende til dens Hæftighed, saasom den gemeenligen har foraarsaget en hastig og <hi rend="ant">total</hi> Ødeleggelse, hvor den er kommen, endelig ogsaa i henseende til dens Ubegribelighed, saasom den har forrykket de Naturkyndiges <hi rend="ant">Concepter</hi>, og været for dem ligesaadan Piinebænk, som Maanens Gang for <hi rend="ant">Astronomis</hi>. Thi aldrig have <hi rend="ant">Physici</hi> taget meer Feil udi deres Gisninger, og <hi rend="ant">Medici</hi> meer i deres <hi rend="ant">Recepter</hi>. De <hi rend="ant">Præcautioner</hi>, som syntes nyttige paa et Sted, befandtes skadelige paa et andet Sted, og hvad som her har været en Lægedom, har der været en Gift, som des hastigere befordrede Qvægets Død. Dette har <w>gi<pb ed="A" n="386" facs="p386"/>vet</w> Anledning til hæftige Tvistigheder om Sygdommens Natur og dens Aarsag. De fleeste have holdet for, at det er en <hi rend="ant">ordinaire</hi> <hi rend="ant">Contagion</hi>, saasom al Pest kand foraarsage adskillige og forunderlige <hi rend="ant">Symptomata</hi>, <pb ed="SS" n="234"/>og derfore haver adskillige Navne. Nogle have lignet den ved den <hi rend="ant">Contagion</hi>, som <hi rend="ant">grasserede</hi> udi det 14de <hi rend="ant">Seculo</hi>, og strakte sig over vor heele <hi rend="ant">Hemisphere</hi>. Den samme siges at have haft sin Begyndelse udi de Nordlige Parter af <hi rend="ant">China</hi>, og at være foraarsaget af Heede og stinkende Damper, som steege op af Jorden, fortærede alting indtil Træer, ja befængede Luften saaledes, at man saae nedfalde smaa Slanger og andre giftige <hi rend="ant">Insecter</hi>. Men de som have givet nøye Agt paa den <w>nu-regierende</w>  <w>Qvæg-Sygdom</w>, have mærket, at den ingen ret <hi rend="ant">Analogie</hi> har enten med den saa kaldet Sorte Død eller med andre <hi rend="ant">ordinaire</hi> <hi rend="ant">Contagioner</hi>. Den haver vel nogen Overeensstemmelse med den første, efterdi den samme saavel som denne befængede den største Deel af <hi rend="ant">Europa</hi>. Men Forskiellen er denne, at da den Sorte Død ødelagde levende Creature indtil Træer og Planter, saa har denne derimod alleene angrebet <w>Horn-Qvæg</w>, uden at beskadige enten andre Dyr eller Mennesker. Den anden Forskiel er, at da bemeldte almindelige Død eller andre sædvanlige <hi rend="ant">Contagioner</hi> sparer den halve eller i det ringeste den tredie Deel af Dyr eller Mennesker, saa har denne gemeenligen giort reent Bord, hvor den er kommen, saa at paa de fleeste Steder er intet levnet, uden maa skee en Kalv eller gammel Koe, og har man seet Herregaarder, hvor en heel frisk Besætning udi 24. Timer er bortdød. Videre, andre Peste rase hastigen ud, saasom det er alle heftige Svagheders Natur, at jo stærkere de regiere, jo snarere faae deres Regimente Ende, og man derfore har mærket, at en Pest ikke regierer længere end nogle Maaneder, eller i det høyeste et Aar paa hver Sted, men denne <w>Qvæg-Syge</w> derimod har raset nogle Aar udi hvert Land og i en hver <hi rend="ant">Province</hi>, og ved Tiden intet har tabt af sin Styrke, saa det synes, at det ligesom ved Guds besluttede Raad er beskikked, at alt <w>Horn-Qvæg</w> skal forgaae. Det er just disse tvende Hendelser, som giøre denne Svaghed saa mærkelig frem for andre som er at finde udi Historier, og foraarsager, at den <hi rend="ant">graverer</hi> meer end andre <hi rend="ant">Contagioner</hi>; thi den <w>bortta<pb ed="A" n="387" facs="p387"/>ger</w> ikke alleene alting paa eengang, men endogsaa lader sig indfinde paa nye, hvorved Landmanden taber ikke alleene sin Velfærd, men endogsaa alt Haab om videre Opkomst; saasom den, der haver nogen Kræfter, ikke tør forsyne sig med nyt Qvæg, efterdi Erfarenhed har viiset, at den sidste Besætning har haft samme Uheld som den første. Hvorpaa Holland fornemmelig viiser Exempel, hvor denne <w>Qvæg-Sygdom</w> har <hi rend="ant">grasseret</hi> udi 6. Aar. Kort at sige: denne Sygdom har i henseende til dens Selsomhed forrykket saavel <w>Land-Mænds</w> som <hi rend="ant">Medicorum</hi> <hi rend="ant">Concepter</hi>, saasom de første ikke have kundet tage nogen <hi rend="ant">Mesures</hi> udi deres <hi rend="ant">Oeconomie</hi>, og de sidste have ikke vidst, hvad de om Sygdommen skulde dømme. I henseende til Landmanden ere forestillede selsomme og bedrøvelige <hi rend="ant">Scener</hi>. Man turde ikke holde paa Qvæget, som man frygtede strax at miste, og man kunde ikke sælge det, efterdi man kunde ikke faae det betalt: thi, jo mindre deraf blev tilovers, jo meer faldt <w>Prii<pb ed="SS" n="235"/>sen</w>, saa at Qvægets Rarhed, som ellers skulde foraarsage dyr Tid, har foraarsaget saadant Kiøb, saa at mange besluttede heller at staae deres Eventyr, end at selge med alt for megen Skade. Aarsagen dertil var, at de fleeste strømmede med deres Qvæg til Kiøbstæder og Markeder, for i en Hast at sælge, hvad de frygtede ellers reent at miste: saa at derfore en Tidlang vore Slagterboder ey have været forsynede med meere Kiød, efterdi alle vilde sælge, ey heller med bedre, efterdi Creaturene aldrig havde haft bedre og overflødigere Græsgang.</p>
        
        <p rend="indent">Hvad <hi rend="ant">Medici</hi> angaar, da have denne Sygdoms <hi rend="ant">Symptomata</hi> gandske forvildet dem. Hvad Dom de have fældet; hvad <hi rend="ant">Concept</hi> de have giort sig om Svagheden, til hvilken <hi rend="ant">Classe</hi> de have søgt at henføre den, og hvad Aarsag de dertil have givet, saa have de fundet deres <hi rend="ant">Theses</hi> anfægtede af <hi rend="ant">Objectioner</hi>, som de ikke have kundet besvare. De som her i Landet have givet nøye Agt paa Sygdommens <hi rend="ant">Symptomata</hi>, have mærket, at somme ere fundne indvortes ubeskadigede, andre at være døde af <w>Lænde-Blod</w>, Forstoppelser og saadanne Svagheder som længe samles paa: thi man har udi nogle fundet haarde <hi rend="ant">Materier</hi>, i andre temmeligen store Orme, hvilke ikke kand afles udi en Hast og udi saa mange Høveder just paa eengang. <pb ed="A" n="388" facs="p388"/>Det samme kand og siges om Galdens Overflod, som den sidste trykte <hi rend="ant">Recept</hi> fornemmeligen tilskriver Svagheden. Af de første Anmærkninger kand sluttes, at det har været en Pest: thi saa mange friske Creatures hastige Død tillader ikke at falde paa andre Tanker, helst saasom Sygdommen har ligesom en fiendtlig Krigsmagt <w><hi rend="ant">marche</hi>ret</w> igiennem Landet fra et <hi rend="ant">District</hi> til <app type="tc"><lem wit="A">andet</lem><rdg resp="Høyberg">andet</rdg><rdg resp="Boye">et andet</rdg></app>. Den yttrede sig her i Siælland først i <hi rend="ant">Wordingborg</hi> Amt, hvor den ødelagde alting, og siden deelede sig ud i visse Greene, hvoraf een strakte sig mod Kiøge, en anden mod Ringsted: hvilket naar man eftertænker, da synes <hi rend="ant">Haertsôechers</hi> <hi rend="ant">hypothesis</hi> at være antageligst, som holder for, at Pest foraarsages af smaa giftige <hi rend="ant">Insecter</hi> udi Luften, hvilke dræbe ved deres giftige Sting; og holder han for at samme <hi rend="ant">Insecter</hi> fødes og avles udi visse <w><hi rend="ant">Asiati</hi>ske</w> Lande, sær udi det <w><hi rend="ant">Asiati</hi>ske</w> <hi rend="ant">Tartarie</hi> eller det nordlige <hi rend="ant">China</hi>, hvorfra man mærker den store <hi rend="ant">Contagion</hi>, som <w><hi rend="ant">grassere</hi>de</w> udi det 14de <hi rend="ant">Seculo</hi>, at være kommen: dog er dette herved mærkværdigt, at, endskiønt saadan Pest haver sin Oprindelse udi <hi rend="ant">Asien</hi>, saa er dog <hi rend="ant">Indien</hi> derfore befried, hvor vel <hi rend="ant">Indianerne</hi> ere plagede med andre Sygdomme, som ere lige saa slemme. Denne <hi rend="ant">Hypothesis</hi> om <hi rend="ant">Insecter</hi> bestyrkes af Pestens adskillige Virkninger og Egenskaber; thi der er <w>Menneske-Pest</w>, <w>Qvæg-Pest</w>, <w>Hæste-Pest</w>, <w>Faare-Pest</w>, Træers og Planters Pest, saa at alleene visse <hi rend="ant">Species</hi> af Creature angribes, da alle andre ere befriede. Man kand heraf slutte, at det er <w><hi rend="ant">migration</hi>er</w>, som bestaae nu af et slags Folk, nu af et andet, og at disse <hi rend="ant">Insecter</hi>, som nu <w><hi rend="ant">grasse</hi>re</w>, ere eene <hi rend="ant">Buphagi</hi>, eller saadanne, der finde meest eller eene Smag udi Oxekiød, og at de derfor gaae andre Dyr og Mennesker forbi. Erfarenhed viiser, at adskillige Dyr holde sig alleene til en <pb ed="SS" n="236"/>vis slags Føde: <w>Silke-Orme</w> leve af Morbærblade, Bier af Blomster <hi rend="ant">&amp;c.</hi> <app type="tc"><lem><corr resp="Høyberg">Er</corr></lem><rdg wit="A">er</rdg><rdg resp="Høyberg Boye">Er</rdg><rdg resp="SS">er</rdg></app> derfore troeligt, at hvis samme Dyr vare udi stor Mængde og derhos giftige, vilde derved Morbær og Blomster Pest foraarsage, uden at andre Planter, Træer eller Dyr vilde beskadiges. Hvis man ikke legger denne <hi rend="ant">Hypothesin</hi> til Grundvold, er det ubegribeligt, hvi Sygdommen alleene hefter sig ved visse <hi rend="ant">Species</hi> af Creature, uden at anfegte andre, hvilket maatte skee, naar man efter den berømte <hi rend="ant">Willis</hi> eller andre Naturkyndiges Meening vilde <w><hi rend="ant">derive</hi>re</w> saadan <hi rend="ant">Contagion</hi> af Luftens Forraadnelse: thi man har erfaret undertiden en <pb ed="A" n="389" facs="p389"/>Art af Pest, som treffer Høns alleene, uden at angribe andre enten tamme eller vilde Fugle. Intet er meere forunderligt og herudi meere <hi rend="ant">speciel</hi>, end hvad den lærde Engelske <hi rend="ant">Medicus</hi> <app type="tc"><lem wit="A"><hi rend="ant">Friend</hi><note type="last">(fejl for <q>Freind</q>; forekommer også i Epistel 308)</note></lem></app> <hi rend="ant">in Hist. Med.</hi> har antegnet om den bekiendte Svaghed, som haver faaet Navn af <hi rend="ant">Sudor Anglicus</hi>, eller den Engelske Sveed: nemlig at den angreeb ikke uden rette indfødde Engellænder, saa at fremmede indtil Skotter, som paa samme Tiid opholdte sig udi <hi rend="ant">London</hi> og andre Engelske Stæder, vare uanfægtede: Indfødde Engellænder derimod døde deraf, endskiønt de opholdte sig udi Frankrige. Jeg skulde dog ikke have dristet mig til saadant at anføre, hvis jeg ikke havde en saa anseelig Mand til <hi rend="ant">garand</hi>. Hvis <hi rend="ant">Relationen</hi> er rigtig, saa flyder deraf, at denne Engelske Sveed er foraarsaget af giftige smaa <hi rend="ant">Insecter</hi>, som have fundet en særdeeles <hi rend="ant">Delice</hi> udi Engelsk Kiød, og af lutter Kiærlighed til Nationen have giort saadant Nederlag: og kunde i saa Maade enhver Engellænder sige med den Franske <hi rend="ant">Poët</hi>:</p>
        
           <l xml:lang="fra"><hi rend="ant">A force de m’ aimer, tu me rends miserable.</hi></l>
        
          <p rend="noIndent">Dette vil jeg dog lade staa ved sit Værd: iligemaade den Gisning, som en Landmand af mine Venner haver giort over denne Qvægsyge, nemlig at kullede Køer beginge sig bedre end hornede: Vist nok er det, at han alleene af <hi rend="ant">Curiositet</hi> og ved et Indfald havde tillagt sig en Besætning af kullede Køer uden Horn, og at Sygdommen i nogle Maaneder rasede allevegne rundt omkring hans Gaard, uden at beskadige et eeneste Høvde af Gaardens kullede Besætning. Jeg for min part <w><hi rend="ant">reflectere</hi>de</w> dog intet derpaa, men tilskrev denne <hi rend="ant">Conservation</hi> en pur Hendelse; og visede endelig Udfaldet, at jeg ikke tog feil. Jeg holder mig alleene til det som beviises af daglig Erfarenhed, nemlig, at de fleeste <w><hi rend="ant">Contagion</hi>er</w> angribe ikke uden visse <hi rend="ant">Species</hi> af Dyr, og at man derfore letteligen kand bevæges til at følge den <hi rend="ant">Hypothesin</hi> om giftige <hi rend="ant">Insecter</hi>, hvilke enten maa være af den Natur, at de søge alleene Hornqvæg, som deres rette Føde, eller efterdi deres Gift er alleene dødelig for Øxen: thi man veed, at der er adskilligt, som dræber et slags Dyr, og derimod er en Føde og Lægedom for andre.</p>
        
        <p rend="indent"><pb ed="A" n="390" facs="p390"/>Herimod indvendes vel tvende Ting: 1.) Hvorledes det kand være mueligt, at <hi rend="ant">Insecter</hi>, der ere saa smaa, at de ikke med Menneskets Øyne kand sees, paa nogle <pb ed="SS" n="237"/>Timers Tid kand fælde stærke Qvæg, og som er bevæbnede med tykke Hude. 2.) Spørges, hvi Sygdommen, hvis den er foraarsaget af saadanne <hi rend="ant">Insecters</hi> <hi rend="ant">Marche</hi>, som foregives, i en Hast er sprungen fra et Sted til et andet, saa at visse imellem liggende <w><hi rend="ant">District</hi>er</w> ere blevne urørte. 3.) At den mest raser om Vinteren, der ellers dræber Utøi. Til det første kand svares, at disse <hi rend="ant">Insecter</hi> kand trækkes ind med Qvægets Aande, saa at Indvoldene dermed i en Hast kand blive opfyldte, og at de derfore ikke have fornøden at bore sig igiennem Huden. Hvad den anden Indvending angaaer, da styrkes heller derved, end svækkes denne <hi rend="ant">Thesis</hi>: thi hvis Sygdommen kom af Luftens Forraadnelse, kunde saadant Spring ikke giøres fra et Sted til et andet uden at befænge de imellem liggende Steder. Derimod, naar <w><hi rend="ant">statue</hi>res</w> saadanne flyvende <hi rend="ant">Arméer</hi> udi Luften, er dette <hi rend="ant">Phænomenon</hi> let at begribe, ja lige saa let, som man kand fatte, at en <hi rend="ant">Bande</hi> af Rovfugle kand, efterat den har giort Nederlag paa Høns og Giæs udi een Landsbye, flyve den nesthosliggende forbi, og falde paa nye ned udi en anden langt fraliggende Landsbye. Tilmed kand saadanne giftige <hi rend="ant">Insecter</hi>, som udi Mængde hænge udi uldene Klæder, være med saadanne Klæder bragte til et langt bortliggende Sted, hvor Hornqvæget af dem er bleven <w><hi rend="ant">infeste</hi>ret</w>. Alt dette bestyrkes af det som fortælles om et Hæstedekken, der blev ført fra et befænged Sted, hvilket da nogle Køer lugtede til, bleve de strax anstukne og døde; item af visse blaae Skyer eller Taager, som nogle forgive sig at have seet nedfalde af Luften, og at <hi rend="ant">mortalitet</hi> strax derpaa er fulgt. Thi det er gandske rimeligt at slutte, at slige Taager have bestaaet af en Sværm af saadanne <hi rend="ant">Insecter</hi>. Hvad den 3die Indvending angaar, nemlig, at denne Sygdom mest har raset om Vinteren, som ellers dræber alt Utøi, da kand disse <hi rend="ant">Insecter</hi> være af saadan Natur, at Kulden ikke skader dem: Thi man seer jo utallige smaa Dyr, helst udi Vandet, at <w><hi rend="ant">conserve</hi>re</w> sig om Vinteren.</p>
        
        <p rend="indent">Ja denne Meening om giftige <hi rend="ant">Insecter</hi>, hvorved visse slags <w><hi rend="ant">Contagion</hi>er</w> foraarsages, grunder sig ikke allene paa <hi rend="ant">probable</hi> Gisninger, <pb ed="A" n="391" facs="p391"/>men endogsaa paa Erfarenhed. <hi rend="ant">Chevalier de Forbin</hi> anfører udi sine <hi rend="ant">Memoires</hi> herpaa et merkeligt <hi rend="ant">Exempel</hi>: nemlig, at, da han paa sin Reise fra <hi rend="ant">Siam</hi> til <hi rend="ant">Europa</hi> var henved 8. Miile fra <hi rend="ant">Massulipatan</hi>, blev man var ved Kysterne en sort tyk Skye, som man frygtede at være Tegn til Storm: Da den nærmede sig til Skibet, blev den befunden at være en Sværm af utallige Fluer, hvormed saavel Skibsdækket som det heele Hav blev bestrøet. Fire Miile fra Staden saae man en Skye, som skiulte alting saaledes, at man ikke kunde see uden Spidsen af Biergene. Da man landede merkede man at det og var en Sværm af Fluer, skiøndt de udi Skikkelse <w><hi rend="ant">differe</hi>rede</w> fra de forrige. <hi rend="ant">Chevalier de Forbin</hi> som med nogle Folk udi en Sluppe lod sig sætte udi Land, fandt ved sin Ankomst Staden fast øde, og fik han da at vide af de Overblevne, at <pb ed="SS" n="238"/>saadan <hi rend="ant">Desolation</hi> var foraarsaget af Pest. De fleeste af hans Folk som havde været med udi Sluppen, døde og strax derpaa: Han selv med nogle faa <w><hi rend="ant">curere</hi>des</w> igien ved stærk Sveeden, men alle de som brugte Aareladen, omkomme. At andre <w><hi rend="ant">Contagion</hi>er</w> ikke kand sees som denne, maa reise sig deraf, at <w><hi rend="ant">Insecter</hi>ne</w> maa være mindre, ja saa smaae, at de end med <hi rend="ant">Microscopiis</hi> ikke kand sees. Man beloe udi den sidste Kiøbenhavnske <w>Menneske-Pest</w> een af vore <hi rend="ant">Medicis</hi>, som betienede sig af et <hi rend="ant">Microscopio</hi> udi de Syges Kamere, for at see om hand enten udi <hi rend="ant">Atmosphæra Corporis</hi> eller de Syges Aande kunde <w><hi rend="ant">distingve</hi>re</w> noget Utøi: Men Ukyndighed foraarsager at man beleer alt hvad som rimeligt er, naar det er usædvanligt.</p>
                
        <p rend="indent">Naar man nu legger alt dette ovenanførte sammen, bestyrkes deraf den <hi rend="ant">Hypothesis</hi> om giftige <hi rend="ant">Insecter</hi>, der søge Hornqvæg alleene som deres <app type="tc"><lem wit="A">ret</lem><rdg resp="Høyberg">ret</rdg><rdg resp="Boye">rette</rdg><note>(jf. Holbergordbogen, s.v. ret 2.3)</note></app> og behageligste Føde, eller som ere eene giftige for de samme. Derimod synes denne Meening at til intet giøres, naar man betragter alle de <hi rend="ant">Symptomata</hi>, som ved denne <w><hi rend="ant">grasse</hi>rende</w> <w>Qvæg-Syge</w> have været mærkede; thi derudaf kunde man slutte, at det ingen Pest har været, men at man kunde heller henføre Sygdommen til <hi rend="ant">ordinaire</hi> Svagheder,  som ere enten samlede af forderved Foer eller andre Aarsager, og som aarligen paakommer Qvæget, men udi disse Aaringer har været meere almindelige, end de pleie. Det slette Foer, <pb ed="A" n="392" facs="p392"/>som førend Sygdommen begyndte, her i Landet blev indhøstet, synes og saadant at bestyrke. Thi man kunde holde for, at Qvæget deraf har samlet paa den Svaghed, hvoraf det Tid efter anden er bortdøed. Sygdommens Langvarighed, som paa visse Steder udi nogle Aar har raset, synes og at tilkiendegive, at det ingen Pest har været, saasom Erfarenhed viiser, at <w><hi rend="ant">Contagion</hi>er</w> og saadanne hidsige Sygdomme ere gemeenligen lige saa korte som de ere hidsige, og at de ikke regiere længere end nogle Maaneder paa hvert Sted. Saasom nu denne <w>Qvæg-Syge</w> har været af saadan Beskaffenhed, og den haver haft <hi rend="ant">Symptomata</hi>, som baade give og ikke give tilkiende Pest, saa have vore <hi rend="ant">Medici</hi> og Naturkyndige været gandske raadvilde, og tilstaaet et <hi rend="ant">non plus ultra</hi> for deres Videnskab, og derfore lidet eller intet befattet sig med Lægedom derimod; hvorudi de syntes ingen Uret at have, saasom de af  Sygdommens <hi rend="ant">Irregularitet</hi> ingen <hi rend="ant">Definition</hi> have kundet give derpaa, og man maa lære at kiende en Fiende, førend man bevæbner sig imod ham. Men, saasom gemeenligen størst <hi rend="ant">Activité</hi> findes hos Folk, som intet forstaar, og som ingen ævne have til at giøre noget <app type="tc"><lem><corr resp="ed">retskaffent</corr></lem><rdg wit="A">rerskaffent</rdg></app>, saa have derimod alle Markskriere og <w>u-<hi rend="ant">graduere</hi>de</w> <hi rend="ant">Doctores</hi> været i Bevægelse, og Landet er bleven opfyldt med <w><hi rend="ant">Recept</hi>er</w>, hvoraf enhver fører Titul af tilforladeligt og <w><hi rend="ant">experimente</hi>red</w> <hi rend="ant">Medicament</hi>, skiønt da <w><hi rend="ant">experiment</hi>erne</w> skulle giøres, intet vilde holde stik. Vel er sandt, at nogle ved <w><hi rend="ant">Attest</hi>er</w> kunde viise, at deres <w><hi rend="ant">Recept</hi>er</w> paa et og andet Sted havde haft nogen god Virkning: men Ulykken var, at de ingen Kraft havde paa andre Steder; saa at Landmænd omsider besluttede at lade <pb ed="SS" n="239"/>alting komme an paa Guds Forsyn, og alleene at tage den <hi rend="ant">præcaution</hi> at <w><hi rend="ant">separe</hi>re</w> deres Qvæg fra andre, hvorved adskillige ere <app type="tc"><lem><corr resp="ed">blevne</corr></lem><rdg wit="A">bleve</rdg></app> hidindtil reddede.</p>
        
        <p rend="indent">Hvad man med nogen <app type="tc"><lem><corr resp="ed">Sikkerhed</corr></lem><rdg wit="A">Sikkerbed</rdg></app> herom kand dømme, er dette, at denne Sygdom har været en Samling af en <hi rend="ant">extraordinaire Contagion</hi>, enten den maa tilskrives giftige <hi rend="ant">Insecter</hi>, Luftens Forraadnelse, eller Damper af Jorden <hi rend="ant">&amp;c.</hi> og af <hi rend="ant">ordinaire</hi> aarlige Svagheder tillige, saa at et Høvde udi en Besætning er død af Pest og et andet af Lændeblod, Forstoppelser eller anden sædvanlig Svaghed, eller og <pb ed="A" n="393" facs="p393"/>af begge tillige; hvilket har givet Anledning til den Forvildelse, som i alle <hi rend="ant">Præcautioner</hi> have været tagne, og at mange Penge paa <hi rend="ant">Recepter</hi> forgiæves ere spildte, efterdi adskillige have meenet, at de <hi rend="ant">Recepter</hi>, som med nogen Virkning ere brugte for de <w><hi rend="ant">ordinai</hi>re</w> Svagheder, skulde og hielpe for <w><hi rend="ant">Contagio</hi>nen</w>, hvorudi <w>Hoved-Ulykken</w> har bestaaet; Thi man maa giøre saa mange Indvendinger herimod, som man lyster, saa giver dog den store og hastige <hi rend="ant">Mortalitet</hi>, som paa visse Steder er merket, hvor en heel gandske frisk Besætning udi 24. Timer er styrtet, tilkiende, at det maa være en stærk og hæftig Pest tillige med de <w><hi rend="ant">ordinai</hi>re</w> Svagheder, som dermed <w><hi rend="ant">concurre</hi>re</w>, for at befordre en <hi rend="ant">totale Destruction</hi>. Jeg siger en <hi rend="ant">totale Destruction</hi>: saasom der neppe skal findes Exempel udi Historien paa en saa hastig og stor <hi rend="ant">Mortalitet</hi>, der ligesom en Kræft udbreder sig i alle Landets Parter, og fast intet levner, hvor den kommer. Udi den trykte <hi rend="ant">Recept</hi>, som kom for Lyset den 22. <hi rend="ant">Novembr</hi>. tales om Sygdommen, som paa et og andet Sted har yttret sig her i Landet. Om <w><hi rend="ant">Recept</hi>en</w> er <hi rend="ant">probat</hi> kand jeg ikke sige: Erfarenhed alleene viiser des verre, at Historien ikke er grundet paa gode <hi rend="ant">Memoires</hi>, thi paa samme Tid, som der <hi rend="ant">mentioneres</hi> om Sygdommen som har yttret sig paa et og andet Sted udi Landet, fandtes allerede paa min <hi rend="ant">Catalogo</hi> over 60. Herregaarde, hvor fast alle Besætninger vare reent bortdøde; Hvorudover naar man betragter, at Siælland har kun 14. Miile udi Længden, man med Billighed kand tale om en <hi rend="ant">totale</hi> Ødeleggelse, og sige at aldrig nogen Pest udi kortere Tid har stærkere raset.</p>
        
        <p rend="indent">Saasom denne store <hi rend="ant">Calamitet</hi> er indfalden just paa samme Tid, da den forfærdelige <hi rend="ant">Comet</hi> lod sig see, ere Folk over alt blevne bestyrkede udi deres gamle Overtroe om <hi rend="ant">Cometers</hi> Betydelse og Virkning; og kand man ikke fortænke Almuen, at den ved saadan Hendelse falder paa de Tanker, efterdi man forhen har seet fornuftige Skribentere og de største <hi rend="ant">Historici</hi> at giøre <hi rend="ant">Cometer</hi> til Forbud eller Aarsag til langt mindre Hændelser, som til Krig, til store Herrers Dødsfald, til Vandflod, til Ildebrand og andet deslige. Thi skulde <pb ed="A" n="394" facs="p394"/><hi rend="ant">Cometer</hi> paatage sig saadanne vitløftige Reiser, for enten at foraarsage eller at tilkiendegive en Uheld, saa kunde man sige, at intet uden saadan <hi rend="ant">total</hi> og almindelig <hi rend="ant">Calamitet</hi>, hvis Lige udi nogle <hi rend="ant">Seculis</hi> ikke er hørt, hertil kunde være nogen <hi rend="ant">Motif</hi>: men herved er at mærke, at bemeldte <hi rend="ant">Comete</hi> kand ansees hverken som Aarsag eller som Forbud for denne Uheld; ikke som Forbud, efterdi Svagheden paa visse Steder havde længe raset, førend <hi rend="ant">Cometen</hi> aflagde denne <hi rend="ant">Visite</hi>, med mindre man vilde slutte, at <hi rend="ant">Cometen</hi> havde taget Feil i sin <w><hi rend="ant">Marche-Route</hi></w>, og at den havde forestillet sig Veyen længere end den var: Ey heller kand den ansees som Aarsag, og dømmes, ved sin <hi rend="ant">Influence</hi> saadan Uheld at have forvoldet, efterdi Naturkyndige have <w><hi rend="ant">observer</hi>et</w>, at den var saa langt fra vor Jordkugle, at den ingen <hi rend="ant">Paralaxin</hi> havde. Hvorudover man bør holde for, at hverken denne eller andre <hi rend="ant">Cometer</hi> gaae i saadanne Ærinder.</p>
        
         <p rend="indent">Man søgte i Begyndelsen ved adskillige Anstalter at standse denne Svagheds Fremgang: Man søgte ved <w><hi rend="ant">Poste</hi>ringer</w> at hæve et <hi rend="ant">Districts Communication</hi> med et andet; utallige <hi rend="ant">Recepter</hi> bleve og brugte: men intet kunde hielpe; hvorudover man omsider overgav sig udi Guds Hænder, og lod det ankomme paa den Guddommelige Forsyn. Gud er i saadant og andre Tilfælde den eeneste Læge. Han kand udi et Øyeblik, naar Svagheden er udi sin største <hi rend="ant">Force</hi>, stumpe dens Braad og giøre den gandske Magtesløs; og skeer saadant gemeenligen ved en <hi rend="ant">Influence</hi> udi Luften, hvorved Sygdommen, enten den reiser sig af fordærved Luft og af jordiske <hi rend="ant">Vapeurs</hi> eller af giftige <hi rend="ant">Insecter</hi>, forsvinder. Saaledes mærkede man, da Holland for nogle Aar siden var plaget med Orme, som truede det heele Land med Undergang, at paa eengang alt det skadelige Utøy af sig selv bortdøde.</p>
        
        <p rend="indent">Det var i den henseende, at, endskiønt jeg haver haft mange <hi rend="ant">Recepter</hi>, som alle holdtes for ufeilbare, jeg dog ikke har <w><hi rend="ant">communice</hi>ret</w> nogen til mine Bønder; jeg har formanet dem alleene at være <pb ed="A" n="395" facs="p395"/>betænkte paa hvorledes de i Fremtiden, naar Sygdommen eengang ophørde, kunde reise sig af denne Skade igien. Mine Raad bestode fornemmeligen derudi: at holde paa deres Kalve, hvoraf mange selges nyefødde for samme Priis som et par Kyllinger; thi det er derved <w>Horn-Qvægets</w> Mangel igien skal erstattes, om de blive <w><hi rend="ant">conservere</hi>de</w>, og hvis de døe tillige med Qvæget, saa er Forliisen ikke <hi rend="ant">pro tempore</hi> stoor.</p>
        
        <p rend="indent">Dette maa i Agt tages saavel paa de friske som svage Steder: paa de friske Steder for at have noget til at overlade til de <hi rend="ant">desolerede</hi> Gaarde, og paa de svage Steder, at de kand have noget af det Overblevne til Opvext. Og, saasom Kiødet, naar Sygdommen engang ophører, vil blive dyrt, da intet udi denne Tilstand at slagte, som er ungt, men at lade alting komme til sin Vext. I saa Maade kand Ødeleggelsen ikke blive saa stor, som man forestiller sig, alleene Slagterboderne ville <w><hi rend="ant">præsente</hi>re</w> andre <hi rend="ant">Scener</hi>, og i Steden for Oxekiød <w><hi rend="ant">brode</hi>res</w> med Faare- og Svinekiød, samt med Gies, Høns, Ænder og andre Fugle. <w>Land-Mandens</w> Handel vil i saa Maade ey heller gandske ophøre, men heller forandre Skikkelse. Hvis man mærker, at Landmænd og Bønder saadant ikke ville i Agt tage, er fornødent ved en <w>For<pb ed="SS" n="241"/>ordning</w>, ved Markeder at erklære for <w><hi rend="ant">contreban</hi>de</w> Vare, Kalve, Lam, Gieslinger, Kyllinger, Griise og andre deslige smaa Creature, og det indtil man i Tidens Længde kand tillegge sig <w>Horn-Qvæg</w> igien, og alting kand komme udi forige Stand. Jeg tilstaaer vel, at alle Græsgaarde, hvis Indkomster hæves meere af Stude og Hollænderie end af Korn, i denne Tilstand ville komme udi slet Priis, og at saadant Hull ikke saa hastigt kand tilstoppes. Det vil derfore blive raadeligst, at de beflitte sig paa Schæfferier og Stutterier, for ved Faarene nogenledes at bøde paa Mangel af <w>Koe-Melk</w> og <w>Oxe-Kiød</w>, og ved Handel med Hæste at bøde paa den gamle <w>Stude-Handel</w>: Thi Græsgang vil udi nogle Aar herefter blive overflødig, og det Græs og Høe, som de mange Stude forhen har fortæret, vil komme Besterne til Pas, som de fleeste forhen maatte om Sommeren af Mangel paa Græs udsette paa <w>Leie-Foer</w>. Ikke at tale om at ved <w>Heste-Møg</w> nogenledes <pb ed="A" n="396" facs="p396"/>kand erstattes den Mangel til Jordens Giødning, som Koemøgs Fattelse vil foraarsage. I det øvrige er den Frygt for Jordens Giødning ikke saa betydelig, som man forestiller sig; Thi Jorden kand saa hastig ikke giøres ufrugtbar, og de fleeste <hi rend="ant">Proprietarier</hi> have Forraad paa Giødning til en Tidlang. Adskillige opmuntredes af denne min <hi rend="ant">Catechisation</hi>, og ginge trøstede bort: Men nogle vilde ikke lade sig trøste, men raabte paa Smør og Melk, som er dette Lands <w>Hoved-Føde</w>. Jeg foreholdt dem derpaa, at Mennesket lever ikke alleene af Smør, og anførte Exempler af mange <hi rend="ant">Nationer</hi>, som bruge lidet eller intet deraf: Een Deel efterdi de derudi ikke finde saadan <w>Himmel-smag</w>, som vore Nordiske Folk, een Deel ogsaa, efterdi de holde for, at Smør formeerer Galden, og at den umaadelige <w>Smør-æden</w> foraarsager at de Nordiske Folk ere meere <w><hi rend="ant">choleri</hi>ske</w> end andre. Videre sagde jeg,  at saasom Smør er ikke saa meget Føde, som Fødens <hi rend="ant">Vehiculum</hi>, der bruges til at faae Maden til at glide <app type="tc"><lem wit="A">med</lem><rdg resp="Høyberg Boye SS">ned</rdg><note>(Holbergordbogen, s.v. glide, bringer eksemplet uden at betegne det som en mulig fejl)</note></app>, saa kand man til en Tid betiene sig af andre Slags <hi rend="ant">Saucer</hi>, som kand have samme Virkning; Thi, ligesom man kand faa kaagt Kiød til at glide uden Smør, saa kand man og hitte paa noget Raad med steegt Kiød, om det ellers skal holdes for en <hi rend="ant">absolut</hi> Fornødenhed, at Kiødet skal steeges.  <hi rend="ant">Vehiculum</hi> til kaagt Kiød er Roer, Rødder, Kaal, Senep, Peberod og andet <w>Hauge-Vext</w>. Den store Priis, som Smørret vil komme udi, kand foraarsage, at Bønderne, som over alt forsømme deres Hauger, herefter vil blive bedre <w>Urtegaards-Mænd</w>: Thi Erfarenhed viiser, at Nøden har været Mesterinde udi de fleeste gode Ting. Ingen uden de som have forsøgt det, veed af hvilken <hi rend="ant">Importance</hi> Urtegaardsmandskab, Biekuber og andet deslige er for Bønder og Landmænd. Og maatte jeg gierne vide, om man ikke kunde faae Brød til at glide, saavel ved Honning, Sirup og Miød som ved Smør. Smørrets Mangel kand ogsaa drive vore Nordiske Folk  til at omgaaes noget bedre deres Kiød, hvilket de gemeenligen kaage og steege saa længe, indtil al Saft og Kraft er borte, forladende sig paa Smørret, som maa bøde <pb ed="SS" n="242"/>paa saadan Handtering; hvilket en Engellænder ikke har nødigt, efterdi hand steeger og kaager Kiødet saa, at det beholder sin Kraft, saa at derfore ved det første Skaar, som giøres derudi, Fadet opfyldes med Saft. Disse <pb ed="A" n="397" facs="p397"/>Opmuntringer syntes de fleeste at være trøstelige; Smørrets Mangel stod dem meest for Hovedet, hvilket er som Siælen udi de Nordiske Folkes Føde, og uden hvilket de meene Verden ikke kand bestaae: Thi de befatte under det Ord Smørrebrød alt hvad som Jorden og Havet til Veye bringer, saasom intet holdes ædendes uden det er syltet i Smør: og derfore, naar de <w><hi rend="ant">invite</hi>re</w> til Giestebud, byde de gemeenligen paa et Smørrebrød; Man veed ogsaa, at Smørret giør fast den fierde Deel udi en Huusholdning. Men Smørtanden maa  udslaaes, og vore <w>Smør-ædere</w> maa til en Tid <w><hi rend="ant">renonce</hi>re</w> paa den Vellyst, og bilde sig ind, at de ere udi Frankerig, Spanien eller Italien, hvor man mærker, at de af vore Landsmænd, som reise udi samme Lande, have levet uden Smør, og med fuldkommen Helbred ere komne tilbage.</p>
        
        <p rend="indent">Jeg siger, at denne almindelige <hi rend="ant">Mortalitet</hi> kand drive Bønder til at anlegge sig mange Ting, som hidindtil i Landet have været forsømte, som Kaal- og <w>Frugt-Hauger</w>, Roer, Rødder og anden Gevext, og det efter Fremmedes item vore <w>Amager-Bønders</w> Exempel, hvilke kand sige, af hvilken <hi rend="ant">Importance</hi> saadant er, og hvad det hielper paa en Huusholdning. Den kand ogsaa lære dem til at bruge adskillige andre ædendes Varer, som man uden nogen naturlig Aarsag, men alleene af Sædvane og Indbildning haver Afskye for. Den fattigste Bonde skulde heller hungre og tørste til døde, end betiene sig af <w>Hoppe-Melk</w>, som dog er en <hi rend="ant">Delice</hi> for visse <w><hi rend="ant">Oriental</hi>ske</w> Folk, ja saa stor, at de finde bedre Smag derudi end udi Koe- og <w>Faare-Melk</w>. Indbyggerne udi Finmarken betiene sig af <w>Rinsdyrs-Melk</w>, og trives deraf ligesaavel, som vi af <w>Koe-Melk</w>. Hvad Kiød angaar, da er og adskilligt, som kunde spiises, men af puur Vane, Indbildning og Overtroe vrages. Jeg for min Part tog ikke i Betænkning at spiise Ørne, Høge, Strandmaager, Krager, Ravne, item Ulve og Biørne &amp;c. hvis jeg var paa de Steder, hvor de findes, og hvor de dræbes alleene for at dræbes. Ja mig synes, at <app type="tc"><lem><corr resp="Høyberg">man</corr></lem><rdg wit="A">det man</rdg><rdg resp="Høyberg Boye">man</rdg><rdg resp="SS">det man</rdg></app> nu med mindre Scrupel kunde slagte adskillige Creature, som vi underholde, skiønt de ere alleene til <hi rend="ant">Incommoditet</hi>, end Køer, Øxne <pb ed="A" n="398" facs="p398"/>og Faar, som klæde og føde os, som giøre vor Arbeide, og som Taknemmeligheds Lov byder os helst at spare. Naar det er Mennesket tilladt at slagte og æde Creature, saa raader Fornuften at betiene sig helst af dem, som ere meere til <hi rend="ant">Incommoditet</hi> end Nytte; Thi, om Tallet af visse Dyr, hvormed ere opfyldte alle Huuse, endogsaa fattige Folkes, der neppe have Føde til dem selv og deres Børn, blev formindsket, tabte Stæder og Lande intet derved. Man vil dog ikke haabe, at Mangel paa Kiød skulde blive saa stor, at man skulde nødes til <app type="tc"><lem><corr resp="ed">usædvanlig</corr></lem><rdg wit="A">udsædvanlig</rdg></app>, skiønt ædendes Spiise. Thi hvis Gud af Naade vil <hi rend="ant">conservere</hi> Bondens mindre Creature, og velsigne de Schæfferier, som <pb ed="SS" n="243"/>Landmænd maa i denne Tilstand tillegge sig, kand man bekomme saa meget Kiød, at man til en Tid kand leve, om ikke paa Engelsk saa dog paa Fransk eller Italiensk. Min Betænkning sigter ikke heller til at <hi rend="ant">recommende</hi>re usædvanlig Spiise, men alleene til at bestride Overtroe og ugrundet Sædvane, og at viise, at der ere adskillige Ting, som Mennesker kand føre sig til Nytte, men som de have Afskye for, alleene efterdi de ikke ere brugelige. Skulde man have Afskye for nogen Føde, maatte det heller være Sviin og Blod, som er forbudet udi det gamle Testamente, og i sig selv er usundt, eller Aal, Hummer og Krabber, som ere et slags Slanger og <w>Søe-<hi rend="ant">Monstra</hi></w>: men saadant vrages af ingen, efterdi det er en antagen Spiise. Jeg kand ikke see, at en Slagter kunde tabe noget af sin <hi rend="ant">Valeur intrinseqve</hi>, ved at flaae en Ulv, Biørn eller Hund, meere end ved at slagte et Sviin. Jeg kand ey heller see, at en Kokkepige, der uden Skye vrider Halsen om paa Duer, Kyllinger &amp;c. kunde holde det for en Samvittighed at <hi rend="ant">expedere</hi> visse Creature som ingen anden <hi rend="ant">merite</hi> har, end at skidne Folkes Stuer. Naar Mangel paa et slags Kiød kommer udi et Land, maa man <w><hi rend="ant">examine</hi>re</w> hvad andet som er ædende, og kand give god Føde: Naar Kyllinger  og Agerhøns &amp;c. slaaer feil, maa vi forsøge at spiise Viber, Strandmoger &amp;c. Naar Tælle mangler, maa vi betiene os af Tran, og naar Giødning fattes til Jorden, maa vi <w><hi rend="ant">informe</hi>re</w> os om visse Folkes Mader, som med <hi rend="ant">Succes</hi> bruges for at erstatte saadan Mangel; Thi Gud har givet os fleere Midler til Livets Ophold, end vi gemeenligen indbilde os.</p>         
        
        <p rend="indent"><pb ed="A" n="399" facs="p399"/>Dette anfører jeg ikke for at giøre Skaden ringe, helst udi denne <hi rend="ant">Province</hi>, hvor Sygdommen synes at have raset sterkere end udi noget andet Land i <hi rend="ant">Europa</hi>, men alleene for at opmuntre nedslagne Gemytter, og som frygte for Hunger. Thi man kand ellers i Almindelighed sige, at denne Uheld er stor, ikke alleene for Landmænd, men endogsaa for Kiøbstedmænd, ikke alleene for dem som have lidet Skade, men end og for mange, som ere <w><hi rend="ant">conservere</hi>de</w>: Thi de tage merkeligen Feil, som bilde sig ind at alle <w><hi rend="ant">conservere</hi>de</w> Gaarde ville af denne Ulykke <w><hi rend="ant">profite</hi>re</w>. Nogle ville vel vinde derved: andre derimod tabe den halve Deel af deres Indkomster. Til dette at forstaae,  maa man i Agt tage, at Landet bestaar en Deel af Korngaarde, een Deel af Græsgaarde. De første som beholde deres Køer, ville ufeilbarligen derved vinde, og  deres Hollænderier blive af dobbelt saa stor <hi rend="ant">Importance</hi> som tilforn, og det saavel i henseende til Melk og Smør, som kommer udi stor Priis, som i henseende til Giødningen: de andre derimod, nemlig Græsgaarder, hvoraf ere fast lige saa mange, og hvis fornemste Herlighed bestaar udi <w>Stude-Handel</w>, ville tabe den halve, om ikke 2. tredie Deele af deres Indkomster; Thi nu ere Studene saalte, som man endnu ikke  tør kiøbe eller saa hastig kand faae til kiøbs igien, saa at Græsset vil staae og raadne paa Marken, Studehandelen ophøre, og <hi rend="ant">conseqventer</hi> den halve Deel af Gaardenes <pb ed="SS" n="244"/>Afgifter forsvinde. Vil man sige at Græsgaarde kand forvandles til Sædegaarde, da lader det sig ikke giøre, een Deel saasom mange Jorder ere ubeqvemme til Sæd, og derfor af Nødvendighed ere udlagde til Græsning, een Deel ogsaa efterdi de fleeste Landmænd have ikke fleere <w>Hoverie-Bønder</w> end de behøve til deres Jorders Drift, ikke at tale om, at Studene, som udi Pløyning ere Agermandens Medhielpere, ogsaa mangle. Dette har jeg holdet fornødent at erindre, saasom jeg mærker Folk almindeligen  udi slige <hi rend="ant">Raisonnements</hi> at vildfare.</p>
            
        <p rend="indent">Ellers, saasom ingen Ulykke er saa stor at der jo noget Got kand flyde deraf, saa kand derved Skovene, der udi en Tid af 100. Aar og mindre have været udi saadan Aftagelse, at man inden stakket <pb ed="A" n="400" facs="p400"/>Tid kunde vente at see dem gandske øde, igien komme til nye Væxt. Aarsagen til Skovenes Aftagelse i vor Tid, maa fornemmeligen tilskrives den store Mængde af Køer og Stude, som Landmænd have tillagt sig meer end deres Forfædre: Thi paa adskillige Hovedgaarde, hvor Besætningen for 50. Aar siden bestoed kun af 50. Køer, findes den nu at bestaae af 100., og hvor man fordum holdt 100. Stude holdes nu 200. Mange tilskrive vel Skovenes Aftagelse andre Aarsager, nemlig Forsømmelse i at plante, og alt for megen Skovhug; men den rette Aarsag er Creaturenes store Mængde, hvoraf vore Skove vrimle og hvorved al  Opvæxt hindres; Thi en Stud eller Koe kand udi en halv Time fortære det som kand blive til nogle tusinde Læs. Vore Forfædre have været ligesaa forsømmelige i at plante som Folk nu omstunder ere, og Skovhug har været større i gamle Dage, da  fast alle <w>Kiøbsted-Bygninger</w> vare af Træ, og dog have alle Skove udi nogle tusinde Aar været ved Magt; saa at Skovenes store Aftagelse bliver et <hi rend="ant">Mysterium</hi>, hvis den ikke tilskrives Creaturenes Mængde, som i vor Tid ikke haver været <w><hi rend="ant">proportioner</hi>et</w> efter Landets Evne. Ved denne Hændelse kand foraarsages en nye <hi rend="ant">Epocha</hi> udi Skovhistorien: Thi der kand udi de Skove, hvor Grunden er frugtbar, udi nogle Aar opspire saa meget, at Skoven udi nogle 100. Aar kand holdes ved lige.</p>
        
        <p rend="indent">Jeg vil slutte min Betænkning over denne Uheld med en liden Opmuntring og Formaning: med Opmuntring til dem, som have lidet Skaden, at de med Taalmodighed  skikke sig udi Guds Villie, og haabe, at den, som har saaret, kand og læge, at de ikke gandske lade Modet falde, men søge at betiene sig af alle de Midler, som Gud har givet Menneskene til at oprette de faldne Sager. Jeg haver foreslaaet nogle Midler, og andre, som ere meere kyndige udi <w><hi rend="ant">œconomi</hi>ske</w> Videnskaber, kand viise fleere. Skaden kand nest Guds Bistand igien oprettes, naar Landmænd med en særdeeles Ømhed udi de første Aar, medens Saaret endnu er aabent, blive <w><hi rend="ant">tractere</hi>de</w>; Thi de ere nu som skiøre Egg, der ikke taale at røres meget ved, og Landets Styrke grunder sig paa deres Velstand. Jeg siger: de <pb ed="A" n="401" facs="p401"/>ere som skiøre Egg der ikke taale at røres ved, thi saasom Kiød, Smør, Ost fattes: Have de intet at æde uden Kornet; <pb ed="SS" n="245"/>saa at Bønderne intet kand selge til at yde deres Landgilde og Skatte. Min <app type="tc"><lem><corr resp="ed">Formaning</corr></lem><rdg wit="A">Formaaning</rdg></app> er til de <w><hi rend="ant">Conservere</hi>de</w>, at de ikke søge at <w><hi rend="ant">profite</hi>re</w> af deres Medbrødres Ulykke; men heller at beviise dem al christelig <hi rend="ant">Assistance</hi>: Iligemaade, at de ikke bilde sig ind, at deres <hi rend="ant">Conservation</hi> er ringeste Beviis paa deres <hi rend="ant">Meriter</hi>; Thi mangen Gudfrygtig Enke har mistet udi denne <hi rend="ant">Calamitet</hi> sin største Velfærd, og mangen en <w>u-barmhiertig</w> Kornpuger er bleven <hi rend="ant">conservered</hi>. Jeg laster vel ikke den Talemaade om Guds Straf: men naar jeg hører den for ofte i de sidste Folkes Munde, raader jeg ikke at giøre saadan Misbrug deraf, at Vantroe og Forargelse derved kand  foraarsages. Vi have alle fortient Guds Straf: hvorudover, ligesom ingen, der geraader udi saadan Uheld, kand <w><hi rend="ant">proteste</hi>re</w> imod Himmelen derfore, saa kand og bør ingen  at regne sig sin <hi rend="ant">Conservation</hi> til nogen <hi rend="ant">Merite</hi>, og troe, at efterdi han har ingen Deel haft udi den almindelige Skade, han ogsaa ingen Deel haver haft udi Landets almindelige Synder.</p>
        
        <p rend="indent">I Anledning af denne <hi rend="ant">Mortalitet</hi> er bleven omtvistet, hvilken Ulykke kunde være størst, enten saadan Sygdom havde angrebet Hestene eller Horn-Qvæget. Nogle  meene, at <hi rend="ant">Mortalitet</hi> blant Beesterne vilde have foraarsaget størst Ulempe; og til at bestyrke deres Meening, bruge saadanne <w><hi rend="ant">Argumen</hi>ter</w>: 1.) Efterdi man ingenlunde kand undvære Hæstene, i henseende til Jordens Dyrkning, og i sær til daglig Kiørsel; thi hvorledes vilde Bonden og Landmanden blive af med sine Vahrer, som maa føres paa Vogne, og ikke kand bæres paa Axlerne til Kiøbstæder. 2.) Vilde deres  Havre, som meest fortæres af Hæste, blive til liden Nytte. Det første <hi rend="ant">Argument</hi> er heel vigtigt; thi, endskiønt man i Nødsfald kunde spende Stude for Vognene, vilde Reiser blive langvarige: Hvad det andet derimod angaar om Høes og Havres <hi rend="ant">debit</hi>, da er det ikke af lige Vigtighed; Thi en stor Deel Havre bruges til Staldstude og andre Creatures Føde, og meere deraf kunde end forbruges, hvis Bønder efter  Forpagternes Exempel og vilde stalde Stude. Derforuden ere de fleeste <w>Havre-Jorder</w> af den Beskaffenhed, at derudi kand saaes, saavel Byg som Rug og Boghvede. Det Høe, som fortæres af <app type="tc"><lem><corr resp="ed"><w>Bønder<pb ed="A" n="402" facs="p402"/>nes</w></corr></lem><rdg wit="A">Bøn dernes</rdg></app> Hæste, og som bliver ført til Kiøbstæderne at selges, kunde med større Fordeel tiene til Føde for Bøndernes Qvæg, hvorpaa de fleeste ikke legge meget Vind, skiønt den halve Deel af <app type="tc"><lem><corr resp="Høyberg">Bondens</corr></lem><rdg wit="A">Bøndens</rdg><rdg resp="Høyberg Boye">Bondens</rdg></app> Velfærd derudi  bestaar. Saadant haver jeg forestillet nogle af mine nye kiøbte Bønder, hvilke alle have stor Høe Biering, men i Steden for at legge sig Køer og Stude til, have ført Høet til Kiøbenhavn, hvorved de have slidet deres Heste og Vogne, og forsømt deres Tid, saa at med al den Herlighed, som deres Gaarde besidde, deres Tilstand stedse har været slet. En fornuftig og duelig Bonde selger aldrig sit Høe, men veed bedre at føre sig det til Nytte. Man seer heraf, hvad Uleylighed, der vilde flyde af Hæsternes <hi rend="ant">Mortalitet</hi>, item hvorvit man kunde bøde paa saadan Mangel. Horn Qvægets  <w>Øde<pb ed="SS" n="246"/>leggelse</w> derimod <hi rend="ant">incommoderer</hi> langt meere: thi derved tabes Melk, Smør, Ost, Kiød, Giødning, <w>Plov-Arbeyd</w>, Lys, Huder, som giør den halve Deel af Menneskets Føde og Klæde, paa eengang; saa at ingen fornuftig Landmand kand tage i Betænkning  at bifalde deres Meening, som holde Qvægsygen skadeligst: thi det er kun <w>Kiøbsted-Folk</w>, <hi rend="ant">Petits Maitres</hi> og Fruentimmer der frygte at bruge deres Beene, som kand falde paa den anden Meening; men de samme ere herudi ikke <hi rend="ant">competente</hi> Dommere.</p>
        
        <p rend="indent">Ellers maa her saavel som i adskillige andre Tvistigheder <w><hi rend="ant">distingue</hi>res</w> imellem Tider og Steder. Om et Land udi <w>Krigs-Tider</w> paa eengang mistede alle Hæste, var det en ubodelig Skade, saasom en stor Deel af en Stats Styrke derudi bestaar. Hvad Stederne angaar, da ere der visse Lande, hvorudi Qvæg bedre kunde undværes end Hæste: udi Sverrig og Norge for Exempel ere Veyene af den Beskaffenhed, at man ikke kand komme frem uden til Hæst; saa at Mangel paa Ride-Hæste vilde foraarsage, at paa mange Steder <w>Kirke-Tienester</w> vilde ophøre, med mindre Præsten vilde reise til <hi rend="ant">Annexet</hi> paa en Koe eller Stud, hvilket baade var uanstændigt og ugiørligt, og at gaae til Fods, helst om Vinteren, var et <hi rend="ant">Martyrium</hi>.</p>
    </div>
</body>
</text>
</TEI>