<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="http://holbergsskrifter.no/schema/holberg.rng" type="xml"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="dan">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title key="OratVal">Oratio valedictoria</title>
                <author>Ludvig Holberg</author>
                <editor>Finn Gredal Jensen</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <pubPlace/>
                <availability>
                    <p rend="head">Tekststatus:</p>
                    <p>Punktkommentarer er under udarbejdelse</p>           
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A"><title key="none">Kiøbenhavnske Samlinger af rare trykte og utrykte 
                        Piecer</title>, udg. Wille Høyberg, bd. 1: Holbergiana, <date>1755</date>, s. 89-118.
                        </witness>
                    <witness xml:id="SS"><title key="none">Ludvig Holbergs Samlede Skrifter</title>, udg. Carl S. Petersen, bd. 9, 1928.</witness>
                    <witness xml:id="Kragelund"><title key="none">Ludvig Holberg, Latinske Smaaskrifter</title>, udg. A. Kragelund, bd. 1, 1974.</witness>
                    </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="lat">latin</language>
                   </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2015-09-14" who="fgj">indsat faksimileliste med links til UBB</change>
            <change when="2013-06-01" who="fgj">kontrollæsning af A (foreløbig imod faksimile fra UBB https://digitalt.uib.no/handle/123456789/3316)</change>
            <change when="2013-02-20" who="prog">Reference to rng file changed by program change-rng.py</change>
            <change when="2013-01-24" who="fgj">tilføjet tekststatus, kursiver i listWit</change>
            <change when="2012-12-20" who="prog">Encoding of broken words done by program mend-broken-words.py</change>
            <change when="2012-11-03" who="fgj">fjernet mellemrum efter /pb</change>
            <change when="2012-06-15" who="fgj">indsat elementet date i listWit og xml:id="start" i titlePage</change>
            <change when="2011-12-02" who="fgj">indsat nye div-attributter</change>
            <change when="2011-11-12" who="fgj">korrekturlæst resten. Emenderet og sammenholdt med Kragelund. 
                Filen gemt i repositoriet, omdøbt til OratVal.page med henblik på visning i plone</change>
            <change when="2011-11-11" who="fgj">filen oprettet som OratVal.xml. Rettet systematiske fejl 
                og indtil s. 104 korrekturlæst mod SS. Herudover ikke korrekturlæst endnu.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    
    <facsimile>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Ki%C3%B8benhavnske%20samlinger%20af%20rare%20trykte/Oratio%20Valedictoria/Jpg/Scan0001.jpg" xml:id="p89"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Ki%C3%B8benhavnske%20samlinger%20af%20rare%20trykte/Oratio%20Valedictoria/Jpg/Scan0002.jpg" xml:id="p90"/>    
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Ki%C3%B8benhavnske%20samlinger%20af%20rare%20trykte/Oratio%20Valedictoria/Jpg/Scan0003.jpg" xml:id="p91"/>    
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Ki%C3%B8benhavnske%20samlinger%20af%20rare%20trykte/Oratio%20Valedictoria/Jpg/Scan0004.jpg" xml:id="p92"/>    
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Ki%C3%B8benhavnske%20samlinger%20af%20rare%20trykte/Oratio%20Valedictoria/Jpg/Scan0005.jpg" xml:id="p93"/>    
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Ki%C3%B8benhavnske%20samlinger%20af%20rare%20trykte/Oratio%20Valedictoria/Jpg/Scan0006.jpg" xml:id="p94"/>    
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Ki%C3%B8benhavnske%20samlinger%20af%20rare%20trykte/Oratio%20Valedictoria/Jpg/Scan0007.jpg" xml:id="p95"/>    
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Ki%C3%B8benhavnske%20samlinger%20af%20rare%20trykte/Oratio%20Valedictoria/Jpg/Scan0008.jpg" xml:id="p96"/>    
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Ki%C3%B8benhavnske%20samlinger%20af%20rare%20trykte/Oratio%20Valedictoria/Jpg/Scan0009.jpg" xml:id="p97"/>    
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Ki%C3%B8benhavnske%20samlinger%20af%20rare%20trykte/Oratio%20Valedictoria/Jpg/Scan0010.jpg" xml:id="p98"/>    
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Ki%C3%B8benhavnske%20samlinger%20af%20rare%20trykte/Oratio%20Valedictoria/Jpg/Scan0011.jpg" xml:id="p99"/>    
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Ki%C3%B8benhavnske%20samlinger%20af%20rare%20trykte/Oratio%20Valedictoria/Jpg/Scan0012.jpg" xml:id="p100"/>    
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Ki%C3%B8benhavnske%20samlinger%20af%20rare%20trykte/Oratio%20Valedictoria/Jpg/Scan0013.jpg" xml:id="p101"/>    
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Ki%C3%B8benhavnske%20samlinger%20af%20rare%20trykte/Oratio%20Valedictoria/Jpg/Scan0014.jpg" xml:id="p102"/>    
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Ki%C3%B8benhavnske%20samlinger%20af%20rare%20trykte/Oratio%20Valedictoria/Jpg/Scan0015.jpg" xml:id="p103"/>    
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Ki%C3%B8benhavnske%20samlinger%20af%20rare%20trykte/Oratio%20Valedictoria/Jpg/Scan0016.jpg" xml:id="p104"/>    
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Ki%C3%B8benhavnske%20samlinger%20af%20rare%20trykte/Oratio%20Valedictoria/Jpg/Scan0017.jpg" xml:id="p105"/>    
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Ki%C3%B8benhavnske%20samlinger%20af%20rare%20trykte/Oratio%20Valedictoria/Jpg/Scan0018.jpg" xml:id="p106"/>    
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Ki%C3%B8benhavnske%20samlinger%20af%20rare%20trykte/Oratio%20Valedictoria/Jpg/Scan0019.jpg" xml:id="p107"/>    
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Ki%C3%B8benhavnske%20samlinger%20af%20rare%20trykte/Oratio%20Valedictoria/Jpg/Scan0020.jpg" xml:id="p108"/>    
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Ki%C3%B8benhavnske%20samlinger%20af%20rare%20trykte/Oratio%20Valedictoria/Jpg/Scan0021.jpg" xml:id="p109"/>    
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Ki%C3%B8benhavnske%20samlinger%20af%20rare%20trykte/Oratio%20Valedictoria/Jpg/Scan0022.jpg" xml:id="p110"/>    
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Ki%C3%B8benhavnske%20samlinger%20af%20rare%20trykte/Oratio%20Valedictoria/Jpg/Scan0023.jpg" xml:id="p111"/>    
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Ki%C3%B8benhavnske%20samlinger%20af%20rare%20trykte/Oratio%20Valedictoria/Jpg/Scan0024.jpg" xml:id="p112"/>    
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Ki%C3%B8benhavnske%20samlinger%20af%20rare%20trykte/Oratio%20Valedictoria/Jpg/Scan0025.jpg" xml:id="p113"/>    
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Ki%C3%B8benhavnske%20samlinger%20af%20rare%20trykte/Oratio%20Valedictoria/Jpg/Scan0026.jpg" xml:id="p114"/>    
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Ki%C3%B8benhavnske%20samlinger%20af%20rare%20trykte/Oratio%20Valedictoria/Jpg/Scan0027.jpg" xml:id="p115"/>    
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Ki%C3%B8benhavnske%20samlinger%20af%20rare%20trykte/Oratio%20Valedictoria/Jpg/Scan0028.jpg" xml:id="p116"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Ki%C3%B8benhavnske%20samlinger%20af%20rare%20trykte/Oratio%20Valedictoria/Jpg/Scan0029.jpg" xml:id="p117"/>    
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/Ki%C3%B8benhavnske%20samlinger%20af%20rare%20trykte/Oratio%20Valedictoria/Jpg/Scan0030.jpg" xml:id="p118"/>        
    </facsimile>

    <text xml:lang="lat" xml:id="OratVal" type="orig" subtype="OratVal" n="/tekster/OratVal/OratVal.page">
        <front>
            <titlePage xml:id="start" n="[Titelblad]">
                <pb ed="A" n="89" facs="p89"/>
              <pb ed="SS" n="149"/>
                <docTitle>
                    
                    <titlePart type="main">ORATIO<lb/>
                    VALEDICTORIA<lb/>
                LUDOVICI HOLBERGII,</titlePart>
                <titlePart type="sub">CUM<lb/>
                FASCES RECTORATUS SUI<lb/>
                traderet<lb/>
                VIRO SUMME VENERABILI<lb/>
                    MARCO WÖLDIKE,</titlePart></docTitle>
                <byline rend="center">habita<lb/>
                IN ÆDE CONSISTORIALI.<lb/>
                    Anno 1736.</byline> 
                <pb ed="A" n="90" facs="p90"/>
            </titlePage>
        </front>
                <body>
                    <div xml:id="chap" n="Oratio valedictoria">
                        <pb ed="A" n="91" facs="p91"/><pb ed="SS" n="151"/>
                        <p rend="noIndent"><w><hi rend="init">Q</hi>voniam</w> jam in exitu est meus Magistratus, &amp; tempus lege præfinitum monet, ut munus Rectoris Successori concedam, sceptra Academica, &amp; reliqva, qvæ huc pertinent, insignia, <app type="tc"><lem wit="A">solenni</lem><rdg resp="SS">sollenni<note type="last">(deest in SS app.)</note></rdg></app> more, &amp; publica, sicut accepi, fide <w>depositu<pb ed="A" n="92" facs="p92"/>rus</w>, anteqvam ad hunc abdicationis actum progredior, nonnulla, qvæ commemoratione digna sunt, brevi pro laudabili consvetudine complectar oratione.</p>                
                        <p rend="indent">Anno superiori, cum Consulatum ac fasces in me transferret <hi rend="it">Nobilissimus &amp; Amplissimus meus Decessor Detharding</hi>, diserte &amp; eleganter monstravit, qvodnam sit officium Rectoris, qva Medici, sive de idea boni Medici, si qvando ad ideam Rectoris Academiæ sit composita, disseruit. Ad exemplum <hi rend="it">Amplissimi Viri</hi> oratiuncula hac valedictoria docebo, qvodnam sit officium Rectoris, qva Philosophi, ideoqve tria mihi occurrunt examinanda, primum, qvis sit verus <w>Philoso<pb ed="A" n="93" facs="p93"/>phus</w>, deinde, qvænam sint præcepta, qvæ tradat, &amp; deniqve qvalem se gerere debeat publico muneri admotus. Secundum vulgi stylum Philosophus est insociabilis Vir, horridus, sorde ac illuvie sqvalens. Juxta definitionem Scholasticorum est homo, litibus &amp; jurgiis <app type="tc"><lem><corr resp="SS">latinis, lingvâ,</corr></lem><rdg wit="A">latinis lingvam,</rdg><rdg resp="SS Kragelund">latinis, lingvâ,</rdg></app> opiniones veras &amp; erroneas methodice tueri doctus. At æqve falsam esse utramqve definitionem qvotidiana monstrat experientia. Nam plebs externis rerum speciebus capi &amp; nubem pro Junone amplecti solita, sæpe Philosophos cum Philosophorum simiis confundit, cum sub sqvalore &amp; horrido corporis vultu latere possit insatiabilis ambitio, &amp; genuini Philosophiæ cultores sæpe <w>de<pb ed="A" n="94" facs="p94"/>prehensi</w> sunt ii, qvi ob nitidum corporis cultum proscribuntur, ac civitate philosophica judicio plebis indigni judicantur. <app type="tc"><lem><corr resp="SS">Nec minus</corr></lem><rdg wit="A">Ne minus</rdg><rdg resp="SS Kragelund">Nec minus</rdg></app> falsum est Scholasticorum Judicium, qvi ex pertinacia in defendendis sectæ suæ opinionibus Philosophum metiuntur.</p>                  
                        <p rend="indent">Verum nos &amp; genuinum credimus Philosophum, qvi mavult esse qvam videri, qvi non minus tacere callet, qvam dicere, qviqve moribus potius, qvam verbis, instruit. Veri est Philosophi meditando verum indagare, <app type="tc"><lem><corr resp="SS">vertigines</corr></lem><rdg wit="A">vertiligines</rdg><rdg resp="SS Kragelund">vertigines</rdg></app> fugere, victum se fateri, qvoties convictum se intelligit, pauca legere, lecta bene digerere, &amp; rectum in literis gustum venari. Hinc liqvet, qvantum a Philosophia <pb ed="A" n="95" facs="p95"/>absint ii, qvi rerum securi, solis verbis operam dant, qviqve juvenes discunt, qvæ viris sunt dediscenda. Melius est enim Philosophiæ cultori nihil, qvam male didicisse; qvoniam, qvi nihil didicit, est veluti tabula rasa, cui statim imprimi possunt salutaria præcepta: qvi vero multa, sed parum apta, didicit, <pb ed="SS" n="152"/>chartam dicas vanis &amp; inanibus imaginibus pollutam, qvæ delendæ sunt, ut locus detur veris &amp; permansuris lineis.</p>                    
                        <p rend="indent">Ex ista veri Philosophi definitione patet, qvænam præcepta studiosæ juventuti dabit ad clavum Reipublicæ, ut literarum Moderator, admotus. Segnibus &amp; formicino gradu euntibus calcaria addet, nimium impetum <w>suf<pb ed="A" n="96" facs="p96"/>flaminabit</w>, a recta via aberrantes in regiam viam reducet, rite euntes confirmabit, inprimisqve illi cura erit, ne in steriles rupes &amp; salebrosas terras spargantur semina, mox suffocanda, ut soli colantur agri, qvi fructiferas pollicentur messes.</p>                  
                        <p rend="indent">Excusso pulvere scholastico, ruptisqve gymnasiorum trivialium claustris, in Academiam mittuntur juvenes, non tam, ut plura memoriter discant, qvam ut bene digerant, qvæ didicere, &amp; ut ex rudi illa congerie calcis, ligni ac laterum, in scholis inferioribus facta, ædificia formare aggrediantur. Habito igitur ingeniorum delectu &amp; explorata Tyronum indole, unicuiqve Rhodus assignabitur, in qva <pb ed="A" n="97" facs="p97"/>saltabit, &amp; unumqvemqve non in propria castra, sed qvo jubet Minerva, mittent studiorum arbitri. Nam ut tam pauci ad Magisterium perveniant, non tam discentium culpa est, qvam aut Parentum, qvi gentilitia &amp; hæreditaria studia liberis commendant, aut Magistrorum qvorundam, qvi assignatos sibi tirones ad studia, qvæ ipsi profitentur, trahunt, &amp; sub propriis signis militare cogunt, qvo fit, ut multi, qvibus formandis maxime operosa fuit natura, inutiles &amp; muneribus impares censeantur. Nam sicuti a scitissimis mimis male luditur fabula, si partes inepte distribuantur, ac optima suffocantur grana, si agro eadem degeneri <app type="tc"><lem><corr resp="Kragelund">severis</corr></lem><rdg wit="A">sereris</rdg><rdg resp="SS">sereris</rdg><rdg resp="Kragelund">severis</rdg></app>; sic magna discentium pars <w>pe<pb ed="A" n="98" facs="p98"/>rit</w>, ac inutilis redditur ob neglectum a Magistris ingeniorum delectum, vel qvod eos solos extollunt, laudant, ac præmiis cumulant, qvi in regnante aliqvo studio academico, aut in qvo regnant ipsi, inter cæteros eminere videntur.</p>                        
                        <p rend="indent">In Scholis trivialibus veri ac genuini Apollinis filii censentur vocabulorum helluones, ut in Academiis qvibusdam soli habentur Diis proximi, qvi in arte dicendi cœteris palmam eripiunt, qvoniam in illis de rebus tantum memoriæ agitur, in his vero dialectica principatum tenet. In dominium hujus studii, qvoties data fuit occasio, tam scriptis publicis, qvam privatis discursibus sæpius insurgere <pb ed="A" n="99" facs="p99"/>sustinui, ac proinde aspera nimis judicia de usu dialectices ferre visus sum; sed exinde non seqvitur, me artem disputandi omnino improbare, aut sententiis qvorundam adstipulari, qvi exercitia disputatoria penitus damnant, aut e Republica æternum eliminanda judicant; sed ut experientia edoctus sum, raro in scholis atqve gymnasiis emergere solida studia, ubi rejiciuntur dialectica &amp; Rhetorica, ita artem disputandi intra certos limites coarctandam, iisqve præcipue commendandam judicavi, qvi ad forensia studia destinati sunt. Porro <pb ed="SS" n="153"/>cum e solis speciminibus disputatoriis ægre eliciatur, qvalis sit tironum indoles, qvantusqve sit cujusqve in studiis progressus, docui, <pb ed="A" n="100" facs="p100"/>si in solos disputantes conferantur beneficia, non levia exinde nasci incommoda, cum evincat experientia, solide eruditos, &amp; maximi ingenii ac judicii homines non semper cathedram ornare.</p>
                          <p rend="indent">Ad eandem honorum metam diversis sæpe itineribus pervenitur; hinc sicuti in ludis olim Gymnicis hic pedum pernicitate, ille lacertorum robore, hic cursu, ille lucta easdem laureas emeruerunt, ita in Academia, ubi varia sunt studentium merita, varia exigenda judicavi specimina, cum hic loqvendi facilitate, ille judicii sagacitate, hic memoria, ille ingenio polleat, &amp; cum hæc ita sint comparata, necesse esse, ut certaminum detur optio, ne <pb ed="A" n="101" facs="p101"/>soli illi, qvi lingvæ volubilitate præstant, honores &amp; emolumenta auferant, &amp; sane, si daretur speciminum electio, unusqvisqve sponte ad eadem exhibenda properaret; longe vero aliter fit, si idem certaminum genus cunctis sit subeundum, ita enim optimi sæpe athletæ aut nomina militiæ dubitant dare, aut iis, qvorum minora sunt merita, in certaminibus succumbunt, &amp; ita, qvi soli coronas merentur, soli iisdem indigni judicantur.</p>
                        <p rend="indent">Hæc nimis audacter a me dicta putarunt nonnulli, at, cum liberum sit unicuiqve de juventutis institutione ac de mediis ad magisterium perveniendi judicia sua proferre, nihil a me peccatum existimo, præsertim cum <pb ed="A" n="102" facs="p102"/>non usum, sed abusum, non ipsam dialecticam, sed dominium dialectices, improbaverim,   cumqve iniqvum judicaverim, repulsam in honorum aut stipendiorum petitione eos esse laturos, qvi in arte dicendi specimina non dederunt.</p>
            <p rend="indent">Specimina Theologica sunt sermones &amp; commentarii, Medica sunt experimenta, Physica &amp; Philosophica sunt conjecturæ maxime probabiles, Mathematica demonstrationes; sola Juridica specimina sunt disputatoria, cum solæ disputationes in foro usum habeant.</p>
                        <p rend="indent">Qvanta inter artifices existeret desperatio? qvanta confusio? si idem omnibus in re eadem injungeretur <w>an<pb ed="A" n="103" facs="p103"/>nuum</w> specimen, si v. g. Pictor juberetur statuam fingere, &amp; sculptor tabulam pingere, id qvod idem esset, ac si Mathematicus in solis experimentis &amp; meditationibus defixus vires in arte loqvendi experiri juberetur. His &amp; similibus argumentis patrocinari soleo iis, qvibus impeditæ sunt lingvæ, nec refragantur leges Academicæ, modo ad scopum potius, qvam ad verba fundationum attendamus, id qvod in omni interpretatione constans &amp; perpetua erit regula. Qvi aliter sentiunt, his circulos judicii non turbo; nam ob varium gustum dicam aliis scribere idem est, ac ingenuo homini status qvæstionem movere. Hinc non tam judico, qvam judicia mea aliis <w>ex<pb ed="SS" n="154"/>ami<pb ed="A" n="104" facs="p104"/>nanda</w> profero, nec Censorem ago, sed conciliatorem, pro modulo judicii mei monita dans, qvalia sunt, ut ardorem istum, qvo in studia parum sibi profutura cum impetu feruntur studiosi juvenes, sufflaminent, ut defuncti examinibus certum qvoddam studii genus tempori sibi adoptent, ut relicta ista, in qvam juveniliter feruntur, polymathia, studiis circumforaneis nuncium mittant, deniqve, ut, dum in cursu sunt, placide &amp; sine strepitu Musis operentur, qvo fit, ut docti sint futuri, anteqvam limina Parnassi videntur salutasse.</p>
                        <p rend="indent">His monitis si obtemperabunt, &amp; ratio &amp; majestas studiis constabit, igitur felicitatem Rectoratus mei non <w>me<pb ed="A" n="105" facs="p105"/>tior</w> e numero Birretorum, sive pileorum Magistralium, hoc anno capitibus impositorum, sed ex studentium explorato in Examinibus profectu, &amp; ex operibus bene digestis &amp; æternum <app type="tc"><lem wit="A">duraturis</lem><rdg resp="Kragelund">duratius<note type="last">(erratum, ut videtur; deest in app.)</note></rdg></app>, qvorum proventu nec hic annus destitutus fuit.</p>
                        
                        <p rend="indent">Taceo viventium labores, cum parum æqvis auribus eorundem enumeratio accipi soleat. Monstrabilem hunc annum reddidit <hi rend="it">Triduum</hi> <app type="tc"><lem wit="A"><hi rend="it">Rœmerianum</hi></lem><rdg resp="Kragelund">Römerianum<note type="last">(deest in app.)</note></rdg></app> cura celeberrimi <hi rend="it">Horrebowii</hi> editum. Acuat alios egregium hoc opus ad similia excudenda, id qvod fieri potest, si studia ac mores imitemur beati viri, qvi rixas &amp; altercationes horrens, solis meditationibus tempora dedit.</p> 
                        <p rend="indent"><pb ed="A" n="106" facs="p106"/>Sufficit hoc breviter dixisse, qvod de vera juventutis institutione ac de mediis ad Magisterium ducentibus sit sentiendum, ut monstrarem, qvænam sint præcepta, qvæ tradunt studiorum Arbitri, &amp;, cum paucis ostenderim, qvid docebit Rector Universitatis qva Philosophus, superest, ut indicem, qvid facturus sit ad clavum Reipublicæ sedens.</p>
                        <p rend="indent">Cum exemplis efficacius doceatur qvam verbis, necesse est, ut vita &amp; moribus monstret, qvid faciendum, qvid omittendum, qvomodo Syrtes sint evitandæ, &amp; ad cantum Sirenum aures occludendæ. Vivimus in Civitate, illecebrarum feracissima, monstrantur ubiqve honores, tituli, lucrum <pb ed="A" n="107" facs="p107"/>aliiqve defectionum fomites, qvibus tanqvam hamis blandientibus inescati, aut cursum in studiis sistimus, aut Musis nuncium plane mittimus. Hisce illecebris nisi fortia pectora opponamus, pauci in apicem Parnassi evadant, &amp; docentium exemplis ad similes defectiones stimulentur discentes.</p>
            <p rend="indent">Regerant forsitan aliqvi, exemplis parum apte ad sedulitatem alios stimulare abeuntem jam Rectorem, cum ipse omnes officii partes non impleat. At hos remitto ad ea, qvæ superius dicta sunt de optione speciminum, &amp; monstrari qvodammodo poterit debiti qvædam solutio, si non directa, tamen per liqvidationem.</p>              
                        <p rend="indent"><pb ed="A" n="108" facs="p108"/>Varius iste, qvi in literis regnat, gustus efficit, ut, qvid de me ipso sentiam, incertus sim, efficit, ut qvibusdam nimis desidiosus, aliis nimis assiduus videar, <pb ed="SS" n="155"/>illi lateribus meis calcaria addunt, hi, tanqvam velocius currentem capistris inhibent; monent illi, tandem ut evigilem, hi, ut perpetuis vigiliis saltem inducias dem, adeo ut nomine defectus &amp; excessus desidiæ &amp; nimii ardoris uno eodemqve tempore dica mihi scribatur. At si partium singularum ratio habeatur, deses, si vero totius, is videri possum, cui magis opus erat sufflamine, qvam aculeis. Qvæ per integros viginti sex annos a me edita sunt annua specimina, a nota desidiæ satis me vindicant, simulqve <pb ed="A" n="109" facs="p109"/>monstrant, in rebus levioribus me mihi non defuturum, nisi pertinax valetudo ab iis, qvæ latera poscunt, me temperare cogeret. At si qvæ in literis mea fuerint merita, judicent alii; ego sane nec laudem, nec præmia unqvam captavi, &amp; in præsenti rerum mearum articulo nihil ante oculos est, qvam, ut si paulo productius mihi ævum contingat, placide transigam, &amp; christiane &amp; honeste moriar.</p>
                        <p rend="indent">Porro verus Philosophus in Magistratu positus Rempublicam moderate, sed intrepide simul gerat, nec animum despondeat, qvamvis maxime agendo parum se proficere animadvertat. Nam veluti in chartis lusoriis sunt qvædam, qvæ dicuntur dominantes, Hispani <w>vo<pb ed="A" n="110" facs="p110"/>cant</w> <hi rend="it">Matadores</hi>, vulgo <hi rend="it">Matadoras</hi>; sic in plerisqve societatibus tam politicis, qvam literariis, dari cernimus paucos potentiores, qvibus in partes abeuntibus, acta Magistratus vacillant, ac <app type="tc"><lem><corr resp="SS">irrita</corr></lem><rdg wit="A">irritæ</rdg><rdg resp="SS Kragelund">irrita</rdg></app> sæpe fiunt. Sed Philosophi est obniti, qvamdiu est spes enitendi, re vero peracta, placide acqviescere, victasqve dare manus, qvamvis non sit convictus, ne fortitudo temeritatis, &amp; constantia pertinaciæ nomen accipiat. Hæc est lex, cui dicto obediens erit omnis Magistratus inferior, &amp; cujus observantiam ipsa Philosophia commendat. Præter ista incommoda, qvæ parere solet Oligarchia, dantur &amp; alia, qvibuscum luctari coguntur ii, qvi fasces gerunt, nam, qvi societates <pb ed="A" n="111" facs="p111"/>literarias meras esse civitates Platonicas credunt, graviter errant. Exinde felicem me prædico, qvod tempora Rectoratus mei placide transmissa sint, &amp; summa omnium concordia, qvæ ut æternum vigeat, ardenter optandum.</p>                        
                        <p rend="indent">Dicerem plura, nisi gracilitas silentium indiceret; finem igitur discursui impono, &amp;, fasces jam deponens, gratias ago Professoribus ob præstitam mihi benevolentiam, qvæ memori semper pectore a me servabitur. Gratias ago studiosis, qvos obtemperantes, &amp; ad nutum meum intentos expertus sum. Et magistratu jam defunctus, circumspicio novum, in qvem sceptra transferentur, Rectorem, &amp; erit per proximum annum, consensu <hi rend="it">Illustrissimi <pb ed="A" n="112" facs="p112"/>&amp; Excellentissimi Herois, Domini</hi> Ivari de Rosenkrantz, <hi rend="it">Domini de Rosenholm, Ordinis Elephantini Eqvitis aurati, Sacræ Regiæ Majestatis Consiliarii intimi, supremi utriusqve Cancellariæ, Danicæ &amp; Germanicæ, Directoris, &amp; summi morum studiorumqve</hi> Principis Hæreditarii <hi rend="it">Gubernatoris, <w>pa<pb ed="SS" n="156"/>riter</w> ac almæ hujus Regiæ Universitatis Patroni</hi>, &amp; communibus <hi rend="it">Patrum Consistorialium</hi> suffragiis constituendus <hi rend="it">Universitatis Hafniensis Rector, Vir summe venerabilis, Nobilissimus &amp; Amplissimus,</hi> Marcus Wöldike, <hi rend="it">SStæ Theologiæ Professor Publicus, Collegiis tam Consistorii qvam de propaganda fide dignissimus Assessor,</hi> e cujus sedulitate, prudentia, moderatione, &amp; egregiis <w>vir<pb ed="A" n="113" facs="p113"/>tutibus</w> florentem hunc sibi annum pollicetur tota nostra Universitas. Ad <hi rend="it">Te</hi> igitur me converto, Vir summe Venerabilis, Amplissime, &amp; ex autoritate memorata <hi rend="it">Ego Ludovicus Holberg</hi> successorem meum acceptissimum Rectorem hujus Universitatis creo, pronuncio &amp; proclamo in nomine <w>sacro-sanctæ</w> Trinitatis, &amp; omnia singulaqve prospera sub moderamine Tuo in salutem Patriæ &amp; Academiæ ex toto corde apprecor.</p>
                        
                        <p rend="indent">Salve <hi rend="it">Magnifice Universitatis Rector</hi>, &amp; propius accede, qvò blande tecum colloqvi, &amp; ad morem receptum laudabilem Insignia præsidia Rectoralia de manu in manum tradere <pb ed="A" n="114" facs="p114"/>qveam. Nomen Rectoris jam geris, qvod, qvoties vel illo Te compellari audies, incitamento <hi rend="it">Tibi</hi> erit, ut cogites, prout de qvovis gubernatore desideratur, ut excubias agat, si alii dormiverint, ut in alto collocatus, undiqvaqve de <app type="tc"><lem><corr resp="ed">commodis</corr></lem><rdg wit="A">co mmodis</rdg></app> societati procurandis prospiciat, &amp; de arcendis injuriis cogitet, anteqvam accesserint; tuarum qvoqve partium esse Academiæ saluti invigilare, qvo docentibus in illa discentibusqve bene sit. Nosti ad ungvem desideria nostra, flecte gubernacula, ventis destitutus remos adige, qvò e pelago fluctuum nos modo huc, modo illuc cogentium, intremus tandem portum. <hi rend="it">Magnifici</hi> cognomen sit in documentum, qvam <pb ed="A" n="115" facs="p115"/>magni te facimus, <hi rend="it">Tu</hi> qvoqve nos habeas in deliciis &amp; favore <hi rend="it">Tuo</hi> nos relevare &amp; amore refocillare non desinas.</p>
            <p rend="indent"><hi rend="it">Purpura</hi> hac humeros <hi rend="it">Tuos</hi> &amp; pectus <hi rend="it">Tuum</hi> cingo, illi ut radient ac venerationem <hi rend="it">Tui</hi> intuentibus afferant, hoc, qvo pectore simus <hi rend="it">Tuo</hi> inclusi, &amp; sub alis <hi rend="it">Tuis</hi> à molestiis securi.</p>
            <p rend="indent">Respice <hi rend="it">fila</hi>, qvibus holosericum nitidissime est interstinctum, ut colorum oblectet variatio, &amp; cogita, qvam in <hi rend="it">officio Rectorali</hi> sese excipiant &amp; prospera &amp; adversa, pari animo ferenda, aut, si mavis, <app type="tc"><lem><corr resp="SS">cogita</corr></lem><rdg wit="A">cogita,</rdg><rdg resp="SS Kragelund">cogita</rdg></app> industriam miram &amp; indefessam, qvæ tam pulchrum opus composuit.</p>
                        <p rend="indent"><pb ed="A" n="116" facs="p116"/>En particulam illius, sive <hi rend="it">laciniam</hi>, qvæ collum stringit, ne facile purpura de humeris cadat in terram &amp; commaculetur, qvæ perpetuo debet esse incontaminata &amp; pura, in symbolum vero prudentiæ <hi rend="it">Tuæ</hi>, ex qva nihil qvicqvam in officio illo admissurus es, qvod infra <hi rend="it">dignitatem Rectoralem</hi> foret, &amp; splendore Te privare potest, qvo supra vulgus emines.</p>
            <p rend="indent">Trado <hi rend="it">sceptra numero bina</hi>; præmiis &amp; pœnis regimen <hi rend="it">Tuum</hi> erit <w>fir<pb ed="SS" n="157"/>mandum</w>. Sunt ex auro &amp; argento conflata, metallis se pretio à vilioribus distingventibus, ut auri &amp; argenti instar <hi rend="it">Tibi</hi> caræ sint supra vulgus sapientes civium Academicorum mentes. Sunt nodis variis interstincta, qvibus <w>diffi<pb ed="A" n="117" facs="p117"/>cultates</w> &amp; ægritudines se sponte insinuantes denotantur. Sunt sursum gestanda, qvo apex moliminum <hi rend="it">Tuorum</hi> omnium vergat ad cœlum, &amp; qvo <hi rend="it">Tua</hi> gloria non nisi a cælo.</p>
                        
            <p rend="indent">Porrigo <hi rend="it"><app type="tc"><lem><corr resp="ed">leges</corr></lem><rdg wit="A">lege s</rdg></app> &amp; Regiam Universitatis novam fundationem</hi>, Rege optimo dignam, ad qvam se componere non minus æqvum qvam proficuum est.</p>
                        
               <p rend="indent">Deniqve offero <hi rend="it">sigilla academica</hi>, qvæ autoritatem roborare, proterviam malevolorum infringere, famam virtute fulgentium promovere, &amp; certitudinem Actorum Consistorialium reddere qveant. Qvam facillimus eris in obsignandis proborum testimoniis, <pb ed="A" n="118" facs="p118"/>tam rarus, voveo, sis in illis, qvæ proscriptionis pœnas annunciant.</p>
                        
            <p rend="indent">Tandem, <hi rend="it">Vir Magnifice</hi>, vivas feliciter, regnes pacifice, universitatem constanter ames, &amp; me inter Clientes, aut, si merear, amicos <hi rend="it">Tuos</hi> referre non dedignere.</p>          
           </div>
       </body>
    </text>
</TEI>