<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="http://holbergsskrifter.no/schema/holberg.rng" type="xml"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="no">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title key="OratFrIV">Oratio funebris in obitum
                    Friderici IV</title>
                <author>Ludvig Holberg</author>
                <editor>
                    <persName>Eiliv Vinje</persName>
                    <date>2009-07-02</date>
                </editor>
                <respStmt>
                    <name>Børge Nordbø</name>
                    <resp>TEI P5 koding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <availability status="restricted">
                    <p rend="head">Tekststatus:</p>  
                    <p>Ikke kommentert</p>
                    <p>Tekstkritikk pågår</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">Oratio funebris in obitum Friderici quarti
                        <date>1747</date></witness>
                    <witness xml:id="SS"><title key="none">Ludvig Holbergs Samlede Skrifter</title>, utg. ved Carl S. Petersen 1913-63, bd. 9, Kbh. 1928. NB: Avvik fra utgaven <title key="none">Samlede Skrifter</title> er systematisk notert. 
                        Når SS ikke er nevnt i en tekstkritisk note, betyr det at SS stemmer overens med LHS.</witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="lat">latin</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2014-10-07" who="NME">Påbegynte retting av kapiteler, må fullføres. Skal være minuskler.</change>
            <change when="2013-07-07" who="BN">La inn andrekorrekturen.</change>
            <change when="2013-02-20" who="prog">Reference to rng file changed by program change-rng.py</change>
            <change when="2013-02-14" who="nme">Rettet -que til -qve i oppløste forkortelser. Fjernet antikva fra brødteksten.</change>
            <change when="2013-01-03" who="nme">gjennomgikk noter</change>
            <change when="2012-12-20" who="prog">Encoding of broken words done by program mend-broken-words.py</change>
            <change><date>2012-12-19</date>NME: Omkodet til kapiteler.</change>
            <change><date>2012-10-22</date>NME: Kodet apostrofer med entitet.</change>
            <change><date>2012-10-03</date>TDR: noen av navne til kongene er markert som små, store bokstaver; de ligger under <note/>. NB: skal endres til hi rend="kapit"! Er gjort 19.12.2012, NME</change>
            <change><date>2012-10-03</date>TDR: 1. korrektur utført og oppmerking</change>
            <change><date>2012-06-17</date>NME: Lagt inn start i xml:id og sjekket mot nye verkkoder.</change>
            <change><date>2012-05-30</date>NME: Lagt inn trykkeår i listWit.</change>
            <change><date>2012-02-29</date>NME: rettet faksimilelenker.</change>
            <change><date>2012-02-28</date>NME: Omkodet div-er.</change>
            <change><date>2011-10-13</date>NME: La inn front- og title-koding.</change>
            <change><date>2011-08-26</date>BN: La på faksimilar.</change>
            <change><date>2011-03-21</date>BN: Oppretta</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/04d013637 Oratio funebris/DPP_000a.jpg" xml:id="p0v"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/04d013637 Oratio funebris/DPP_000b.jpg" xml:id="p1r"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/04d013637 Oratio funebris/DPP_000c.jpg" xml:id="p1v"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/04d013637 Oratio funebris/DPP_001.jpg" xml:id="p1"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/04d013637 Oratio funebris/DPP_002.jpg" xml:id="p2"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/04d013637 Oratio funebris/DPP_003.jpg" xml:id="p3"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/04d013637 Oratio funebris/DPP_004.jpg" xml:id="p4"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/04d013637 Oratio funebris/DPP_005.jpg" xml:id="p5"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/04d013637 Oratio funebris/DPP_006.jpg" xml:id="p6"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/04d013637 Oratio funebris/DPP_007.jpg" xml:id="p7"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/04d013637 Oratio funebris/DPP_008.jpg" xml:id="p8"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/04d013637 Oratio funebris/DPP_009.jpg" xml:id="p9"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/04d013637 Oratio funebris/DPP_010.jpg" xml:id="p10"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/04d013637 Oratio funebris/DPP_011.jpg" xml:id="p11"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/04d013637 Oratio funebris/DPP_012.jpg" xml:id="p12"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/04d013637 Oratio funebris/DPP_013.jpg" xml:id="p13"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/04d013637 Oratio funebris/DPP_014.jpg" xml:id="p14"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/04d013637 Oratio funebris/DPP_015.jpg" xml:id="p15"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/04d013637 Oratio funebris/DPP_016.jpg" xml:id="p16"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/04d013637 Oratio funebris/DPP_017.jpg" xml:id="p17"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/04d013637 Oratio funebris/DPP_018.jpg" xml:id="p18"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/04d013637 Oratio funebris/DPP_019.jpg" xml:id="p19"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/04d013637 Oratio funebris/DPP_020.jpg" xml:id="p20"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/04d013637 Oratio funebris/DPP_021.jpg" xml:id="p21"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/04d013637 Oratio funebris/DPP_022.jpg" xml:id="p22"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/04d013637 Oratio funebris/DPP_023.jpg" xml:id="p23"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/04d013637 Oratio funebris/DPP_024.jpg" xml:id="p24"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/04d013637 Oratio funebris/DPP_025.jpg" xml:id="p25"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/04d013637 Oratio funebris/DPP_026.jpg" xml:id="p26"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/04d013637 Oratio funebris/DPP_027.jpg" xml:id="p27"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/04d013637 Oratio funebris/DPP_028.jpg" xml:id="p28"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/04d013637 Oratio funebris/DPP_029.jpg" xml:id="p29"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/04d013637 Oratio funebris/DPP_030.jpg" xml:id="p30"/>
    <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/04d013637 Oratio funebris/DPP_031.jpg" xml:id="p31"/>
</facsimile>
    <text xml:lang="lat" xml:id="OratFrIV" type="orig" subtype="OratFrIV" n="/tekster/OratFrIV/OratFrIV.page">
        
        
        
        <front>
 
            <titlePage xml:id="start" n="[Tittelblad]">  
                <pb ed="A" n="0v" facs="p0v"/>
                <lb/>
                <pb ed="A" n="1r" facs="p1r"/>
                <pb ed="SS" n="727"/>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main">ORATIO FUNEBRIS
                        <lb/>IN OBITUM 
                        <lb/>AUGUSTISSIMI MONARCHÆ 
                        <lb/>FRIDERICI 
                        <lb/>QVARTI</titlePart>
                    <titlePart type="sub">OLIM
                            <lb/>DANIÆ NORWEGIÆ <w>VANDA-<lb/>LORUM</w> GOTHORUMQVE 
                            <lb/>REGIS, &amp;c. &amp;c.
                            <lb/>HABITA IN CONSISTORIO 
                        <lb/>Die XII Decembr. Anno MDCCXXX.</titlePart> 
                </docTitle>
                            <byline rend="center">a 
                            <lb/>LUDOVICO HOLBERGIO.
                            <lb/>HAVNIÆ, ex Officina BERLINGIANA.</byline>
            </titlePage>
            
                <docImprint>
                    <pb ed="A" n="1v" facs="p1v"/><pb ed="SS" n="728"/>
                    <publisher>Imprimatûr <lb/>J. P. ANCHERSEN. D.</publisher>
                </docImprint>
            

        </front>
        
        <body>
            <div xml:id="chap" n="Oratio funebris">
                <pb ed="A" n="1" facs="p1"/>
                <pb ed="SS" n="729"/>
                <p rend="noIndent"><w><hi rend="init">N</hi>on</w> minus pie qvam salubriter ab antiqvis
                    institutum est, nomina Heroum publicis præconiis celebrare, dictisqve a
                    mortalitate vindicare, qvorum facta ad immortalitatem tetenderunt; nam solenni
                    virtutum prædicatione pietatem &amp; gratum animum in benemeritos Principes
                    testamur, &amp; successores simul ad virtutem acuimus. Eum in finem sermones
                    funebres a prudentissimo Athenarum Rectore Pericle instituti fuerunt, &amp;
                    patuit mox instituti <w>uti<shy/><pb ed="A" n="2" facs="p2"/>litas</w>; nam, qvot
                    orationes panegyricæ, tot virtutum fomites, qvot rerum præclare gestarum
                    præconia, tot ad imitandum aculei; sed pauci in isto dicendi ardore debitum
                    servant temperamentum, multi etiam aut metu perculsi tacent dicenda, aut spe
                    præmiorum inducti laudant tacenda, ipsisqve defunctorum vitiis palam altaria
                    ponunt. Hinc laudationes istæ solennes, qvæ instituti saluberrimi fuere,
                    vitiorum fomites plerumqve censentur, cum fenestram sæpius flagitiis aperiant,
                    aut sponte currentibus calcaria addant.</p>
                <lg xml:lang="lat">
                    <l><hi rend="it">Qvot strages hominum, tot sunt præconia laudum,</hi></l>
                    <l rend="indent"><hi rend="it">Et truculenta facit pectora laudis amor.</hi></l>
                </lg>

                <p rend="indent">Eo intuitu panegyricum sibi recitari noluit Pescenius Niger:
                    laudare, inqviens, irrisio est, maxime Imperatores, qvi timentur. At a culpæ
                    hujus suspicione me liberabit bonitas ac virtus DIVI PRINCIPIS, cujus memoriam
                    celebraturus in suggestum hodie ascendo. Vereor, ne in laudibus TANTI HEROIS
                    parcus potius, qvam nimius videar; Hæc me cura, hæc <w>diffi<shy/><pb ed="A" n="3" facs="p3"/>cultas</w> sola circumstat. Nam non de maximo tantum Rege, sed
                    &amp; de integerrimo cive, ac de indulgentissimo simul parente dicendum est.
                    Hinc Deum ter opt. max. precor, ut digna illustri hoc auditorio, digna tanta
                    materia, digna deniqve tanto Principe contingat oratio. At idem mihi accidit,
                    qvod iis, qvibus acrius solem intuentibus acies oculorum hebescit, qvippe in
                    illustrem adeo, ac tanta rerum varietate interstinctum campum abstractus,
                    oberrantibus tot rerum mirandarum splendidis imaginibus, ob nimiam lucem
                    cæcutio, defixisqve in terram oculis, miror tantum, qvæ prædicare neqveo. Nam
                    perspicue in uno FRIDERICO IV. radiant cunctæ laudatissimorum Decessorum
                    virtutes, prudentia <w>C<hi rend="kapit">HRISTIANI</hi></w> I. integritas <w>J<hi rend="kapit">OHANNIS</hi></w>, clementia <w>F<hi rend="kapit">RIDERICI</hi></w> I.
                    pietas <w>C<hi rend="kapit">HRISTIANI</hi></w> III. <pb ed="SS" n="730"/>providentia <w>F<hi rend="kapit">RIDERICI</hi></w> II.
                    magnanimitas <w>C<hi rend="kapit">HRISTIANI</hi></w> IV. constantia <w>F<hi rend="kapit">RIDERICI</hi></w> III. ac fortitudo <w>C<hi rend="kapit">HRISTIANI</hi></w> V.
                    Tot tantarumqve virtutum dignæ prædicationi non sufficit una clepsydra;
                    circumscripta nimis sunt tempora, deest dicendi vis, obstat imprimis
                    imbecillitas lateris. Hinc rem tantæ molis aggredientem sola excusabit obseqvii
                    necessitas: Acta <w>e<shy/><pb ed="A" n="4" facs="p4"/>nim</w> Cæsaris solus digne
                    canit Lucanus, virtutum Augusti solus præco est Virgilius, uti molem totius
                    cœli soli Atlantis humeri sustinent. Attamen, ne videar spartam ab amplissimo
                    Senatu Academico mihi demandatam deserere, lubens, licet trepidus, in concionem
                    ascendo, paucula qvædam, in ista rerum ubertate, delibaturus, sed, qvæ imaginem
                    tamen maximi Principis exhibebunt. Qvis ignorat, in qvam turbido rerum statu
                    gubernaculo fuerit admotus? qvanta non opus erat constantia ad sustinendam
                    istam, qva premebamur, belli molem? qva non fortitudine ad retundendos tot
                    hostiles impetus? qva non prudentia ad discutiendum hunc conspirationis globum,
                    ad vanas reddendas tricipitis fœderis minas? Obsidebamur tribus simul
                    potentissimis hostibus, qvorum vires in terrorem regiæ hujus civitatis sociatæ
                    erant, adeo ut actum videretur de nomine Danico, ni FRIDERICUS IV. eo tempore
                    contigisset. Tanta tunc ILLE sedulitate procellas sedavit, turbida composuit, ac
                    si solium conscendere noluerit, nisi pacificus Imperator; Nam simul cum regno,
                    ut ait poëta, pax ista venit. Eluctatus hæc discrimina, ac stabili<shy/><pb ed="A" n="5" facs="p5"/>ta innumeris triumphis potiore pace, ramum
                    prætendens olivæ, solium conscendit, ad vulnera regnorum sananda totum se
                    convertens; Igitur, ne incauti, inermes ac imparati ab hostibus sæpius
                    opprimerentur subditi, in ordinanda Regnorum militia tantam adhibuit curam, ut
                    verus militiæ fundator dici meruerit; aggressus mox ingenti animi fiducia clarum
                    ac memorabile illud pietatis opus, qvod sæpius, sed frustra, tentaverant
                    Decessores, ad pileum vocando totius regni agricolas, qvi sub dira servitute diu
                    torpuerant, nolens enim Rex pius ac vere christianus servis imperare, odiosum
                    istud discrimen sustulit inter liberos &amp; adscriptitios glebæ.
                    Celebrantur passim Principes, qvod circa prima imperii auspicia unum vel alterum
                    captivum ab ergastulis liberant. Solvuntur hic unico pio edicto totius regni
                    servilia vincula. Stupent inopina libertate ipsi rustici, mille simul vocibus
                    canitur nomen liberatoris, mille simul benedictionibus integra rura ac provinciæ
                    exsonant. Ita primis imperii annis vocari meruit pacis adsertor, militiæ
                    fundator, ac libertatis Danicæ vindex. Singula hæc momentosa adeo sunt, ut
                    incredibile sit, <w>trien<shy/><pb ed="A" n="6" facs="p6"/>nii</w> spatio perfici
                    potuisse. Ad curam deinde legum ac tribunalium animum deflexit, qvibus
                    reformandis, atqve ex integro condendis, totas vires, omne tempus, ab initio
                    imperii usqve ad extremum vitæ halitum, insumpsit. Hæc cura Principem
                        <w>ju<shy/><pb ed="SS" n="731"/>stitiæ</w> amantissimum imprimis exercuit, satis
                    gnarum, e justitiæ administratione veram parari magnitudinem, nomen ornari, ac
                    salutem Reipublicæ fluere, satis gnarum, Rhodum hanc esse, ubi saltare debent
                    Principes. Omittam hic exerte partiteqve exponere leges, qvas tulit, tribunalia,
                    qvæ instituit, ac <app type="tc"><lem><corr resp="ed">collegia</corr></lem><rdg wit="A">eollegia</rdg></app>, qvæ aut restauravit, aut ex integro condidit,
                    qvocunqve enim lumina flectimus, occurrit nomen fundatoris FRIDERICI IV. adeo ut
                    Daniæ ac Norvegiæ non tam imperasse, qvam utrumqve Regnum condidisse videatur.
                    Hæc ac innumera alia taceo, qvæ communia habuit cum aliis bonis regnorum ac
                    rerumpublicarum moderatoribus, immorabor tantum iis, qvæ de solo FRIDERICO IV.
                    ita dicuntur, ut eadem de plerisqve dici neqveant. Inter opera ista referenda
                    est religionis propagatio, cum anno imperii sexto, primus non solum inter Reges
                    Daniæ, sed primus etiam <pb ed="A" n="7" facs="p7"/>inter Principes evangelicos,
                    verbi divini præcones ad Indos mittere decreverit; nam qvi noluit imperare
                    mancipiis, noluit etiam imperare idololatris. Notum est, qvalem successum habuit
                    pius adeo conatus, celebratur eo nomine DIVI REGIS fama per totam Germaniam,
                    Britanniam ac Bataviam; mirantur omnes insignem REGIS pietatem, applaudunt veræ
                    religionis adsertores, frendent Pontificii, qvorum calumniis pio ac nobili hoc
                    molimine obviam itum: desinant jam ii frigus in propaganda religione
                    Protestantibus objicere, circumspiciant nova &amp; insolita argumenta ad
                    probandam religionis Romanæ veritatem, cum perierint vetera, desumpta ab ardore,
                    qvem sibi peculiarem jactant in gentilium conversione. Frigidissimus Septentrio
                    eodem jam ardet religionis promovendæ studio; Jactet Roma sua feminaria, jactet
                    collegia de propaganda fide; Dania, olim vagina gentium, jam qvoqve fit vagina
                    martyrum; monstrat &amp; Hafnia seminaria sua, qvæ nutriunt homines
                    religionis veritatem sangvine suo apud remotissimas gentes signaturos. Plures
                    eqvidem proselytos facit Roma, meliores <w>ve<shy/><pb ed="A" n="8" facs="p8"/>ro</w>
                    Dania; nutrit illa musicos ac mathematicos, nutrit hæc theologos; mittit illa
                    disertos oratores, hæc bonos viros; illi gentiles in partes trahunt, convertunt
                    hi; illi arte, hi solo evangelio idololatriam profligant. Præclara adeo opera,
                    qvasi tempore tyrocinii, a DIVO FRIDERICO IV. confecta sunt, cujus si respiciam
                    annos, juvenis adhuc est, si vero facta, senex jam dudum mihi apparet. Crederes hæc &amp; similia non nisi in altissima &amp; multorum annorum non
                    interrupta pace perfici potuisse, mireris eo magis undecennale gessisse bellum,
                    qvocum nullum in septentrione, aut gravitate, aut diuturnitate, comparandum est.
                    Dabit undecennale illud bellum largam oratoribus laudandi materiam. Spatiosum
                    hunc campum relinqvo iis, qvi solam Regum magnitudinem e numero palmarum
                    metiuntur; Gloriosum eqvidem hostem toties profligare, tot naves mergere, <pb ed="SS" n="732"/>tot arces expugnare, gloriosius vero in ipso belli æstu
                    fundationem ducentarum qvadraginta scholarum, in usum pauperis juventutis,
                    proprio moliri sumptu.</p>
                <lg xml:lang="lat">
                    <l><hi rend="it"><pb ed="A" n="9" facs="p9"/>Est nihil in Cyri, nihil est in Cæsaris actis,</hi></l>
                    <l rend="indent"><hi rend="it">Qvod facto opponam, REX FRIDERICE, tuo.</hi></l>
                    <l><hi rend="it">Dum numerant alii tua splendida bellica gesta,</hi></l>
                    <l rend="indent"><hi rend="it">Dumqve canunt palmas, templa scholasqve cano.</hi></l>
                </lg>
                <p rend="indent">Id qvod pie in ipso belli strepitu decrevit, feliciter paludatus
                    adhuc, nondumqve depositis armis, perfecit. Hic vero mihi magnus videtur DIVUS
                    REX. Hæc sunt veri Herois opera, laurum poscentia, ac hymnis carminibusqve
                    æternum celebranda. Miror igitur bellatorem FRIDERICUM IV. qvi hostium ferociam
                    compressit, maris dominium adseruit, ac integris provinciis regnum adauxit,
                    præsertim, cum rem habuerit cum gente non telis magis, qvam suo cœlo, suo
                    sydere, ac longa vincendi consvetudine armata, cum bellicosissimo Rege Carolo
                    XII. ad cujus solum nomen trepidare solebant gentes, qviqve cuncta fulminis
                    instar sternere, ac torrentis modo obruere consveverat; Miror igitur bellatorem
                    nostrum, miror magis bellatoris pietatem, qvi hostili adhuc madidus cruore, tale
                        <w>ag<shy/><pb ed="A" n="10" facs="p10"/>gressus</w> est pietatis opus, crederes de
                    hoste triumphare noluisse Regem, nisi pio aliqvo opere simul insigniretur
                    triumphus. Si ad bellum istud undecennale oculos vertamus, si numerus ineatur
                    eventuum, si ad animum revocemus clades, victorias, obsidiones, conflictus, qva
                    terrestres, qva maritimos, ductos in triumphum cum ipso Duce exercitus, cæsas
                    totius Sveciæ cum ipso Rege copias, arcium ac oppidorum expugnationes,
                    provinciarum acqvisitiones, præsentiam ubiqve Regis, qvi rerum præclare gestarum
                    testis, laudator, adjutor &amp; autor erat, diceres, seposita omni alia
                    cura, bellicis rebus tantum vacasse; si vero curam templorum, ædificiorum,
                    scholarum, legum respicias, crederes in altissima pace regnasse; nam uno
                    eodemqve tempore in acie erat plus qvam miles, in solio plus qvam Rex, in
                    sententia dicenda plus qvam senator, &amp; in templo plus qvam sacerdos.
                    Enituit aliqvis in bello, sed obsolevit in pace, alium toga sed non &amp;
                    arma honestarunt, ille qvæsitam belli gloriam pace, hic pace partam gloriam
                    perdidit bello; sed virtutes divi Principis nullo vitiorum confinio lædebantur.
                    Magnus eqvidem, qvi <pb ed="A" n="11" facs="p11"/>tot simul rebus vacare valuit,
                    major, si nunqvam coactus fuisset stringere fulmineum gladium, major enim
                    dicendus ille, sub cujus regimine justitia, pax, mercatura, artes ac studia sola
                    florent. Sed, ut ipsi sæpe Minoes, ipsi Lycurgi, ipsi Augusti in tempora sagata
                    incidunt, ita REGI pacis ac justitiæ amantissimo non contigit ista felicitas, ut
                    clausum semper haberet Jani templum; <pb ed="SS" n="733"/>Bella tamen ita
                    gessit, ut in omni opere clementia cum fortitudine certaret, hostes vicit, ut
                    parceret, captivos fecit, ut clementiam exerceret. Finito tandem gravissimo hoc
                    bello, partaqve firma, stabili &amp; regnis gloriosa pace, tempus erat REGI
                    jam seniori, ut valetudini consuleret, utqve vires, tot molestiis, tot annorum
                    solicitudine fractas, reficeret, sed insita regnorum cura nondum receptui canere
                    permisit; vidimus ex integro recalescere spiritum, labores duplicari, vigilias
                    ad gallicinia usqve produci, licet non deessent, qvi suppliciter orarent, ut
                    viribus tandem parceret, aut partem saltem onerum in alios devolveret. At noluit
                    vigilantissimus REX minima onerum parte levari, credidit regium esse stantem
                    mori, credidit, qvemadmodum <pb ed="A" n="12" facs="p12"/>faces assidua
                    concussione ignem custodiunt, sic vires continuatione servari, intercapedine ac
                    remissione languescere, ideoqve iidem seni, qvi juveni, labores, eadem
                    pervigilia, eadem in munere obeundo alacritas. Qvæ secuta sunt opera, ærarii sc.
                    restauratio, monetæ reformatio, mercaturæ ac artium cura, legumqve salutarium
                    multitudo, monstrant in senili corpore juvenilem ardorem. Curam habuit corporis,
                    ad leges frugalitatis se adstrinxit, non ut vitam produceret, sed ut aptam
                    laboribus redderet, non ut sibi, sed ut subditis viveret. Hæc erat votorum
                    summa, hoc solo intuitu productius ævum optavit, &amp; annuit votis Deus,
                    nam cum annis creverunt corporis animiqve vires, adeo ut optima usus sit
                    valetudine usqve ad novissimum morbum, qvi ILLI fatalis fuit.</p>
                <lg xml:lang="lat">
                    <l><hi rend="it">Non mihi centenis resonent si vocibus ora,</hi></l>
                    <l rend="indent"><hi rend="it">Pandere cuncta qveam.</hi></l>
                </lg>
                <p rend="indent">Nam ne centesimam qvidem rerum gestarum partem exposui, pauca
                    tamen, qvæ in istis temporis angustiis leviter tantum perstrinxi, ea <pb ed="A" n="13" facs="p13"/>sunt, qvæ imaginem MAXIMI PRINCIPIS graphice exprimunt.
                    Hæc &amp; innumera alia laudabiliter egit; restat, ut dicam, qvæ non minus
                    laudabiliter passus est, cum sævæ ac funestæ, qvæ in OPTIMI REGIS tempora
                    inciderunt, clades magnæ ac invictæ constantiæ argumenta sint. Nam, sicut maris
                    cœliqve temperiem turbines tempestatesqve commendant, ita ad augendam constantiæ
                    &amp; tranqvillitatis regiæ gloriam tot clades catervatim irruisse videntur.
                    Qvot non in ipso imperii initio jacta circum se videbat fulmina? Hæreditatem a
                    <hi rend="it">Divo Parente</hi> accepit simul cum onere gravissimi belli. Propulsandum erat bellum,
                    obsessa regia metropolis liberanda, tres potentissimi hostes aut debellandi, aut
                    placandi erant, anteqvam rerum potiretur. Trinis obsessa maria erant classibus,
                    infesta reddita litora, infesta ipsa provinciarum meditullia. Haud procul a
                    regia urbe stabat hostilis exercitus; nec minori tempestate Cimbria jactabatur,
                    ubi belli <pb ed="SS" n="734"/>sedes; brevi! qvocunqve oculi circumferebantur,
                    classes, exercitus, incendia, strages, ruinæ occurrebant, aut minæ fremitusqve
                    audiebantur. Tot simul fluctibus jactatum regnum sola REGIS constantia <pb ed="A" n="14" facs="p14"/>sustinuit, confirmatis enim suorum animis,
                    &amp; idoneis defensioni, necessariisqve, qvod in ista festinatione licuit,
                    conqvisitis, nihil recusat, qvod ejus prudentiam, præsentiam vel autoritatem
                    desideraret, omnia pro tutela ac salute subditorum ausus, licet, in ista malorum
                    congerie, cui primum obviam iretur, incertum esset. Trepidasset alius adire
                    hæreditatem adeo lubricam, ac tanto onere pressam, sed fidenti ac regio animo
                    adiit, afflictis affuit, venit, vidit, vicit; nam ingruentibus undiqve malis
                    cataphractum pectus opponendo, bruta &amp; inania redduntur fulmina,
                    hebetantur tela, belli vis frangitur, ac lætior undiqve fortunæ vultus apparet.
                    Ita, dum lugubri ululatu omnia exsonant, pectora gemitibus diducuntur, ac de
                    salute reipublicæ omnis spes abjicitur, nunciatur salva, ac tranqvilla esse
                    omnia, nunciatur, regnare pacificum Imperatorem. Ita placuit Divino Numini NOVI
                    REGIS patientiam experiri, ut eo testatior redderetur in adversis constantia.
                    Non minori fortitudine eluctatus est alias calamitates, qvarum nullam unqvam
                    ætatem vidimus feraciorem; nam nunqvam major erat DIVUS REX, qvam in adversis,
                    nunqvam <pb ed="A" n="15" facs="p15"/>virtutes ejus magis nitebant, qvam
                    temporibus ærumnosis, nunqvam vidimus fortiorem, qvam cum montes malorum
                    irruerent. Taceo multorum annorum sterilitatem, taceo diluvia, qvibus stratæ
                    segetes &amp; deplorata colonis vota jacuere, in Holsatia ac Dytmarsia;
                    taceo pestem, qvæ tantam in regia hac metropoli edidit hominum stragem, ut mixta
                    jacerent incondita vivis corpora, &amp; terra fere tumulis deesset, loqvar
                    tantum de atro isto die (qvanqvam animus meminisse horret) qvo potior
                        pars regiæ hujus civitatis, cum præcipuis templis ac tota academia,
                    in cinerem redacta fuit. Qvæ enim tam tragica, tam poetica, ac, qvanqvam in re
                    vera &amp; recenti, tam fabulosa materia? Inter clades maxime illustres,
                    qvæqve novas in historiis epochas pariunt, numerari potest incendium Hafniense.
                    Qvippe regia hæc civitas, si qvidem magnitudinem spectes, multis aliis urbibus,
                    si vero pondus, nulli cedit, cum, qvicqvid ad decus ac robur utriusqve regni
                    spectat, ibi tanqvam in centro cernatur. Emicuere tunc maxime virtutes DIVI
                    PRINCIPIS; cujus cum in omnia intenta adeo ac accincta bonitas erat, ut triste
                    aliqvod seculo suo passis ad <pb ed="A" n="16" facs="p16"/>remedium salutemqve
                    sufficeret, ut sciret; ita in universali ista calamitate maxime se conspiciendam
                    præbuit. Ibit in secula, qva solertia in istis angustiis affluentiam annonæ
                    curavit; qvaqve munificentia tam universos, qvam singulos, proseqvutus est,
                    qvaqve alacritate casibus intercessit, ac fortunæ occursavit, adeo ut id malum
                    videretur ævo nostro contigisse, ut eo spatiosior <pb ed="SS" n="735"/>campus
                    daretur pietati ac constantiæ FRIDERICI IV. Consumpta sunt tristissimo hoc
                    incendio templa D. Virginis, S. Petri, Sanctorum Hospitum, Trinitatis, cum
                    publica academiæ Bibliotheca, turris astronomica cum globo ac instrumentis magni
                    Tychonis, curia senatorum, nosocomia, tota Academia, cum ædibus publicis
                    Prosessorum, Communitas regia, centum pauperum studiosorum altrix, qvatuor
                    splendida Collegia, sc. Regium, Walkendorffianum, Mediceum ac <app type="tc"><lem><corr resp="ed">Elersianum</corr></lem><rdg wit="A">Elersia-anum<note type="last">(ved linjeskift)</note></rdg></app>,
                    &amp; innumera alia, qvæ dicere non attinet, in tanta notitia, in universali
                    ista Academiæ calamitate, sola hæc domus, solum hoc Professorum senaculum, inter
                    tot <app type="tc"><lem><corr resp="SS">adjacentium</corr></lem><rdg wit="A">jacentium</rdg><rdg resp="SS">adjacentium</rdg></app> ac contiguorum ædificiorum strages, ab injuria ignis intactum
                    est, ne deesset forsitan locus, ubi parentalia optimi <pb ed="A" n="17" facs="p17"/>Regis celebrarentur: nam qvæ nova circum renasci cernimus
                    Musarum domicilia, DIVI PRINCIPIS beneficio e cineribus incensæ universitatis
                    exsurgunt.</p> 
                <p rend="indent">Hæc a me prolata sunt, non ut conspectum rerum a DIVO PRINCIPE
                    gestarum exhiberem, sed potius ut monstrarem, qvantæ sit molis digne de TANTO
                    REGE loqvi, ut monstrarem triginta annorum concatenata prodigia facundiam haud
                    vulgarem poscere. Suggestum enim conscendi, non ut laudarem, sed ut voluntatem
                    laudandi testarer; non ut acta enarrarem, sed ut mirarer, qvæ enarrare neqvirem,
                    utqve attonitus faterer, oceanum esse, qvem scapha transmittere est temerarium;
                    nam aut minor debuit esse Heros, aut major Herois laudator. Igitur orationi vix
                    inceptæ colophonem impono, ac a limine, qvod vix intravi, pedem retraho;
                    excusabit ingenii tenuitas, excusabit rerum dicendarum moles; sed, anteqvam e
                    cathedra descendo, rudi conabor penicillo imaginem PRINCIPIS exprimere, cum acta
                    enarrare neqveam. Erat REX pietate in Deum, justitia animiqve magnitudine,
                    moderatione, fide, armorum gloria, labore, constantia ac integritate nulli
                    Principum <w>se<shy/><pb ed="A" n="18" facs="p18"/>cundus</w>. Statura erat mediocri,
                    sed in corpore exiguo ingens erat animi vis, in angusto pectore generosus
                    spiritus, seria, joca, majestas, popularitas per vices animum partiebantur: Nam,
                    cum de rebus publicis ageretur, gravior Curio Fabricioqve, frontem majestate
                    nitentem præ se tulit; rursus in qvotidiana vita exporrectæ erat frontis,
                    facetus, hilaris, festivus. Gravitas tamen sine tristitia erat, &amp;
                    popularitas sine humilitate. Nam in ipsis frontis nubibus serenitas, in ipsis
                    risibus majestas semper enituit. Paucis sane ista majestatis ac hilaritatis
                    contigit concordia, paucis utriusqve oppositæ qvasi virtutis tantus concentus,
                    cum nihil severitati ejus hilaritate, nihil gravitati simplicitate, nihil
                    majestati humanitate detraheretur. Tota DIVI REGIS vita erat perpetua occupatio;
                    finis <w>al<shy/><pb ed="SS" n="736"/>terius</w> laboris gradus erat futuri. Qvis enim
                    ex illis, qvorum vita vel occupatissima dicitur, collatus BEATO PRINCIPI, non
                    qvasi somno ac inertiæ deditus erubescat. Duros igitur &amp; assiduos
                    pertulit labores, dum vires anniqve sinerent, nec remissiorem egit vitam, cum
                    anni refragarentur. Hinc non defuere, qvi perpetuum istum studiorum ardorem in
                    sene præsentem sexagenario reprehendere non <pb ed="A" n="19" facs="p19"/>dubitarunt, &amp; forsitan non sine causa, existimantes sc. viribus
                    consulere eum debere, ac partem onerum in subditos derivare; nam, cum insomnes
                    ipse noctes egerit, cumqve perpetua sibi indixerit pervigilia, nil præter otia
                    nobis relictum fuit; miror indefessos istos &amp; prope Herculeos labores,
                    &amp;, licet concederem reprehendi posse, laudo etiam, ob piam Regis
                    intentionem. Nam nihil alienis oculis intueri voluit, nullius rei dici voluit
                    autor, nisi cujus revera esset; hinc summus &amp; solus ipse rerum
                    architectus subditis tanqvam instrumentis fabrilibus usus, qvicqvid jubet, ipse
                    meditatur; qvicqvid ædificat, ipse disponit; qvicqvid nomen FRIDERICI IV. præ se
                    fert, fœtus genuinus FRIDERICI IV. censendus est. Ut brevi rem præcidam,
                    immensum ac nunqvam intermissum laborum ardorem testantur negotia REGIS, otia
                    nostra. Sed (qvod maxime mirandum est) in continuo isto negotiorum æstu,
                    tanqvam otiosus, omnibus sese obvium præbuit, omniumqve qverelis aditus semper
                    patuit. Felices subditos, qvorum fides &amp; industria, non per internuntios
                    &amp; interpretes, sed ab ipso REGE, non auribus modo, sed &amp; oculis
                    probantur. Miror istam in audiendis omnium <pb ed="A" n="20" facs="p20"/>subditorum qverelis patientiam, miror, qvod audiverit, miror vero magis, qvod
                    tot negotiis distentus audire potuerit. Hærebat lateri ejus, qvisqvis accessit,
                    finemqve sermoni suus cuiqve pudor, non morositas REGIS, fecit; nullius enim
                    prolixo sermone, nullius ne garrulitate qvidem, aut molestis nugis expugnari
                    ista patientia potuit, nisi qvod, ultimis imperii annis, perpetuam istam
                    irruentium licentiam ad statas horas restrinxerit. Cunctis sic omnium qverelis
                    patuit, solis adulationibus obstructus fuit aditus. Si justitiam respiciamus,
                    tanta erat in REGE æqvitatis observantia, qvanta vix exspectari potest ab
                    æqvali. Nam in litibus regiis non minor erat suffragiorum libertas, qvam in
                    privatis. Hinc causa toties cecidisse vidimus REGEM, qvoties pluralitati
                    suffragiorum placuit, ut caderet. Miror insignem istam juris observantiam in
                    PRINCIPE, cujus nutu terræ mariaqve regebantur; miror judicum constantem in jure
                    dicundo libertatem; gratulor REGI, qvoties victus foro discessit, &amp;
                    gratulor foro, qvoties victum abire patiebatur, qvamvis in ista fori libertate
                    non tam judicum candor, qvam justitia REGIS enituerit; nam mulctabant illi, non
                    tam qvod <pb ed="A" n="21" facs="p21"/>leges jubebant, qvam qvod sciebant,
                    contra leges absolvi noluisse PRINCIPEM; ideoqve non <pb ed="SS" n="737"/>tam
                    laudandi sunt judices ob libertatem judicandi, qvam laudandus est PRINCEPS ob
                    libertatis indulgentiam. Nam, qvoties lite cecidit, toties de se ipso
                    triumphavit, victus scilicet non ab actoribus, sed a se ipso: Igitur, qvot
                    improsperi conflictus, tot triumphi, qvot damna, tot æternum duratura gloriæ
                    monumenta. Magnus est Syracusarum legislator, qvi legem proprio sangvine
                    firmavit, major DANORUM ac NORVEGORUM REX, qvi cum legum esset principium ac
                    finis, legibus constanter obtemperavit. Clariora eqvidem illa sunt, hæc vero
                    majora; nam qvid majus de Monarcha nullis legibus circumscripto dici potest,
                    qvam qvod toties adversariis succubuerit, præsertim cum non paucæ, qvas contra
                    subditos perdidit, lites adhuc dubii juris censeantur. Qvanta in Deum erat
                    pietas, monstrant templa, nosocomia, eleemosynæ, religionis tam conservandæ qvam
                    propagandæ cura &amp; Numinis assiduus cultus. Et licet, qvod maxime
                    mireris, nemini Principum esset pietate secundus, attamen ob levissima errata se
                    admoneri publice <w>pas<shy/><pb ed="A" n="22" facs="p22"/>sus</w> est, Theodosium enim
                    semper imitatus est, licet non omnes Ambrosii essent, qvi Ambrosii libertate usi
                    sunt. Hæc est vera pietas, qvæ non activa tantum sed &amp; passiva est, qva
                    sancti evadimus, anteqvam nobis ipsis videmur, qva merita acqvirimus, qvæ soli
                    nos ignoramus. Hinc, cum multi in pietate REGEM exscribere conati <app type="tc"><lem><corr resp="SS">sint,</corr></lem><rdg wit="A">sunt,</rdg><rdg resp="SS">sint,</rdg></app> pauci
                    pietatem REGIS adepti sunt; nam, licet omnium esset optimus, omnium tamen monita
                    patienter tulit, &amp; cum sanctus esset, sanctus videri noluit. Idem de
                    aliis DIVI PRINCIPIS virtutibus dicendum est, multæ perpetuos vibrabant radios,
                    plures nubibus tanqvam obvolutæ, non nisi penitius rimantibus occurrebant; ita
                    non tam visus est, qvam revera fuit, sanctus, non tam visus est, qvam fuit,
                    humilis, non tam visus est, qvam revera fuit, strenuus bellator. Prodigus
                    eqvidem animæ non erat, nec absqve necessitate mortem properans, nulla tamen
                    discrimina, qvoties opus erat Imperatoris præsentia, recusavit. Nec timuit
                    bella, nec provocavit: testantur utrumqve prælia, qvibus interfuit, &amp;
                    pax, qvam in ipso victoriarum cursu petentibus dedit. Sed arma virum<shy/><pb ed="A" n="23" facs="p23"/>qve canant ii, qvi virtutes heroicas lacertorum
                    robore, ac numero laurearum metiuntur, sat mihi erit, conspectum dedisse
                    virtutum, qvæ ad imitationem proponendæ sunt. Igitur, more laudatorum, non
                    comparo DIVUM NOSTRUM PRINCIPEM cum Hercule, qvi flagellum gentium suo tempore
                    fuit, nec cum Alexandro, qvi flere solebat, nil sibi vincendum patris virtute
                    relinqvi; comparo cum Salomone, pietate, justitia ac solis pacis artibus claro,
                    &amp; ad cujus exemplar expressam video OPTIMI REGIS vitam; nam, licet
                    Salomonis pacifica tempora non nactus sit, Salomonis tamen pacificos mores
                    imitatus est. Bella enim, qvacunqve felicitate gerantur, calamitosa sunt; <pb ed="SS" n="738"/>Hinc inter ærumnas, qvarum, ætate FRIDERICI IV, tantus erat
                    proventus, numero &amp; hanc bellandi necessitatem. Attamen fortitudo Regis
                    non suis defraudanda est laudibus; sed laudetur cumulatius ab iis, qvi sola
                    Martis certamina Principes ornare judicant. Suppeditabunt mihi largissimam
                    laudandi materiam justitia, pietas, prudentia, labor, constantia, fides
                    &amp; innumeræ aliæ virtutes, qvæ, positæ tanqvam ex ordine, gemmæ vitam
                    PRINCIPIS ornarunt. Dabit <w>im<shy/><pb ed="A" n="24" facs="p24"/>primis</w> fœcundam
                    laudandi materiam, insignis illa animi moderatio, ac rara illa clementia, qva
                    omnes omnium ætatum Principes superasse mihi videtur, &amp; ob qvam deliciæ
                    Arctoi orbis vocari meruit. Nam qvæcunqve judicis sententia ad tribunal REGIS
                    relata fuit, mitior semper ac moderatior rediit. Lentus erat ad iram, &amp;,
                    si cui forte irasceretur, ab oculis tantum removeri passus est, absqve minima,
                    aut honoris, aut bonorum diminutione. Loqvebamur tanqvam in libera civitate:
                    Lusimus, jocati sumus, facetiisqve invicem certavimus absqve metu, cum ob
                    libertatem lingvæ, &amp; dicta incautius prolata nemini succensuerit:
                    &amp;, si forte succenseret, ira tamen sine verbere considebat.</p> 
                <p rend="indent">In judicium
                    a subditis vocatus, cum actoribus ad præstitutam diem comparuit, suffragiis
                    victus judicibus nunqvam succensuit, publiceqve a censoribus sacris admonitus,
                    SIBI IPSI, non oratoribus, iratus, medelam erratorum promisit. Ut ut animata
                    <app type="tc"><lem><corr resp="SS">erat</corr></lem><rdg wit="A">eras</rdg><rdg resp="SS">erat</rdg></app> regia aula, ut ut indoles erat regii ministerii, semper eadem erat regia
                    clementia. Docet rerum magistra experientia, mores sæpe <pb ed="A" n="25" facs="p25"/>cum annis mutari, monstrat, morosam &amp; tetricam
                    senectutem infirmitatibus sæpe succumbere, qvibus ætas virilis mascule
                    obluctata est; hinc sub Principe seniore, si malis obsidetur consiliariis,
                    veremur omnia, imaginamur omnia, cum canities mores simul cum membris ac artubus
                    reddat titubantes. Sed clementia DIVO NOSTRO REGI adeo erat naturalis, senioqve
                    ejus tenaciter adeo adhæsit, ut certi essemus, nulla arte, nullis machinis posse
                    expugnari. Hinc celebre istud effatum, qvod in ore ac sermone omnium versabatur:
                    <hi rend="it">Qvicqvid moliantur, cudant, struant homines, nunqvam a clementiæ semita
                    deflectet FRIDERICUS QVARTUS.</hi></p> 
                <p rend="indent">Qvanta in ærarii administratione usus est
                    providentia, qvanta arte, exinde patet, qvod simul cum belli undecennalis
                    confectione, cessaverint tributa, levata fuerint onera, qvæ circa pacis initia,
                    cum vulnera nondum cicatrice sunt obducta, duplicari solent. Visus hinc in alta
                    pace regnasse, cum tamen defunctus esset bello, qvo nullum diuturnius ac
                    sumptuosius unqvam sustinuit <w>sep<pb ed="SS" n="739"/>tentrio</w> noster. Reddita
                    regnis gloriosa pace, in <pb ed="A" n="26" facs="p26"/>eo totus erat, ut debita
                    solveret, nomina expungeret, oppignoratas provincias redimeret; paucisqve annis
                    cum summa omnium admiratione tantæ molis opus, qvod integram ætatem poscit, non
                    modo feliciter expedivit, sed haud contemnendum qvoqve ærarium moriens
                    reliqvit. Hæc omnia eo majorem movent admirationem, eo majori digna sunt
                    encomio, cum interea temporis solitis sumptibus nihil fuerit detractum, aulaqve
                    regia nunqvam fuerit nitidior. Hæc sunt vera oeconomicæ prudentiæ specimina:
                    verus is dicendus est ærarii Rector, qvi nitorem &amp; providentiam,
                    munificentiam &amp; frugalitatem, res alibi insociabiles, constanter miscet:
                    Nam mysterium istud est; solis illis perspectum, qvi in arte regnandi <app type="tc"><lem><corr resp="SS">excellunt,</corr></lem><rdg wit="A">excellent,</rdg><rdg resp="SS">excellunt,</rdg></app>
                    qvi in studio oeconomico maturuerunt, &amp; qvi peritiam &amp;
                    experientiam FRIDERICI IV. attigerunt. Fundamenta ille posuit præsenti regni
                    ærario, qvod inter opera DIVI PRINCIPIS maxime est monstrabile. Monumentum est
                    æternum duraturum, &amp; opus eet summi artificis, qvod omnes ærariorum
                    moderatores exscribere debent. Laudanda etiam in DIVO PRINCIPE est summa
                    sobrietas, præsertim cum in ætatem <pb ed="A" n="27" facs="p27"/>inciderit, ubi
                    nobile habitum fuit diurnare ac pernoctare in poculis, crudumqve ab altera cœna
                    pavonem recta in alterum convivium portare. Sobrius IPSE REX sobrietatem
                    &amp; aliis imperavit, idqve non tam legibus sumptuariis, qvam proprio
                    exemplo, nam vita Principis censura est; ad hanc dirigimur, ad hanc convertimur,
                    nec tam imperio opus est qvam exemplo. Ad REGIS exemplum totam subito componi
                    vidimus regiam aulam, hanc imitata est civitas, &amp; civitatem seqvebantur
                    provinciæ, adeo ut, stupenda veluti metamorphosi ebrietas transformata passim
                    fuerit in sobrietatem, gula in temperantiam, &amp; luxus in continentiam.
                    Gloriosum est vitia legibus cohibere, gloriosius exemplis, non metu; gloriosum
                    venienti occurrere malo, gloriosius inveteratum radicitus tollere, cum ægrius
                    depellatur diuturna lippitudo, qvam repentinus oculorum tumor. His igitur ex
                    causis, licet plenus annis obierit, necesse est tanqvam immaturam mortem
                    defleamus, si fas tamen est, aut flere, aut mortem vocare, qva TANTI REGIS
                    mortalitas magis, qvam vita amissa est. Vivit enim, vivet semper, atqve etiam
                    latius in memoria hominum ac sermone versabitur, postqvam ab oculis recessit.
                    At, qvamvis IPSE vivit, nobis tamen mortuus est, nobis evanuit, <app type="tc"><lem><corr resp="SS">tristissimo</corr></lem><rdg wit="A">tristissimo,</rdg><rdg resp="SS">tristissimo</rdg></app> hoc
                    abitu nos orbos, regna vidua destituit. Qvis <app type="tc"><lem><corr resp="SS">igitur</corr></lem><rdg wit="A">agitur</rdg><rdg resp="SS">igitur</rdg></app> in tanta jactura, nisi
                    ingratus, nisi ferreus sit, lacrymis temperare, aut mærore vacare potest? siccis
                    cui oculis ossa TANTI PRINCIPIS aspicere fas est? Pertundite igitur pectora, o
                    cives! vestes lacerate, ingeminate suspiria, ac veris mecum lacry<shy/><pb ed="A" n="28" facs="p28"/>mis plorate DIVI HEROIS obitum. At qvorsum dolore
                    abripior, qvid de <w>orbi<shy/><pb ed="SS" n="740"/>tate</w> aut viduitate loqvor, qvis
                    mortuum subditis dicit, cui TANTUS SUCCESSOR surrogatur, qvi spes nostras
                    extinctas refovebit, ac languentibus novum spiritum dabit? justis igitur OPTIMO
                    REGI persolutis, removete cupressos, adducite lauros, finem imponite planctibus,
                    exporrigite frontes, ac arrigite vultus; nam e cinere DEFUNCTI REGIS exsurgere
                    videmus NOVUM PHOENICEM, qvi afflictos solabitur, ac fomenta vulneribus
                    admovebit. Ante TUUM igitur Augustum pulvinar, ad TUÆ MAJESTATIS pedes, qvod
                    reliqvum est orationis, subjectissima veneratione cernuus depono. Salve igitur,
                    AUGUSTISSIME MONARCHA! CHRISTIANE SEXTE! TUUM jam regium caput hæc jacens
                    corona, Tuas regias manus hoc sceptrum, hic gladius, hoc aureum pomum postulat.
                    In TE unum nunc ora, in TE, tanqvam solem orientem, omnium oculi conversi sunt;
                    a TE novam vitam, novam agilitatem, novum motum ac spiritum exspectamus; fac ut
                    nomine tantum, non re, <app type="tc"><lem><corr resp="SS">amisisse</corr></lem><rdg wit="A">amississe</rdg><rdg resp="SS">amisisse</rdg></app> FRIDERICUM IV. videamur. Regna, qva ILLE,
                    felicitate, exerce, qvam ILLE, clementiam, dilige subditos, qvo ILLE, amore,
                    &amp; habebis, qvos ILLE, filios, experieris, qvam ILLE, pietatem, &amp;
                    imperabis, qvibus ILLE, subditis. Nam uti soli <hi rend="it">Augustissimi Decessores</hi> TUI tales
                    meruere subditos, ita soli Dani ac Norvegi tales merentur REGES. Ostentent aliæ
                    gentes ingenia, ostentent fortitudinem &amp; innumeras alias virtutes.
                    Dubiam forsitan palmam in plerisqve <w>no<shy/><pb ed="A" n="29" facs="p29"/>bis</w>
                    facient, fatebuntur tamen vel invitæ, pietatem in Principes esse notam
                    characteristicam Danorum ac Norwegorum, fatebuntur eos esse, qvi Reges suos non
                    solum venerantur, sed &amp; ardentissime amant, eos esse, inter qvos, non
                    tam claustris &amp; munimentis, qvam amoris excubiis, defenduntur Principes.
                    Igitur taliter in Reges animatos subditos gratiose amplectere, ac ulnis
                    clementiæ fove. Fer opem afflictis, ac miserere incensæ regiæ urbis. Cernis,
                    AUGUSTISSIME REX! in qvæ te tempora reservavit Divina Providentia, segetem
                    vides, ubi nuper Troja fuit, cineres, ubi nuper splendida tecta, mendicitatem,
                    ubi nuper opulentia! Potior pars urbis tristi adhuc mersa jacet favilla,
                    tectaqve, qvæ sparsim surgunt, non minus plorant, qvam rudera; cum nihil præter
                    nudos &amp; famelicos Dominos contineant. Aspice, qvam larga tibi detur bene
                    faciendi materia; reputa, qvot statuæ tibi ponendæ sunt, qvantum thuris
                    cremandum, qvantum celebraberis, qvot benedictionibus cumulaberis, si ab
                    interitu nos vindices, si afflictis auxiliatricem dextram porrigas. Opem te
                    poscimus omnes, poscunt, qvi sub tectis, poscunt etiam, qvi sub dio habitant,
                    illi, qvod in ædificando vires attritæ sunt, hi, qvod ædificare neqveunt.
                    Dedisti nobis hactenus, circa prima Imperii TUI auspicia, insignia pietatis TUÆ
                    specimina. Nam qvot leges dedisti, tot paternæ <pb ed="SS" n="741"/>affectionis
                    argumenta, qvot regia edicta prodiere, tot beneficia, <app type="tc"><lem><corr resp="SS">qvot</corr></lem><rdg wit="A">fonte qvot</rdg><rdg resp="SS">qvot</rdg></app> verba, tot solatia.
                    Fac ut a <app type="tc"><lem><corr resp="SS">TE,</corr></lem><rdg wit="A">te,</rdg><rdg resp="SS">TE</rdg></app> tanqvam a <app type="tc"><lem><corr resp="SS">largissimo fonte</corr></lem><rdg wit="A">largissimo</rdg><rdg resp="SS">largissimo fonte</rdg></app> deriventur in nos clementiæ rivi, qvi
                    ver purpureum ac redolentia post tot annorum calamitates gramina profe<shy/><pb ed="A" n="30" facs="p30"/>rant. Singulorum recensionem nec temporis
                    angustiæ, nec vires oratoris, nec modestia REGIS patiuntur; sufficit mentio
                    unici edicti, qvod maximum pietatis specimen exhibet. Regium est conscribere
                    milites, paternum est exauctorare, prudenter agricolas armavit DIVUS PARENS, pie
                    TU exarmasti, in tempora sagata ILLE incidebat, cum opus esset milite, in
                    tempora togata TU incidis, cum opus sit aratoribus. Hinc PARENTIS solicitudinem
                    laudamus, FILII pietatem miramur. Armorum ILLE, TU togarum ostentatione,
                    hostilem terrorem compescis; habuit ILLE milites, qvot opus erat, TIBI non
                    deerunt, cum opus erit; nam qvo magis hoc TIBI beneficio obstricti sunt Agricolæ,
                    eo alacrius castra TUA, cum postulat necessitas, debent seqvi. Qvid non
                    exspectandum a Principe, qvi ad solium lente, ad beneficia cursim tendit, qvi
                    imperare recusat, anteqvam subditos sibi devinxerit, qvi diadema aversatur,
                    anteqvam splendida amoris gemma sit decoratum? Perge igitur, AUGUSTISSIME REX,
                    benefacere, &amp; pergemus nos benedicere, perge vulnera sanare, lapsisqve
                    succurrere rebus, &amp; perpetuo <app type="tc"><lem><corr resp="SS">Tibi</corr></lem><rdg wit="A">tibi</rdg><rdg resp="SS">Tibi</rdg></app> thure fumabunt altaria, experieris
                    amorem subditorum, cumulaberis benedictione divina, &amp; semper honos,
                    nomenqve <app type="tc"><lem><corr resp="SS">Tuum,</corr></lem><rdg wit="A">tuum,</rdg><rdg resp="SS">Tuum,</rdg></app> laudesqve manebunt.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>