<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="http://holbergsskrifter.no/schema/holberg.rng" type="xml"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="dan">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title key="Phoenixb">Tilegnelse til Phœnixberg</title>
                <author>Ludvig Holberg</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <pubPlace/>
                <availability>
                    <p rend="head">Tekststatus:</p>
                    <p>Ikke punktkommenteret</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">DEDICATIO. Agtbare, Konst-erfarne og meget Vellærde
                        Seignr. Povel Phœnixberg! Velmeriterede Bogtrykker udi Kiøbenhavn! <date>1725</date>. Benyttet eksemplar: Det Kongelige Bibliotek, M38055 8vo.</witness>
                                       
                     <witness xml:id="SS">SS: Ludvig Holbergs Samlede Skrifter, udgivne af Carl S. Petersen, bd. 3, 1915</witness>
                               </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="dan">dansk</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>        
        <revisionDesc>
            <change when="2014-11-03" who="fgj">faksimilelinks indsat</change>
            <change when="2013-02-20" who="prog">Reference to rng file changed by program change-rng.py</change>
            <change when="2013-01-24" who="fgj">tilføjelse af tekststatus</change>
            <change when="2012-12-20" who="prog">Encoding of broken words done by program mend-broken-words.py</change>
            <change when="2012-06-15" who="fgj">indsat elementet date i listWit og xml:id="start" i div</change>
            <change when="2011-01-13">fgj: filen flyttet til repositorium, omdøbt fra Phoenixberg.xml til .page</change>
            <change when="2009-04-16">FGJ: filen oprettet</change>
        </revisionDesc>
        
    </teiHeader>
    <facsimile>
        
        <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_dedicatio_1725/holberg_dedicatio_1725_02.jpg" xml:id="p1"/>
        <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_dedicatio_1725/holberg_dedicatio_1725_03.jpg" xml:id="p2"/>
        <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_dedicatio_1725/holberg_dedicatio_1725_04.jpg" xml:id="p3"/>
        <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_dedicatio_1725/holberg_dedicatio_1725_05.jpg" xml:id="p4"/>
        
    </facsimile>
    
    <text xml:lang="dan" xml:id="Phoenixb" type="orig" subtype="Phoenixb" n="/tekster/skuespill/Phoenixberg/Phoenixberg.page">

<body>
  <div xml:id="start" n="[Tekst]">
    <pb ed="A" n="1" facs="p1"/><pb ed="SS" n="677"/>
    <head><hi rend="ant">DEDICATIO.</hi></head>
    
    <salute>Agtbare, <w>Konst-erfarne</w> og meget Vellærde
    <lb/><hi rend="ant">Seignr. Povel Phœnixberg!</hi>
    <lb/><w>Vel<hi rend="ant">meriterede</hi></w> Bogtrykker udi Kiøbenhavn!</salute>
    
    <p><w><hi rend="init">S</hi>aasom</w> hand har haft dend Godhed baade at giøre anseelige Tilskud til de 
        Skrifter, hand har trykket for Betaling og gode Ord for mig, og derforuden
        nyligen har eftertrykket tvende <hi rend="ant">Tomer</hi> af mine <hi rend="ant">Comœdier</hi>, hvorved hand har
        indlagt sig et udødeligt Navn <hi rend="ant">in Republica literaria</hi>, saa har jeg ham derudover,
        baade paa mine egne saa og <hi rend="ant">publici</hi> vegne, høyligen at betakke, og for at lade see den
        <hi rend="ant">Estime</hi> jeg derudover har fattet for hans Person, <w><hi rend="ant">dedicer</hi>er</w> jeg ham og hans kiere 
        Hustrue denne 3die <hi rend="ant">Tome</hi>, tilbedende mig deres videre Gunst og <hi rend="ant">Protection</hi>. Saasom
        jeg ingenlunde tvifler paa, at dend <app type="tc"><lem><corr resp="ed">Nidkierhed</corr></lem><rdg wit="A">Nidkierbed</rdg></app>, hand har at tiene <hi rend="ant">Publico</hi>, driver ham
        jo at gaa mig ligeledis til Haande herudi. Vel er sandt, Høytærede <hi rend="ant">Seign. Phœnixberg</hi>! at jeg ved denne hans 
        <hi rend="ant">Assistence</hi> og Tienstferdighed <w>be<pb ed="A" n="2" facs="p2"/>finder</w> mig ikke synderlig
        vel; heldst saasom jeg har til 800 <hi rend="ant">Exemplarier</hi> af bemeldte 2 <hi rend="ant">Tomer</hi> paa Halsen, 
        hvoraf jeg fast ingen har kundet selge meere, siden hans Eftertrykning er skeet, saa jeg
        derudover, hvor liden Erfaring jeg har udi <hi rend="ant">Arithmetica</hi>, dog strax har kundet udregne
        mig en <hi rend="ant">Banqueroute</hi> paa 3 til 400 Slettedaler. Vel er ogsaa sandt, at der findes
        mange onde Mennisker, der legger ham saadant til Last, <hi rend="ant">raisonnerende</hi> saaledes: <hi rend="ant">Author</hi> 
        har undet ham Arbeyde, og betalt ham rigtig derfor. <hi rend="ant">Author</hi> har aldeelis intet 
        for sit store Arbeyde og mange Aars Sveed, end dend liden Fordeel <hi rend="ant">Debiten</hi> paa
        hans Bøger kand give. <hi rend="ant">Sigr. Phœnixberg</hi> har selv, saavel ved Æder, som ved skrevne
        <hi rend="ant">Reverser</hi>, forbundet sig, ikke at eftertrykke hans Skrifter: Og andet saadan Slidder
        Sladder, som jeg haaber, hand, som en fornuftig og <w>vel-<hi rend="ant">studeret</hi></w> Mand (der har ladet
        see sin Dygtighed udi at <hi rend="ant">componere</hi> selv adskillige smukke Vers og lærde Viiser, som 
        daglig siunges af smukke gamle <hi rend="ant">Matroner</hi> udi de smaa Gader med stor Andagt) ikke
        legger paa Hiertet. Det er ikke Umagen værd, at svare til saadan Snak. Her 
        <hi rend="ant">Phœnixberg</hi> kand ved et eeneste Hugg <hi rend="ant">ruinere</hi> 
        deris heele <hi rend="ant">Logica</hi>, og fremføre til sin <pb ed="A" n="3" facs="p3"/><hi rend="ant">Reputations</hi> 
        Befrielse, det gamle gylden <hi rend="ant">Axioma</hi>. 
        En hver Mand er Tyv udi sin Næring. Mange Folk har været saa urimelige, at de har villet raade mig til, at føre <hi rend="ant">Process</hi> med ham, 
        og det paa de <hi rend="ant">Fundamenter</hi>: 1) Efterdi jeg har hans skrevne <hi rend="ant">Revers</hi><pb ed="SS" n="678"/> 
        udi Hænder, hvorudi hand forbinder sig at erlegge 30 Rixdl. hvor der kand findes noget
        <hi rend="ant">Exemplar</hi> af dend første <hi rend="ant">Tome</hi> at være saalt af ham. 2. Efterdi jeg er en Mand, der
        skriver efter alle got Folks Begieringer, og derfor kand paastaae større Ret, end en hver
        anden <hi rend="ant">Scribent</hi>. Men <app type="tc"><lem wit="A">jeg</lem><note>med typeudfald af e</note></app> svarer dem, der skynder mig dertil saaledes: 1. Har jeg sat
        mig for en <w>Leve-Regel</w> aldrig at føre <hi rend="ant">Process</hi> med noget Menniske, uden dend yderste 
        Nød og min <hi rend="ant">Reputation</hi> driver mig dertil. 2. Forstaar jeg ikke <hi rend="ant">Formaliteterne in
        jure</hi>, hvori jeg hører Hr. <hi rend="ant">Phœnixberg</hi> er meget vel dreven, og saasom hand baade er
        en Lærd Mand, en Borger her i Byen, en Øltapper paa Landet, og har sin Afskeed
        som Bysseskytter, og derudover som en <hi rend="ant">Proteus</hi> kand paatage sig mange Skikkelser,
        saa hand kand <hi rend="ant">excipere</hi> mod ald Verdens <hi rend="ant">Fora</hi>, 
        og trekke mig fra Byetinget til <w><hi rend="ant">Politie-Retten</hi></w>, 
        fra <hi rend="ant">Politien</hi> til <hi rend="ant">Consistorium</hi>, <w>Bir<pb ed="A" n="4" facs="p4"/>ke-Tinget</w> eller <w>Krigs-Retten</w>. Ney
        Herr <hi rend="ant">Phœnixberg</hi>! Jeg er alt for stor <hi rend="ant">Philosophus</hi> til at iføres i Harnisk for saa
        ringe Sag. Jeg vil heller stræbe at udtolke hans Foretagende til det Beste, og langt
        fra at giøre ham noget Ont, berømme ham heller for hans Hurtighed, og ønske, at ligesom den Fugl <hi rend="ant">Phœnix</hi> 
        (som hand har den Ære at være opkaldt efter) lever paa et 
        Sted udi tusende Aar, indtil dend mædt udaf Livet opbrænder sig selv, saa at disse
        eftertrykte Skrifter maae leve og blive liggende lenge ubeskaarne i hans Boglade, indtil
        de mætte af Livet maa <hi rend="ant">Vulcano</hi> vorde opofret. Jeg vil for Sikkerheds skyld lade være
        at trykke <app type="tc"><lem><corr resp="ed">mine</corr></lem><rdg wit="A">minc</rdg></app> andre <hi rend="ant">Comœdier</hi>, at derved ikke skal gives Anledning til Misforstand
        med en brav Mand, som jeg har stor <hi rend="ant">Estime</hi> for. Jeg forbliver i det øvrige, Høytærede 
        Her <hi rend="ant">Phœnixberg</hi>! nest ydmygst <hi rend="ant">Respect</hi> og Helsen til hans smukke Kieriste, og dem
        der giør ham Forskud til deslige Oplag.</p>
      
    <p rend="center">Hans Beredvillige</p>
    <p rend="rightMargin"><hi rend="big"><hi rend="ant"><hi rend="ant">H: M:</hi></hi></hi></p>
      <lb/>
    <p><hi rend="ant">P. S.</hi> Ifald <hi rend="ant">Sr. Phœnixberg</hi> skulde finde 
        for got at eftertrykke oftere mine Skrifter, saa vil jeg venligst bede, at hand har selv et Øye med 
        <hi rend="ant">Correcturen</hi>, Thi de tvende <hi rend="ant">Tomer</hi> ere 
        vel <hi rend="ant">accurate</hi> nok, men der er dog mesten en Vildelse i hver Linie.</p>
</div>
</body></text>
</TEI>