<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="http://holbergsskrifter.no/schema/holberg.rng" type="xml"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="no">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title key="ReineChr">Lettre sur les Memoires
                    concernant la Reine Christine</title>
                <author>Ludvig Holberg</author>
                <editor>
                    <persName>Eiliv Vinje</persName>
                    <date>2009-07-02</date>
                </editor>
                <respStmt>
                    <name>Børge Nordbø</name>
                    <resp>TEI P5 koding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>         
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <availability status="restricted">
                    <p rend="head">Tekststatus:</p>  
                    <p>Ikke kommentert</p>
                    <p>Tekstkritikk pågår</p>
                </availability>
            </publicationStmt><sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">Lettre de Mr. le 
                        Baron de Holberg, qvi contient qvelqves Remarqves
                        sur les Memoires concernant la Reine Christine nouvellement publie’s, <date>1752</date></witness>
                    <witness xml:id="SS"><title key="none">Ludvig Holbergs Samlede Skrifter</title>, utg. ved Carl S. Petersen 1913-63, bd. 15, Kbh. 1935. NB: Avvik fra utgaven <title key="none">Samlede Skrifter</title> er systematisk notert. 
                        Når SS ikke er nevnt i en tekstkritisk note, betyr det at SS stemmer overens med LHS.</witness>
                </listWit>
            </sourceDesc></fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra">fransk</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2015-06-05" who="NME">Rettet front-kodingen.</change>
            <change when="2014-10-21" who="NME">Front-kodingen må sjekkes.</change>
            <change when="2014-10-07" who="NME">Påbegynte retting av kapiteler, må fullføres. Skal være minuskler. (OK 5.6.2015)</change>
            <change when="2013-03-15" who="BN">Førte EVs andrekorrektur.</change>
            <change when="2013-02-20" who="prog">Reference to rng file changed by program change-rng.py</change>
            <change when="2013-02-14" who="nme">Fjernet antikvaoppmerking fra brødteksten.</change>
            <change when="2012-12-20" who="prog">Encoding of broken words done by program mend-broken-words.py</change>
            <change><date>2012-12-19</date>NME: Fjernet mellomrom etter pb.</change>
            <change><date>2012-10-22</date>NME: Kodet apostrofer med entitet.</change>
            <change><date>2012-07-10</date>TDR: tekst oppmerket</change>
            <change><date>2012-06-15</date>MP: 1. korrektur utført</change>
            <change><date>2012-06-17</date>NME: Lagt inn start i xml:id og sjekket mot nye verkkoder.</change>
            <change><date>2012-05-30</date>NME: Lagt inn trykkeår i listWit.</change>
            <change><date>2012-03-14</date>NME: Omkodet div-er. Trenger front-koding.</change>
            <change><date>2011-08-26</date>BN: La på faksimilar</change>
            <change><date>2011-03-21</date>BN: Oppretta</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/98d027910 Lettre de Mr. le Baron de Holberg/jpg/DPP_001.jpg" xml:id="p1"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/98d027910 Lettre de Mr. le Baron de Holberg/jpg/DPP_002.jpg" xml:id="p2"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/98d027910 Lettre de Mr. le Baron de Holberg/jpg/DPP_003.jpg" xml:id="p3"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/98d027910 Lettre de Mr. le Baron de Holberg/jpg/DPP_004.jpg" xml:id="p4"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/98d027910 Lettre de Mr. le Baron de Holberg/jpg/DPP_005.jpg" xml:id="p5"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/98d027910 Lettre de Mr. le Baron de Holberg/jpg/DPP_006.jpg" xml:id="p6"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/98d027910 Lettre de Mr. le Baron de Holberg/jpg/DPP_007.jpg" xml:id="p7"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/98d027910 Lettre de Mr. le Baron de Holberg/jpg/DPP_008.jpg" xml:id="p8"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/98d027910 Lettre de Mr. le Baron de Holberg/jpg/DPP_009.jpg" xml:id="p9"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/98d027910 Lettre de Mr. le Baron de Holberg/jpg/DPP_010.jpg" xml:id="p10"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/98d027910 Lettre de Mr. le Baron de Holberg/jpg/DPP_011.jpg" xml:id="p11"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/98d027910 Lettre de Mr. le Baron de Holberg/jpg/DPP_012.jpg" xml:id="p12"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/98d027910 Lettre de Mr. le Baron de Holberg/jpg/DPP_013.jpg" xml:id="p13"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/98d027910 Lettre de Mr. le Baron de Holberg/jpg/DPP_014.jpg" xml:id="p14"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/98d027910 Lettre de Mr. le Baron de Holberg/jpg/DPP_015.jpg" xml:id="p15"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/98d027910 Lettre de Mr. le Baron de Holberg/jpg/DPP_016.jpg" xml:id="p16"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/98d027910 Lettre de Mr. le Baron de Holberg/jpg/DPP_017.jpg" xml:id="p17"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/98d027910 Lettre de Mr. le Baron de Holberg/jpg/DPP_018.jpg" xml:id="p18"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/98d027910 Lettre de Mr. le Baron de Holberg/jpg/DPP_019.jpg" xml:id="p19"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/98d027910 Lettre de Mr. le Baron de Holberg/jpg/DPP_020.jpg" xml:id="p20"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/98d027910 Lettre de Mr. le Baron de Holberg/jpg/DPP_021.jpg" xml:id="p21"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/98d027910 Lettre de Mr. le Baron de Holberg/jpg/DPP_022.jpg" xml:id="p22"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/98d027910 Lettre de Mr. le Baron de Holberg/jpg/DPP_023.jpg" xml:id="p23"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/98d027910 Lettre de Mr. le Baron de Holberg/jpg/DPP_024.jpg" xml:id="p24"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/98d027910 Lettre de Mr. le Baron de Holberg/jpg/DPP_025.jpg" xml:id="p25"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/98d027910 Lettre de Mr. le Baron de Holberg/jpg/DPP_026.jpg" xml:id="p26"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/98d027910 Lettre de Mr. le Baron de Holberg/jpg/DPP_027.jpg" xml:id="p27"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/98d027910 Lettre de Mr. le Baron de Holberg/jpg/DPP_028.jpg" xml:id="p28"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/98d027910 Lettre de Mr. le Baron de Holberg/jpg/DPP_029.jpg" xml:id="p29"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/98d027910 Lettre de Mr. le Baron de Holberg/jpg/DPP_030.jpg" xml:id="p30"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/98d027910 Lettre de Mr. le Baron de Holberg/jpg/DPP_031.jpg" xml:id="p31"/>
    </facsimile>
    <text xml:lang="dk" xml:id="ReineChr" type="orig" subtype="ReineChr" n="/tekster/ReineChr/ReineChr.page">
      
      <front>
        <titlePage xml:id="start" n="[Tittelblad]">  
        
  
                <pb ed="A" n="1" facs="p1"/><pb ed="SS" n="243"/>
            <titlePart type="main">LETTRE</titlePart>
            <titlePart type="sub"><hi rend="kapit">de</hi> Mr. <hi rend="kapit">le</hi> BARON DE HOLBERG, 
                <lb/><hi rend="kapit">qvi contient 
                <lb/>qvelqves remarqves</hi></titlePart> 
            <titlePart type="main"><hi rend="kapit">sur les</hi>
                MEMOIRES CONCERNANT 
                <lb/><hi rend="kapit">la</hi> REINE CHRISTINE</titlePart>
            <titlePart type="sub"><hi rend="kapit">nouvellement publie’s.</hi></titlePart>
            
            <docImprint>
                <pubPlace>A Leipzig,</pubPlace><lb/>
                <publisher>Chez FRANÇOIS CHRISTIAN MUMME, 
                    <lb/>Libraire de Copenhague. <date>1752.</date></publisher>
            </docImprint>
     </titlePage>
      </front>
            <body>
                <div xml:id="chap1" n="Lettre sur les Memoires                     concernant la Reine Christine">
                <pb ed="A" n="2" facs="p2"/>
                    <lb/>
                <pb ed="A" n="3" facs="p3"/><pb ed="SS" n="245"/>
                    <p rend="noIndent"><w><hi rend="init">J</hi>’ai</w> parcourru les memoires concernant
                    Christine Reine de Svede. C’est un ouvrage de longue haleine, auquel l’auteur
                    <w>a-t-emploïé</w> bien de tems. J’admire le soin, qu’il a eu d’amasser tout ce, qui
                    peut servir à l’eclaircissement de l’histoire de cette illustre Reine, &amp; la
                    correspondence, qu’il a entretenue avec les sçavans de l’Europe, pour avoir ou
                    des originaux ou des copies des lettres, qu’ elle a écrites aux autres, &amp;
                    qve d’autres lui ont ecrit. Un tel ouvrage pouvoit être fort estimable, s’il
                    étoit aussi édifiant, qv’ il est docte &amp; pénible; Mais l’utilité n’a pas la
                    moindre proportion avec la peine, qv’ il s’est donnée. On a de la peine à
                    comprendre le motif, qui a poussé l’auteur à subir un <pb ed="A" n="4" facs="p4"/>tel fardeau, &amp; à se commettre sur cet ocean. Il n’est gueres croyable,
                    qu’ il l’a fait dans la vüe de s’en faire un merite chez la nation Svedoise, vû
                    qve nul Svedois de bon sens ne goutera une apologie, qui ne tend qu’ a d’ orer
                    les actions de C<hi rend="kapit">hristine</hi>, &amp; personne ne souhaitera plus de vivre sous un
                    gouvernement semblable au sien. Car il est certain, qve tous les vrais Svedois
                    regarderent l’ abdication de cette Reine <app type="tc"><lem><corr resp="SS">comme</corr></lem><rdg wit="A">come</rdg><rdg resp="SS">comme</rdg></app> l’uniqve reméde, dont la
                    providence se servit pour guerir les plaies de l’ Etat, &amp; pour garantir la
                    Svede du desastre, dont elle étoit menacée. Je croirois donc plûtot, qve le but
                    uniqve de l’ Auteur a eté une envie de critiqver &amp; de faire voir ses talens
                    en defendant une cause decriée. Mais le <app type="tc"><lem><corr resp="SS">plaidoïer</corr></lem><rdg wit="A">plaidoier</rdg><rdg resp="SS">plaidoïer</rdg></app> n’est pas si difficile,
                    lorsqve à son exemple on se sert de temoignages des panegyristes &amp; des
                    pensionaires, pour <pb ed="A" n="5" facs="p5"/>les opposer à ceux, qvi en ont
                    ecrit dans une vuë differente. Par cette voie on peut avec la même facilité
                    prouver, qve la Reine d’Ecosse M<hi rend="kapit">arie</hi> S<hi rend="kapit">tuard</hi> a été un chef d’æuvre de la nature,
                    puisqv’ elle n’a pas eté moins louée. Mais comme un juge desinteressé &amp;
                    prudent ne reflechit sur le nombre, mais sur le poids des temoins, &amp; comme
                    personne ne peut dire avec justice, qve ceux, qvi ont critiqvé la conduite de
                    cette Princesse, y ont eté poussés par quelqve animosité, un seul temoignage de
                    ses censeurs prouve autant, qu’une centaine de ses panegyristes. Car <w>ceux-là</w> ont
                    ecrit pour instruire; mais <w>ceux-ci</w> pour temoigner leur reconnoissance envers
                    leur bienfaitrice. Comme la liberalité de cette Princesse envers les sçavans
                    alloit jusqu’ à la profusion, il est aisé à decouvrir la source de tant
                    d’eloges: &amp;, celà etant, on se doit mefier de la <pb ed="A" n="6" facs="p6"/>sincerité des temoignages, tout nombreux &amp; tout magnifiqves qu’ils
                    soient. Car il est de ces louanges <pb ed="SS" n="246"/>comme des medailles
                    couvertes d’une rouille precieuse, qui en a corrompu les traits, &amp; les rend
                    meconnoissables: mais lorsqu’ ils sont epurés, ce qui se couvre à nos yeux est
                    mis au jour. On peut donc dire, qve la Reine par cette apologie de notre Auteur
                    n’a rien gagné, ni perdu: il reste seulement à savoir, si l’Apologiste ne s’est
                    exposé à une facheuse critiqve pour avoir voulu defendre une si mauvaise cause,
                    &amp; pour l’avoir plaidée avec une chaleur, qui approche d’impolitesse. Car
                    tous les memoires, qve d’autres ecrivains ont transmis à la posterité sur la vie
                    de cette Reine, sont à son jugement autant de satires, qu’on peut detruire en
                    leur opposant les eloges de ces flateurs. Et lorsqv’ un auteur, qui suit les
                    traces des ecrivains sinceres &amp; <pb ed="A" n="7" facs="p7"/>impartiaux, ne
                    parle qve legerement de ses foiblesses, tout lui est imputé à blame, tout doit
                    être nommé malice &amp; animosité, quoiqu’ il avoue lui même, qve ceux, qvi
                    parlent de ses defauts, n’oublient pas en même tems d’etaler ses bonnes
                    qvalités. <w>Par-là</w> ils font voir, qv’ ils agissent en historiens impartiaux, &amp;
                    qv’ils peuvent à leur tour retorqver sur l’Apologiste les caracteres, qv’ il
                    leur donne. Si notre Auteur avoit sincerement avoué qvelqves defauts de cette
                    Reine, qui sont les plus notoires, &amp; dont personne aujourdhui ne
                    disconvient, on auroit pû ajouter foi à ses eloges: mais puisqv’ il ne parle qve
                    de ses bonnes qvalités, &amp; qv’il ou omet ou tache de colorer ses foiblesses,
                    on peut dire, qv’il agit plutot en Avocat qv’ en Historien. En un mot: cet
                    Auteur a declaré la guerre, pour laqvelle il a fait des grands préparatifs, à la
                    pluspart des <pb ed="A" n="8" facs="p8"/>savans de l’ Europe, imitant les
                    anciens chevaliers errans, qvi provoqvent au combat tous les géans, qvi ne
                    veulent pas avouer la beauté &amp; les rares qvalités des Dames, qv’ ils
                    adorent. Il conteste à la verité, qv’ il n’a pas entrepris cet ouvrage dans
                    l’intention de disculper la Reine de tous les defauts, qvi lui sont imputés; on
                    voit pourtant, qv’ il parle par tout en Avocat zelé: car il n’allegue pas les
                    paroles de ses censeurs, qve pour les mettre en tort. Tout, à son dire, doit
                    être attribué à l’envie &amp; à l’animosité, &amp; les temoignages les plus
                    desinteressés ne sont qve des satires. Mais il les refute en opposant des
                    harangues, des lettres flateuses &amp; des poëmes aux relations impartiales;
                    &amp; il cherche de montrer, qve <w>celles-ci</w> ne sont pas d’accord avec elles
                    memes. C’ est ce qv’ il a fait à l’egard de tout ce qve j’ai ecrit touchant
                    cette Reine; qvoiqve <pb ed="A" n="9" facs="p9"/>je n’ai rien avancé qve sur
                    les memoires d’autres ecrivains, lesqvels j’ ai fidelement cité, comme mes
                    <app type="tc"><lem><corr resp="SS">garants.</corr></lem><rdg wit="A">garands.</rdg><rdg resp="SS">garants.</rdg></app> Dans la situation, où je me trouve à cause de ma vieillesse &amp; des
                    infirmités, qvi en sont des compagnes, je pourrois me dispenser de repondre aux
                    imputations de l’Auteur, pour detruire ce qv’ il avance de desavantageux sur mon
                    compte. Mais, <pb ed="SS" n="247"/>puisqve dans un endroit, sc. tom. I. pag.
                    420. il tache de me brouiller avec la Nation Svedoise, soutenant, qve je me
                    dechaine contre les Svedois, &amp; qve je méprise leur langue, je me trouve
                    forcé de m’arreter un peu ici pour analiser ce passage. Je reciterai donc mes
                    propres paroles avec l’interpretation de l’Auteur. Voici comment je m’ exprime:
                    <hi rend="it">La Reine renonça au throne, &amp; sortit de son royaume, parce qv’ elle avoit
                    pris tant de gout dans les modes Françoises &amp; Italiennes, qve les manieres
                    de son <w>pro<shy/><pb ed="A" n="10" facs="p10"/>pre</w> pais natal la rebuterent, &amp; la
                    langue maternelle choqva ses oreilles.</hi> De ces paroles l’Auteur veut inferer, qve
                    je parle avec mepris des Svedois &amp; de leur langue; qvoiqv’ il est evident,
                    qve cette critiqve, qvi est plutot une apologie pour la nation, ne touche qve la
                    Reine seule. Tout homme sensé &amp; equitable jugera, qve l’interpretation de
                    l’Auteur est fausse, &amp; qv’ il me fait une veritable qverelle allemande, vu
                    qv’ il est impossible, duqvel coté qv’ on se tourne, de donner d’autre sens à
                    ces paroles. Le reste de ses commentaires, &amp; la digression qv’ il fait,
                    lorsqv’ il parle des langues du Nord, est donc hors d’oeuvre, &amp; ne peut pas
                    être regardé, qve comme un pur galimathias. Il finit ses remarqves d’une maniere
                    tout à fait etrange, tombant lui même dans le defaut, qv’il me reproche avec
                    injustice. Car il paroit vouloir avilir la langue <w>Da<shy/><pb ed="A" n="11" facs="p11"/>noise</w>, en la comparant avec d’autres langues plus mâles. Je
                    n’ai jamais fait voir la moindre animosité dans mes ouvrages contre la nation
                    Svedoise, &amp; j’espere, qve chaqve sensé Svedois en est <app type="tc"><lem><corr resp="SS">persvade:</corr></lem><rdg wit="A">persvadé:</rdg><rdg resp="SS">persvade:</rdg></app> car nul
                    peuple n’a parlé avec plus de distinction de mes écrits. Si qvelqv’ un d’entre
                    eux a trouvé des endroits dans mes histoires, qvi leur ont deplû, ils les ont
                    attribués, ou à un zéle pour la patrie, ou à une certaine necessité, qve le lieu
                    &amp; le temps exigent. Du moins <w>avouent-ils</w>, qve nul historien Danois n’a écrit
                    avec plus de franchise &amp; d’impartialité. En cas donc qve notre Auteur a fait
                    ces critiqves pour amadouer les Svedois, ou pour me noircir, il n’obtiendra pas
                    son but. J’imputerai tout plutot à une envie demesurée de critiqver, ou à une
                    inadvertence, qvi se trouve chez des ecrivains, qvi à son exemple citent des
                    auteurs, qv’ ils <pb ed="A" n="12" facs="p12"/>n’ ont pas lû. Chacun en
                    particulier, qve notre Auteur <w>a-t-attaqvé</w>, doit plaider sa propre cause. Qvant à
                    moi; après avoir examiné les remarqves, qv’il a <app type="tc"><lem><corr resp="SS">faites</corr></lem><rdg wit="A">fait</rdg><rdg resp="SS">faites</rdg></app> sur ce qvi se trouve dans
                    mes ouvrages, je suis en état de montrer, qu’il se trompe <w>par-tout</w>, &amp; qv’il
                    n’y a pas un seul endroit critiqvé, où il n’echoue pas. Par ex. tom. I. pag. 377.
                    où on parle de la conduite de la Reine dans l’affaire de Corfitz Uhlfeld, il
                    cherche de justifier les demarches de Christine, soutenant, qve je me dechaine
                    contre la Reine &amp; contre Pufendorf; qvoiqve tout ce qve j’ai dit, est tiré
                    des memoires de <pb ed="SS" n="248"/>Chanut, dont les temoignages sont ailleurs
                    respectés de l’auteur dans les affaires, qvi concernent Christine. Cet
                    Ambassadeur françois, qvoiqv’ il étoit grand favori de la Reine, ne desaprouve
                    pas seulement ici sa conduite, mais il dit même, qve ses propres sujets s’en <pb ed="A" n="13" facs="p13"/>scandaliserent. Icy l’ecrivain de Cassel laisse
                    l’auteur des memories, &amp; s’attache à moi, qvoiqve je ne suis qv’ un simple
                    traducteur, n’étant reponsable d’autre chose qve de l’avoir mal copié; mais
                    c’est ce qv’il doit prouver. Un peu après il soutient, qve je ne suis pas
                    d’accord avec moi même, parce qv’ après avoir fletri la reputation de Corfitz
                    Uhlfeld, je le disculpe de l’accusation, qui fut intentée contre lui, comme s’il
                    avoit detourné 24 mille écus: mais il n’y a aucune contradiction dans cet aveu.
                    J’ai avoué l’erreur dans l’accusation, &amp; j’ai allegué la derniere lettre du
                    Roi d’Angleterre, qui en decouvre la cause: mais avec tout cela je soutiens, qve
                    la decouverte de cette erreur n’efface pas la tache, qve la conduite de la Reine
                    lui <w>a-t-imposée</w>. Au contraire, comme à l’instigation d’Uhlfeld elle s’est servie
                    de cette erreur pour diffamer un des <pb ed="A" n="14" facs="p14"/>meilleurs
                    Rois, qvi, bien loin d’avoir merité d’être traité d’une maniere si indigne, ne
                    lui avoit donné la moindre sujet de mécontentement, cette action de la Reine fut
                    universellement detestée &amp; sur tout jugée <w>mal-séante</w> &amp; indigne d’une
                    Reine regnante. On voit donc, qve par cet aveu je ne me dedie pas de ce qve j’ai
                    avancé. Et notre Auteur, au lieu de feindre une contradiction, où il n’y en a
                    point, devoit avoir regardé cecy comme une marqve de mon impartialité, vu qve je
                    n’ai voulu supprimer ce qvi pouvoit servir à la defense d’Uhlfeld, qvoiqve je
                    n’excuse pas sa mauvaise conduite dans la même affaire. Plut à Dieu qve Monsr.
                    Arckenholtz eut ecrit avec la meme candeur, il auroit en agissant ainsi nous
                    donné une histoire au lieu d’un panegyriqve! Il n’y a rien, qui exprime plus
                    fortement l’etrange conduite de cette Reine, qve <pb ed="A" n="15" facs="p15"/>les
                    dernieres paroles du Chancelier Oxenstierna. Ce grand homme étant à
                    l’agonie, s’ecria: <hi rend="it">Elle est folle! mais qve <w>dis-je</w>, c’est pourtant la fille du
                    grand Gustave.</hi> Notre Auteur allegue les memes paroles; mais de peur qve le
                    temoignage d’un si venerable vieillard ne bouleverseroit son sisteme, il les a
                    estropiées omettant <hi rend="it">mais elle est folle</hi>, &amp; se contentant de mettre le seul <hi rend="it">mais</hi>.
                    Un tel <app type="tc"><lem><corr resp="SS">temoignage</corr></lem><rdg wit="A">temoigne</rdg><rdg resp="SS">temoignage</rdg></app> efface tout le fard, dont l’Auteur s’est servi pour
                    embellir le portrait de son Heroine, &amp; peut dementir tout ce qu’il a dit de
                    la tendre affection &amp; de la haute estime, qve les Svedois portoient pour
                    elle. Tom. I. pag. 461. où on parle du principal motif de l’abdication de la
                    Reine, il m’impute une autre contradiction, parce qve j’ai dit dans un endroit,
                    <hi rend="it">qve l’amour pour la religion romaine</hi> en fut la cause; ce qui étoit <pb ed="SS" n="249"/>l’opinion vulgaire: mais un peu apres, <hi rend="it">qu’ <pb ed="A" n="16" facs="p16"/>il est plus vraisemblable, qve d’autres motifs la porterent à
                    une resolution si etrange</hi>; ce qvi est mon propre sentiment. Icy on ne trouve
                    plus de contradiction, qve si quelqu’ un diroit: <hi rend="it">un zele extraordinaire <app type="tc"><lem><corr resp="SS">a</corr></lem><rdg wit="A">à</rdg><rdg resp="SS">a</rdg></app> porté
                    M. Arckenholtz à entrer en lice pour plaider la cause de Christine, qvoiqv’ il
                    est plus vraisemblable, qve l’envie de critiqver, ou l’ambition de faire voir
                    son adresse dans le metier d’avocat, l’y ont poussé.</hi> Qviconqve a un tel desir de
                    vetiller, peut aisement trouver des contradictions dans chaqve page d’un
                    livre.</p>
                <p rend="indent">Tom. II. pag. 194. il s’emporte furieusement contre ceux, qui ont
                    douté de la religion de Christine. Mrs. Banage &amp; de Holberg, <w>dit-il</w>, sont
                    compris dans ce nombre. Mais on n’a qu’ à lire attentivement sa propre apologie,
                    pour voir, qu’il n’en peut disconvenir lui même. Une seule de ses lettres à la
                    Comtesse de Sparre, qui <pb ed="A" n="17" facs="p17"/>se trouve dans le recueil
                    de l’Auteur, montre suffisamment, qve la religion de notre Reine a eté au moins
                    par intervalle fort equivoqve. Voici comment elle s’exprime à la fin de cette
                    lettre: <hi rend="it">Mes occupations sont de bien manger &amp; de bien dormir, etudier un
                    peu, causer, rire &amp; voir les comedies françoises, italiennes &amp;
                    espagnolles, &amp; passer le tems agreablement. En fin je n’ecoute des sermons;
                    je meprise tous les orateurs, apres ce qve dit Salomon: tout le reste n’est qve
                    sottise, car chaqu’un doit vivre contant, en mangeant, beuvant &amp; chantant.</hi>
                    Cette lettre est ecrite à Bruxelles un peu apres sa conversion, ou dans le tems,
                    qvand elle etoit sur le point d’entrer dans le sein de l’eglise Romaine.
                    L’Auteur tache à la verité d’attribuer <w>ce-ci</w> au defaut de la jeunesse: mais
                    alors elle n’etoit plus jeune; &amp; le reste de son histoire montre, qv’ elle
                    étoit toujours la meme, &amp; qve nulle Cour <w>Europé<shy/><pb ed="A" n="18" facs="p18"/>enne</w> n’etoit plus irreguliere qve celle de Christine, meme dans
                    sa vieillesse. Il dit tom. II. pag. 116. qve je me trompe, qvand dans mes Vies
                    paralelles je dis, qve la Reine l’an 1667. passa par mer de Svede à Lubec. Il
                    n’y a rien de si étrange, qve de voir un ecrivain, qvi traite une matiere ex
                    professo, se vanter de la decouverte de qvelqves vetilles ou de qvelqves petites
                    meprises, qv’il trouve dans une histoire universelle ou dans un traité moral, où
                    le but de l’ecrivain est uniqvement de donner le portrait d’une heroine. Par
                    malheur notre Censeur s’egare egalement ici. Car il <app type="tc"><lem><corr resp="SS">fonde</corr></lem><rdg wit="A">fond</rdg><rdg resp="SS">fonde</rdg></app> sa critiqve sur un
                    journal, où il est dit, qve la Reine passa par mer d’Helsingbourg à Hambourg.
                    Ceci est tout à fait conforme avec ce qve j’ai dit. Car tout passager, qui veut
                    aller par mer de Schonen à Hambourg, prend terre à Lubec, &amp; fait le reste du
                        <w>che<shy/><pb ed="A" n="19" facs="p19"/>min</w> <w>de-là</w> à Hambourg, &amp; personne
                    sans une extreme necessité ne fait ce long &amp; <pb ed="SS" n="250"/>dangereux
                    trajet par le Categat autour de Schagen à Hambourg. On ne voit rien qvi aura pu
                    obliger la Reine à prendre cette route.</p>
                <p rend="indent">Tom. II. pag. 66. où on parle de Corfitz Uhlfeld, qui etoit
                    complice de l’entreprise, qve les Danois avoient formée pour surprendre Malmöe,
                    il dit: ce n’est pas une chose feinte, comme Mr. de Holberg veut faire accroire;
                    qvoiqve je ne nie pas le fait. Tout ce qve j’en dis c’est, qve qvelqves uns
                    l’ont voulu revoqver en doute. On voit donc qv’il me critiqve même ici sans
                    raison, vu qve je n’allegue qve les conjectures de ceux, qvi ont voulu faire
                    accroire, qve c’etoit une chose feinte, sans pourtant les suivre. Pag.67. il est
                    dit, qve Corfitz Uhlfeld seroit sorti de prison d’une maniere glorieuse <pb ed="A" n="20" facs="p20"/>sans l’impatience, qv’il eut, &amp; sans la
                    croyance, qv’il ajouta à qvelqves avis, qve les Svedois lui alloient faire son
                    proces. Qvoiqve je n’en disconviens point, mais qve je verifie cette histoire
                    par le temoignage de Terlon, notre Auteur dit: <hi rend="it">Mr. de Holberg pourra aussi
                    dissiper ce doute en consultant Pufendorf.</hi> <w>Ce-ci</w> fait voir, qv’il n’a pas lu
                    avec attention les livres, qv’il critiqve. Je parle uniqvement de ce qve
                    Pufendorf avoit avancé concernant Hannibal Sehested, de qvoi on peut douter,
                    puisqve Terlon n’en dit mot. On n’a qv’ à lire ce passage dans mon historie de
                    Dannemarc, on verra, qv’il prend tout à gauche.</p>
                <p rend="indent">On voit ailleurs, qve Pufendorf est l’oracle de notre Auteur dans
                    les affaires du Nord, &amp; qve c’est à lui, qv’on doit avoir recours, qvand il
                    s’agit de donner la solution à qvelqve <pb ed="A" n="21" facs="p21"/>difficulté. 
                    Personne ne doute de la capacité de cet illustre Ecrivain: mais tout
                    le monde n’est pas convaincu de sa bonne foi &amp; de son impartialité. On peut
                    dire avec qvelqve assurance, qve, s’il avoit eté au service du Roi de Dannemarc
                    dans le tems qv’il ecrivit ses commentaires, l’ histoire auroit pris toute autre
                    face.</p>
                <p rend="indent">Dans un autre endroit Mr. Arckenholtz dit, qve j’avoue, qve la
                    Reine en vertu du 24 article de la Paix de Stetin etoit autorisée à prendre
                    Uhlfeld sous sa protection. Je n’en dis pas le moindre mot. J’ai uniqvement
                    allegué la lettre de protection, qve la Reine fit publier, où cela se
                    trouve.</p>
                <p rend="indent">Tout <w>ce-ci</w> aussi bien qve le reste de ses remarqves, qvi ne sont
                    pas de meilleur alloi, font voir, avec qvelle attention notre Auteur a lu ces
                    livres, qv’il <pb ed="A" n="22" facs="p22"/>critiqve. Il n’est <app type="tc"><lem><corr resp="SS">pas</corr></lem><rdg wit="A">par</rdg><rdg resp="SS">pas</rdg></app> même
                    difficile d’y entrevoir qvelqve animosité contre ma personne, puisqv’il critiqve
                    ce qve je dis &amp; ce qve je ne dis point, relevant tout jusqv’ aux vetilles
                    &amp; aux petites meprises dans la chronologie, même dans mes paralleles. Il
                    paroit aussi me reprocher mes ouvrages d’esprit, dont je ne me repens pourtant.
                    Mais, si j’avois employé mes premieres <w>an<shy/><pb ed="SS" n="251"/>nées</w> à
                    colorer des vices &amp; à eriger l’autel aux defauts, cela m’auroit causé bien
                    de mortification dans ma vieillesse. On excuse en qvelqve maniere les ecrivains,
                    qvi nous donnent des histoires flatteuses, vû qve l’esperance du gain, ou la
                    crainte les poussent à deguiser la verité. Mais puisqv’ on ne voit rien, qvi a
                    pu persvader notre auteur à s’embarqver dans cette galere, il paroit d’autant
                    plus inexcusable. Il a beau contester qve la verité est l’uniqve but où il vise,
                    l’esprit de partialité eclate <pb ed="A" n="23" facs="p23"/>pourtant <w>par-tout</w>:
                    on voit <w>par-là</w>, dit un habile journaliste, qv’il a fait prudemment de ne point
                    adopter le nom d’historien; car cet ouvrage n’est qv’un plaidoié, qvi ne peut
                    pas avoir l’effet dont il se flatte, parce qv’il se fonde <w>par-tout</w> sur les
                    temoignages de pensionnaires de Christine, sur qvelqves lettres flatteuses, ou
                    sur des poetes gagés, qvi jettent des fleurs à pleines mains. Parmi ses
                    adorateurs on trouve qvelqves uns, qvi se trahissent eux memes, en indiqvant le
                    vrai motif de leurs eloges outrés. <app type="tc"><lem><corr resp="SS">Rien</corr></lem><rdg wit="A">Rein</rdg><rdg resp="SS">Rien</rdg></app> n’est plus brillant, qve le portrait,
                    qve Manderschied, Confesseur de Pimentelli, fait de notre Reine. Il la
                    <app type="tc"><lem><corr resp="SS">represente</corr></lem><rdg wit="A">répresente</rdg><rdg resp="SS">represente</rdg></app> comme un ornement du genre humain, &amp; comme un modéle de toutes
                    vertus. Mais puisqve le panegyriste dans le prelude de son discours parle de sa
                    liberalité &amp; des dons, dont elle l’a comblé, disant: <hi rend="it">Elle m’a fait present
                    d’une chaine <pb ed="A" n="24" facs="p24"/>d’or avec une medaille du même
                        metal, qvi represente son image</hi>, <app type="tc"><lem><corr resp="SS">on voit de qvel poids cet eloge peut être.</corr></lem><rdg wit="A"><hi rend="it">on voit de qvel poids cet eloge peut être.</hi></rdg><rdg resp="SS">on voit de qvel poids cet eloge peut être.</rdg></app> On
                    peut dire, qve l’Auteur auroit mieux fait de n’avoir pas allegué ces sortes de
                    portraits &amp; même plusieurs de ses propres lettres, entr’ autres celle,
                    qv’elle ecrivit au Comte de Wasanau, qv’il estime la plus forte pour confondre
                    ceux, qvi ont attribué à cette Reine qvelqve tiedeur dans la religion. Cette
                    lettre est si pleine d’onctions, de nobles &amp; pieux sentiments, qv’elle
                    paroit être ecrite d’une plume apostoliqve. <hi rend="it">En la lisant avec attention,</hi> dit
                    notre Auteur, <hi rend="it">qvelqv’un <w>pourra-t-il</w> douter, qve Christine n’eut eté, &amp; ne
                    fut encore penetrée des plus vifs sentiments de religion. Il s’est pourtant
                    trouvé plusieurs de ses envieux &amp; des ecrivains malins, qvi ont voulu
                    persvader le contraire au public. Mrs. Banage &amp; de Holberg sont compris dans
                    ce nombre.</hi> Mais, lorsqv’ on compare cette lettre <pb ed="A" n="25" facs="p25"/>avec 
                    plusieurs autres aussi bien qv’ avec ses discours familiers &amp; avec
                    toute sa conduite, on peut dire, qv’elle prouve trop. Car elle nous fait
                    portrait d’un esprit etrangement volage, ou ce qvi est encore pis, d’hipocrisie:
                    de sorte qve, bien loin d’en être edifié, on s’en scandalise. Personne, excepté
                    cet auteur, <w>n’a-t</w> attribué des temoignages de tant d’auteurs, qvi ont douté de
                    la sincerité de la religion de Christine, à la malignité ou à l’envie; &amp;
                    personne, excepté lui, ne peut deviner les causes d’une si noire malice chez la
                    <app type="tc"><lem><corr resp="SS">plupart</corr></lem><rdg wit="A">pluspart</rdg><rdg resp="SS">plupart</rdg></app> <w>d’ecri<shy/><pb ed="SS" n="252"/>vains</w>; sur tout lorsqv’ on voit, qv’ils
                    n’ont pas oublié de parler egalement des rares qvalités, dont la nature l’avoit
                    douée. Qvant à moi, j’ai presqve dans tous mes ouvrages ecrit en faveur du beau
                    sexe, &amp; j’ai taché de retorqver bien de vices, qve qvelqves juges trop
                    severes lui imputent, sur eux memes. Dans l’histoire de <pb ed="A" n="26" facs="p26"/>Christine j’ai suivi le torrent, appuyant tout ce, qve j’en
                    avance, sur des temoignages les plus irreprochables; en sorte, qv’on y entrevoit
                    un melange d’eloges &amp; de critiqves, de louanges &amp; de blames. Ce n’est
                    pas donc une satire, comme l’Ecrivain de Cassel a voulu faire accroire. Le
                    portrait, qve je donne de cette Reine, ne merite d’etre caracterisé ainsi. Mais,
                    si qvelqv’un regardera l’ouvrage de notre auteur comme une panegyriqve outrée,
                    qv’en <w>pourra-t</w> il dire pour sa defense, &amp; comment <w>saura-t-il</w> pallier ses
                    memoires? J’ai avoué dans mes ouvrages, qve la Reine posseda des qvalités
                    eminentes, dont elle fit grand usage dans le commencement de son regne; mais
                    qv’ensuite se livrant à la mollesse, elle s’eclipsa &amp; s’aneantit elle même,
                    &amp; enivrée de ses passions, elle s’attiedit dans tous les details du
                    gouvernement. J’ai elevé son grand <pb ed="A" n="27" facs="p27"/>genie, ses
                    progres étonnans dans toutes sortes de sciences, sa liberalité envers les
                    sçavans, &amp; sa clemence. Et c’est pourqvoi je n’ai pas approuvé le sentiment
                    de ceux, qvi à cause de l’execution de Monaldeschi lui ont imputé un esprit
                    sangvinaire. Il est donc evident qve ce, qve j’ai ecrit de cette Reine, ne peut
                    être envisagé comme l’effet de qvelqve animosité. Si qvelqv’un trouve le
                    portrait, qve j’en ai fait, trop chargé, il doit s’en prendre à ceux, sur les
                    memoires desqvels j’ai travaillé. Je les ai copiés; mais par discretion je ne
                    les ai copiés en tout: car j’ai supprimé la fameuse lettre de Monaldeschi,
                    qvoiqv’ elle se trouve imprimée dans d’autres ouvrages.</p>
                <p rend="indent">Il me suffit ainsi d’avoir montré, qve notre Auteur bronche dans
                    tous les endroits de ces memoires, où il m’attaqve. Du reste je ne veux pas lui
                        <pb ed="A" n="28" facs="p28"/>disputer ses merites. Car je vois, qv’il
                    s’est donné bien de peine pour ramasser un si grand nombre de lettres, dont
                    <w>qvelqves-unes</w> contiennent des choses, qvi interessent le Lecteur, &amp; qvi
                    eclaircissent l’histoire de ce <w>tems-là</w>. On y entrevoit aussi qvelqves anecdotes,
                    qvi pourront plaire. J’avoue même, qv’il possede du talent pour l’histoire,
                    &amp; qve l’ouvrage montre beaucoup de lecture &amp; beaucoup de travail: car il
                    faut une patience plus qve stoiqve pour citer des Auteurs cinq mille fois, comme
                    il a fait. Mais je ne comprens pas, pourqvoi un homme de son âge a voulu sceller
                    sa vie par une apologie, qvi ne tend qv’à colorer des defauts, &amp; à dementir
                    d’auteurs tant Protestans que Romains des deux sexes, qvi n’ont rien fait qve de
                    transmettre à la <w>po<shy/><pb ed="A" n="29" facs="p29"/>sterité</w> ce qv’ils ont vu
                    &amp; entendu. Un auguste <app type="tc"><lem><corr resp="SS">ecrivain,</corr></lem><rdg wit="A">ecrivain;</rdg><rdg resp="SS">ecrivain,</rdg></app> qvi a remarqvé les <pb ed="SS" n="253"/>defauts, qvi se trouvent dans les annales modernes, qvi resemblent plutôt à
                    des parentations qv’ à des vraies histoires, nous a tracé le plan, qv’un
                    historien doit suivre. Car on voit, qv’il ne cache pas les defauts de qvelqves
                    Princes de sa maison &amp; même de ses proches parens. Mais en même tems il
                    n’oublie pas de louer, lorsqv’il trouve des objects dignes d’eloges, de sorte
                    qv’on peut ajouter foi à ses louanges aussi bien qu’ à ses critiqves. Ce qv’on
                    ne peut dire de la plupart d’autres ecrivains, qvi agissent plutot en Avocats
                    qv’en historiens, de sorte qve leurs ouvrages n’edifient, ni n’instruisent.</p>
                <p rend="indent">Le peu de lignes qv’on trouve à la fin de ses memoires sont
                    ailleurs <pb ed="A" n="30" facs="p30"/>dignes de remarqve. Voici comment il
                    parle: <hi rend="it">Qvand on envisage la Reine Christine dans cette bigarrure d’etats, où
                    elle s’est mise, elle s’y presente avec des traits si differens, qv’elle est
                    même qvelqves fois meconnoissable; &amp; nous remarqvons, qve les partisans des
                    deux opinions pourront egalement se satisfaire, &amp; trouver de qvoi appuyer
                    leur sentiment.</hi> Mais n’est ce pas donner gain de cause aux autres ecrivains,
                    don’t les ouvrages il traite de satires? &amp; apres cet aveu, ne <w>doit-il</w> pas
                    faire <app type="tc"><lem><corr resp="SS">amende</corr></lem><rdg wit="A">amande</rdg><rdg resp="SS">amende</rdg></app> honnorable, &amp; revoqver les invectives, qv’il a repandues
                    <w>par-tout</w> dans ses memoires?</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>