<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="http://holbergsskrifter.no/schema/holberg.rng" type="xml"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="no">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title key="SoeHist">Danmarks og Norges Søe-Historie</title>
                <author>Ludvig Holberg</author>
                <editor>
                    <persName>Eiliv Vinje</persName>
                    <date>2009-07-02</date>
                </editor>
                <respStmt>
                    <name>Tone Merete Bruvik</name>
                    <resp>TEI P5 koding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <availability status="restricted">
                    <p rend="head">Tekststatus:</p>  
                    <p>Kommentering pågår</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A"><title key="none">Danmarks og Norges Søe-Historie</title>,  i <title key="none">Skrifter, som udi det Kiøbenhavnske Selskab af Lærdoms og
                        Videnskabers Elskere ere fremlagte og oplæste i Aaret <date>1747</date></title>.</witness>
                    <witness xml:id="SS"><title key="none">Ludvig Holbergs Samlede Skrifter</title>, utg. ved Carl S. Petersen 1913-63, bd. 15, Kbh. 1935. NB: Avvik fra utgaven <title key="none">Samlede Skrifter</title> er systematisk notert. 
                        Når SS ikke er nevnt i en tekstkritisk note, betyr det at SS stemmer overens med LHS.</witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc> </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2016-04-14" who="ev">Lagt inn fleire notar</change>
            <change when="2016-04-13" who="ev">Lagt inn fleire notar</change>
            <change when="2015-06-05" who="nme">skal Wille Høyberg inn i witlist?.</change>
            <change when="2015-05-07" who="nme">fjernet listekoding.</change>
            <change when="2015-02-16" who="fgj">kontrol af græske ord</change>
            <change when="2014-11-18" who="nme">Fjernet small-koding. Vurder om ny gjennomlesning er nødvendig.</change>
            <change when="2014-10-20" who="nme">Fjernet sluttagger i seg, fjernet mellomrom rundt apparater.</change>
           <change when="2014-10-07" who="ev">Retta ein feil i tekstkritikk</change>
            <change when="2013-02-20" who="prog">Reference to rng file changed by program change-rng.py</change>
            <change when="2012-12-20" who="prog">Encoding of broken words done by program mend-broken-words.py</change>
            <change><date>2012-10-22</date>NME: Kodet apostrofer med entitet.</change>
            <change><date>2012-06-17</date>NME: Lagt inn start i xml:id og sjekket mot nye verkkoder.</change>
            <change><date>2012-05-30</date>NME: Lagt inn trykkeår i listWit.</change>
            <change><date>2012-05-11</date>NME: rettet faksimilelenker.</change>
            <change><date>2012-02-29</date>NME: omkodet kommentarkoding fra Soehist til p i target.</change>
            <change><date>2012-01-03</date>NME: omkodet div-er.</change>
            <change><date>2011-04-12</date>BN: Endra på avsnitta.</change>
            <change><date>2010-02-01</date>TMB: La til faksimilereferanser.</change>
            <change><date>2009-12-09</date>BN: Kontroll og innføring av korrektur</change>
            <change><date>2009-12-08</date>DM: Korrektur mot SS og A</change>
            <change><date>2009-12-03</date>BN: Oppretta</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>

        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/DanmarksOgNorgesSHistorie1747/DPP_001.jpg" xml:id="p91"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/DanmarksOgNorgesSHistorie1747/DPP_002.jpg" xml:id="p92"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/DanmarksOgNorgesSHistorie1747/DPP_003.jpg" xml:id="p93"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/DanmarksOgNorgesSHistorie1747/DPP_004.jpg" xml:id="p94"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/DanmarksOgNorgesSHistorie1747/DPP_005.jpg" xml:id="p95"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/DanmarksOgNorgesSHistorie1747/DPP_006.jpg" xml:id="p96"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/DanmarksOgNorgesSHistorie1747/DPP_007.jpg" xml:id="p97"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/DanmarksOgNorgesSHistorie1747/DPP_008.jpg" xml:id="p98"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/DanmarksOgNorgesSHistorie1747/DPP_009.jpg" xml:id="p99"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/DanmarksOgNorgesSHistorie1747/DPP_010.jpg" xml:id="p100"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/DanmarksOgNorgesSHistorie1747/DPP_011.jpg" xml:id="p101"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/DanmarksOgNorgesSHistorie1747/DPP_012.jpg" xml:id="p102"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/DanmarksOgNorgesSHistorie1747/DPP_013.jpg" xml:id="p103"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/DanmarksOgNorgesSHistorie1747/DPP_014.jpg" xml:id="p104"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/DanmarksOgNorgesSHistorie1747/DPP_015.jpg" xml:id="p105"/>
        <graphic url="http://holbergsskrifter.no/image/DanmarksOgNorgesSHistorie1747/DPP_016.jpg" xml:id="p106"/>
    </facsimile>
    <text xml:lang="dk" xml:id="Soehist" type="orig" subtype="SoeHist" n="/tekster/Soehist/Soehist.page">
        <body>
            <div xml:id="start" n="Danmarks og Norges Søe-Historie"> 
                <pb ed="A" n="91" facs="p91"/>
                <pb ed="SS" n="259"/>
                <head>
                    <hi rend="ant_it">L. H.</hi>
                </head>
                <head>Danmarks og Norges <w>Søe-Historie</w>.</head>
                <head>Første <hi rend="ant">Periodus</hi>.</head>
                <p rend="noIndent"><w><hi rend="init">A</hi>dskillige</w> fremmede Skribentere have bebreidet vore
                    <w>Historie-Skrivere</w>, at de tale for prægtigen om disse Rigers Ælde og Forfædrenes
                    Bedrifter. Maaskee at mange af en <w><hi rend="ant">patrioti</hi>sk</w> Iver derudi ere
                    gangne for vidt: Det alleene kand man med Sikkerhed sige, at fast ingen af de nu
                    værende Europæiske Riger have <w><hi rend="ant">distingue</hi>ret</w> sig meer udi
                    Seilads og Søemandskab. Dertil har givet Anledning Dannemarks <seg type="komm" target="p91-1"/><hi rend="ant">Situation</hi>, efterdi Riget bestaaer af adskillige <seg type="komm" target="p91-2"/>omflodte Øer, item Norges mange herlige og
                    beqvemme Havne. Der tales om anseelige Flaader udi de allerældste Tider. Landets
                    Deeling og <w><hi rend="ant">District</hi>ernes</w> Navne viise ogsaa, at Søe-<hi rend="ant">Etaten</hi> har været disse Nordiske Rigers Styrke: thi Landet
                    var deelt udi <seg type="komm" target="p90-a"/><w>Havne-lag</w>, <w>Skib-reeder</w>, Styreshavne &amp;c. Naar jeg siger
                    anseelige Flaader, saa er derved at forstaae Skibe efter de Tiders Maade; thi
                    det, som man i gamle Dage kaldte et <w>Krigs-Skib</w>, var en Jagt med 12. Aarer: thi
                    det var ikke uden <seg type="komm" target="p91-3"/>i Tidens Længde,
                    at man begyndte at bruge de saa kaldne lange Skibe, hvortil behøvedes 120. Mand.
                    Dog finder mand endogsaa udi de ældste Tider visse faae store Fartøy, som
                    Kongerne lode bygge, ikke mindre til Stats og Pragt end til Krigsbrug. Jeg
                    finder, at den første <app type="tc">
                        <lem wit="A"><w>Eenevolds-Konge</w></lem>
                        <rdg resp="SS">Eenevolds Konge</rdg></app> udi Norge, Harald Haarfager, haver havt anseelige Flaader udi Søen, og at
                    han har bygget blant andre et saadant stort Skib kaldet Dragen, hvorpaa han
                    satte sine Bærsærker eller stærkeste Kiemper. Det store <seg type="komm" target="p91-4"/><hi rend="ant">decisive</hi> Slag, hvorudi Harald Haarfager <seg type="komm" target="p91-5"/>erholdt 
                    Seyer over de mange smaa <w><hi rend="ant">alliere</hi>de</w>
                    Konger, holdtes til Søes udi <seg type="komm" target="p91-6"/>Haversfiorden
                        ved Jæderen <hi rend="sch"><foreign xml:lang="non">(Hafuers Firdi)</foreign></hi>: Saa at det er ved et Søeslag, at han erhvervede sig Herredom over heele
                        <pb ed="A" n="92" facs="p92"/>Norge. Dette gav Anledning til de mange <seg type="komm" target="p92-1"/><hi rend="ant">Migrationer</hi>, som da skeede til Søes af Norge, og foraarsagede, at Iisland, Ørkenøer,
                        <seg type="komm" target="p92-2"/>Hetland og Færøer bleve bebygde;
                    item at <seg type="komm" target="p92-3"/><w>Vester-Søen</w> blev opfyldt med
                    Søerøvere, som da kaldtes Vikinger: thi de fornemste Mænd udi Norge kunde ikke
                    beqvemme sig til at <pb ed="SS" n="260"/>leve under Haarfagers Herredom, og
                    derfore giorde saadanne Tog. Man seer saaledes, at fra Rigets første Begyndelse
                    Havet har vrimlet af Norske <seg type="komm" target="p92-4"/><w>Søe-Haner</w>, hvilke den heele Sommer holdte Søen, og om Vinteren <seg type="komm" target="p92-5"/><w><hi rend="ant">retirere</hi>de</w> sig
                    til <seg type="komm" target="p92-6"/>Syderøer og Ørkenøer. Det Ord
                    Viking eller <w>Søe-Røver</w> var da et hæderligt Navn: thi man finder, at den
                    bekiendte Norske Helt <w>Gange-Rolf</w>, som undertvang Normandien udi Frankerig,
                    roeses deraf, at han var en mægtig Viking eller <w>Søe-Røver</w>. Andre Nationers
                    Historier viise ogsaa, at saadan Handel ikke har været lagt store Mænd til Last,
                    men tvertimod, at de brystede sig af at have erhvervet Midler derved. Herudover
                    er <foreign xml:lang="grc"><seg type="komm" target="p92-7"/>πολυλήιος</foreign><hi rend="ant">, </hi><note n="(a)" place="bottom"><ref type="refMark">(a)</ref> Mand kand vel holde for at <foreign xml:lang="grc">πολυλήιος</foreign> er det samme som <foreign xml:lang="grc">πολύπυρος</foreign>
                        <hi rend="ant">i.e. <foreign xml:lang="lat">qui multas segetes
                                habet</foreign>:</hi> men <hi rend="ant">Homeri interpr.</hi>
                        forklarer Ordet <foreign xml:lang="grc">λήια</foreign> ved <foreign xml:lang="grc">τὰ εκ 
                            πολεμου λάφυρα</foreign><hi rend="ant">.</hi></note>
                    eller en der ved Rov er kommen til Rigdom, det samme som en rig Mand hos <hi rend="ant">Homerum</hi>. Historien viiser, at unge Prindser, førend de finge
                    Skiæg paa Hagen, bleve af Kongerne udskikkede udi Viking: Erik Blodøxe, Harald
                    Haarfagers kiæreste Søn, fik udi sit 15de Aar af sin Fader 5. Skibe, hvormed han
                    røvede udi <w>Øster-Søen</w>, paa Dannemark, Sachsen og Friisland udi 4. Aar. Med et
                    Ord: Alle de Nordiske Folkes Hu var fæstet til Søemandskab. Det var udi deres
                    Flaader at Landets Styrke bestod, og bleve derfore alle Bygder og Gaarde deelte
                    udi <seg type="komm" target="p92-8"/>Skibreder, saa at et hvert Lehn
                    vidste, hvor mange Skibe det skulde <seg type="komm" target="p92-9"/>udrede. <seg type="komm" target="p92-b"/>Den Norske Chronik giør <seg type="komm" target="p92-10"/><hi rend="ant">Autor</hi> til denne Deling <seg type="komm" target="p92-a"/>Hagen Adelstein, efterdi Riget i hans Tiid var trued med
                    Erik Blodøxes Sønners <seg type="komm" target="p92-11"/>Indfald.
                    Navnet hvorunder visse <w><hi rend="ant">District</hi>er</w> <seg type="komm" target="p92-12"/>befattes varer endnu til denne Dag.</p>
                <p/>
                <p rend="indent">De Nordiske Folk have fra første Begyndelse havt talrige Flaader; thi mand seer,
                    at den Flaade, som <seg type="komm" target="p92-c"/>Harald Gormsen og <seg type="komm" target="p92-d"/>Hagen Jarl førte til Norge, har bestaaet af
                    700. Skibe: men man kand sige, at Skibene vare derefter; thi Konsten har her saa
                    vel som paa andre Steder havt ringe og ufuldkommen Begyndelse. Det er troeligt,
                    at de første Mennesker først have betient sig af Planker, for at flyde paa <pb ed="A" n="93" facs="p93"/>Vandet; derefter af smaa Baade; og at de af Fiske
                    og Fugle have lært at betiene sig af Aarer, og siden af Seil, for at komme frem.
                    De Fartøy, som paa disse Tider kaldtes <w>Krigs-Skibe</w>, vare vel aabne uden Dek, men
                        <w><hi rend="ant">distinguere</hi>de</w> fra Kiøbmands Skibe ved Spidse Stavne, i
                    Form af <seg type="komm" target="p93-1"/>Sporrer, hvorudover de
                    kaldtes sporrede Skibe <hi rend="ant">(<foreign xml:lang="lat">naves
                            rostratæ</foreign>).</hi> Hvad Skikkelse de Nordiske Skibe da ellers
                    have havt, derover findes hos vore Skribentere ingen nøye Beskrivelse: Det er
                    troeligt, at de have været dannede som de Skibe, der vare brugelige udi andre
                    Lande, og hvorefter de Nordiske <w>Søe-Helte</w>, som da flakkede Verden vidt omkring,
                    have taget Mynster. Man seer, at nogle Skibe udi Størrelse og herlig Bygning
                    have været <w><hi rend="ant">distingue</hi>rede</w> fra andre: Jeg haver talet om det
                    Skib kaldet Dragen, som Harald Haarfager til Stats lod bygge; Historien melder
                    alleene om, at det var kiendeligt fra andre Skibe, men beskriver ikke <pb ed="SS" n="261"/>dets Bygning. Det samme kand siges om Olav Tryggesens store
                    Skib, kaldet den lange Orm eller Ormen hin lange. Historien taler alleene
                    saaledes derom. <seg type="komm" target="p93-a"/>Den næste Vinter Olav Tryggesøn var kommen fra <seg type="komm" target="p93-2"/>Helieland igien, lod hand bygge et stort Skib ved
                    <w>Lade-Hammer</w>, Torberg Skofflaugsen var ypperste Bygmester <seg type="komm" target="p93-3"/>derfor med mange andre <seg type="komm" target="p93-4"/>konstige Bygmestere. Skibet var baade langt og
                    breedt og høyt paa Borde, item stærkt af Tømmer. Kongen lod det kalde Ormen hin
                    lange, efterdi det havde en Drages Skikkelse. Hovedet <seg type="komm" target="p93-5"/>for paa Skibet og Rumpen var forgyldt. Saa vidt
                    derom tales allene udi Sturlesøns Danske Oversættelse; hvorudi adskilligt er
                    forbigaaet. Udi <hi rend="ant">Originalen</hi> findes meere, nemlig, at
                    Bygmesteren Torberg, førend Skibet var fuldfærdiget, giorde en udenlands Reise,
                    mueligen for at <w><hi rend="ant">perfectione</hi>re</w> sig udi Skibbyggerie, og at da
                    han kom hiem, var alting i Stand. Paa Skibet blev graven en Drage eller Orm;
                    hvilket baade udi Størrelse og Herlighed overgik det andet forhen bygde Skib,
                    kaldet den lille Orm, <hi rend="ant">(<foreign xml:lang="non">Ormin
                            scamma</foreign>).</hi> Paa den lange Orm, siger <hi rend="ant">Autor</hi>, var 34. Roersbænke: og holdtes det for det største Skib, som
                    havde været bygget udi Norge. Det var paa samme store Skib Olav Tryggesøn omkom
                    udi det <hi rend="ant">fatale</hi> <w>Søe-Slag</w>, som hand holdt med de Danske og
                    frafaldne Norske. Man kand sige, at, ligesom Skibet var paa de Tider det
                    største, som man saae udi de Nordiske Farvande, saa var ogsaa denne Konge den
                    største <w>Søe-Helt</w> paa de Tider. Historien taler forunderlige Ting om hans <pb ed="A" n="94" facs="p94"/>Behændighed; blant andet, at hand kunde gaae paa
                    Aarerne, imedens hans Folk roede.</p>
                <p/>
                <p rend="indent">Udi Dannemark haver Søemandskab ikke mindre udi de allerældste Tider <w><hi rend="ant">flore</hi>ret</w>: Ja man kand sige, at dette Riges Indbyggere have
                    fast bestaaet af lutter Søefolk. De vare derfore udi Klædedragt kiendelige fra
                    alle deres Naboer; thi, saasom de fleeste opholdte sig paa Vandet meer end paa
                    Landet, og større Fliid anvendtes paa Seilads end paa Agerdyrkning, saa brugte
                    de gemeenligen Matrosklæder: og synes det, at en Deel Konger selv maa have ført
                    <w>Baadsmands-Dragt</w>. Thi den bekiendte <w>Søe-Helt</w> <seg type="komm" target="p94-1"/>Kong Regner blev kalden Lothbrok, efterdi han bar
                    beegede Buxer; og er det klart, at saadan Dragt maa heller tilskrives hans
                    bestandige Seilads, end den Frygt hand havde for Slanger. Dette anførte
                    bestyrkes af et mærkeligt Vidnesbyrd, som findes hos <seg type="komm" target="p94-2"/><hi rend="ant">Arnoldum Lubecensem</hi> saaledes: <hi rend="ant">
                        <foreign xml:lang="lat">Olim <app type="tc">
                                <lem><corr resp="ed">formam</corr></lem>
                                <rdg wit="A">forman</rdg></app> nautarum in vestitu habuerunt Dani propter navium consuetudinem,
                            quia maritima inhabitabant. Nunc non solum scarlatico vario, grisio, sed
                            &amp; purpura &amp; bysso induuntur: omnibus enim divitiis
                            abundant propter piscationem, quæ quotannis in Scania
                            exercetur.</foreign></hi> Det er: De Danske vare fordum klædte som Søemænd, efterdi de ideligen
                    opholdte sig paa Søen, og boede udi <w>Søe-Stæder</w>; men nu bære de baade Scarlagen og Purpur, efterdi de ere blevne rige
                    formedelst Fiskeriet ved de Skaanske Kuster.</p>
                <p/>
                <pb ed="SS" n="262"/>
                <p rend="indent">Det er saaledes troeligt, at de gamle Danske ikke maa have lagt stor Vind paa
                    Agerdyrkning. Historien viiser og, at saa vel Kongerne selv, som Undersaatterne
                    nærede sig ved at røve til Søes; hvilket Handverk blev kaldet Fribytterie. Det
                    samme holdtes ikke allene sømmeligt, men endogsaa priisværdigt under de Hedenske
                    Konger. Det havde da taget saadan Overhaand, sær udi Kong Regner Lothbroks Tiid,
                    at det er uvist, om der vare flere Danske paa Havet end paa Landet, eller om der
                    have været flere <w>Land-Konger</w> end <w>Søe-Konger</w>. De som øvede dette Handverk, blive
                    udi den Norske Krønike betegnede med det Navn af <hi rend="sch">Vikinger</hi>;
                    og udi de Danske Historier blive de kaldne Fribyttere. Man seer af samme
                    Historier, at <seg type="komm" target="p94-3"/>Jomsborgerne eller <w><hi rend="ant">Juliner</hi>ne</w>, som vare en Dansk <hi rend="ant">Colonie</hi>,
                    vare de stærkeste Fribyttere, og at de derfore <pb ed="A" n="95" facs="p95"/>førte Navn af <w>Joms-Vikinger</w>. Man holder for, at de <seg type="komm" target="p95-1"/>Vendiske Stæder lærte allerførst Handverket af
                    dem, som de øvede, nu under den Titel af <seg type="komm" target="p95-2"/><hi rend="ant">Ascomanner</hi>
                    og siden af <seg type="komm" target="p95-3"/><hi rend="ant">Vitalianer &amp;c.</hi> Det almindelige Navn var Vikinger eller Fribyttere; hvoraf man <seg type="komm" target="p95-4"/><w><hi rend="ant">derive</hi>rer</w> det
                    endnu brugelige Ord <seg type="komm" target="p95-5"/><hi rend="ant">Flibustiers</hi>, som gives de Americanske <w>Søe-røvere</w>. 
                    <seg type="komm" target="p95-a"/>Jeg har viiset, at saadanne
                    Gierninger holdtes priisværdige under de Hedenske Konger. De paafølgende
                    Christne Regentere, sær <hi rend="ant">St. Olav</hi> fordømte vel saadant
                    Handverk, hvorvel det derfor ikke blev afskaffet, saasom de Nordiske Folkes
                        <w>Hoved-<hi rend="ant">Passion</hi></w> var at flakke om i Søen, og der at viise
                    Prøver paa deres Tapperhed. Fattigdom og Mangel paa retskaffen Handel opmuntrede
                    dem og dertil.</p>
                <p/>
                <p rend="indent">Intet tiener meere til Beviis, saa vel paa det eene som det andet, end de mange
                    store og mærkelige <seg type="komm" target="p95-6"/>Tog, som ere
                    skeede af disse Riger, og hvorpaa udi intet Land findes saadanne Exempler. Disse
                    Tog, naar man undtager de <seg type="komm" target="p95-7"/><hi rend="ant">Cimbrers</hi>, og maaskee de
                    <seg type="komm" target="p95-8"/><hi rend="ant">Gothers</hi>, ere alle skeede til Søes. De <hi rend="ant">Angler</hi>, et Folk som
                    beboede den Syndre Part af <seg type="komm" target="p95-9"/><hi rend="ant">Cimbrica Chersoneso</hi>, nu Jylland, 
                    giorde <hi rend="ant">Anno</hi> 449. under deres tvende
                    Anførere <seg type="komm" target="p95-10"/><hi rend="ant">Hengisto</hi> og
                            <hi rend="ant">Horsa</hi> det mærkelige Tog til Søes mod <hi rend="ant">Brittannien</hi>, hvilket Land af dem blev undertvunget, og siden
                    indtil denne Tiid har ført Navn af Engeland eller de <hi rend="ant">Anglers</hi>
                    Land. Skibene hvorpaa de bleve <w><hi rend="ant">transportere</hi>de</w>, kaldtes hos
                    de Tiders Latinske <hi rend="ant">Autores <seg type="komm" target="p95-11"/>Ciulæ</hi>; hvoraf man meener, at det nu brugelige Danske Ord
                        <seg type="komm" target="p95-12"/>Jolle kommer.</p>
                <p/>
                <p rend="indent">De Normanners store Tog under den bekiendte Norske <w>Søe-Helt</w> <seg type="komm" target="p95-13"/><hi rend="ant">Rollo</hi>, gemeenligen kalden Gange Rolf, er ikke mindre merkværdigt. De giorde sig
                    da en stor Deel af Frankerige Skatskyldig, og endeligen bekomme til Eyendom den
                    vigtige <hi rend="ant">Province <seg type="komm" target="p95-14"/>Neustria</hi>, som siden indtil denne Tiid har ført Navn af <hi rend="ant">Normandien</hi>.</p>
                <p/>
                <p rend="indent"><seg type="komm" target="p95-15"/><hi rend="ant">Longobarder</hi>nes første Tog er og skeed til Søes. Historien melder, at de samlede sig
                    først udi Skaane, og at de seilede siden til <seg type="komm" target="p95-16"/>Gulland, hvor de toge sig Navn af <hi rend="ant">Longobarder</hi>. Om dette Tog og <w><hi rend="ant">Longobarder</hi>nes</w>
                    Bedrifter udi Tydskland, <seg type="komm" target="p95-17"/><hi rend="ant">Pannonien</hi> 
                    og <hi rend="ant">Italien</hi> findes <seg type="komm" target="p95-b"/>et gammelt Gullandsk Vers, som jeg
                    har indført udi min <pb ed="SS" n="263"/>Dannemarkes Historie. <seg type="komm" target="p95-c"/>Jeg haver tilforn
                    talet om de Norske <hi rend="ant">Colonier</hi>, som udi <w>Ha<shy/><pb ed="A" n="96" facs="p96"/>rald</w>
                    Haarfagers Tiid skeede, og hvorved Island, Færøe, Gulland, Syderøer, Manøer
                    &amp;c. bleve af de Norske bebyggede.</p>
                <p/>
                <p rend="indent">Dette skeede alt udi denne første <hi rend="ant">Periodo</hi> under de Hedenske
                    Konger, og tiener til Beviis paa de gamle Nordiske Folks Søemandskab, hvorudi
                    ingen anden Europæisk <hi rend="ant">Nation</hi> kand lignes med dem. Jeg holder
                    mig alleene til det, som er beviisligt, og som af alle andre <hi rend="ant">Nationer</hi> tilstaaes, og <seg type="komm" target="p96-1"/><w><hi rend="ant">extende</hi>rer</w> mig ikke videre
                    med <seg type="komm" target="p96-2"/>nogle andre Skribentere, hvilke
                    finde Nordiske <hi rend="ant">Colonier</hi> udi alle Verdens Parter; saa at de
                    af Nidkiærhed for Fædernelandets Ære henfalde til en slags <hi rend="ant">Charlatanerie</hi>, og grunde Historier allene paa Gisninger. Naar man vil
                    tage sig saadan Frihed, og give <hi rend="ant">Imaginationen</hi> Tøylen, kand
                    man udfinde, hvad man foretager sig at viise: Jeg vilde paatage mig, efter
                    andres Exempel, at viise, at de <seg type="komm" target="p96-3"/><hi rend="ant">Argonauter</hi>, 
                    som bemægtigede sig det gyldene Fæ, vare Danske Fribyttere, og at udi
                    den Græske <seg type="komm" target="p96-4"/>Flode, som seilede til
                        <hi rend="ant">Troja</hi>, var en <seg type="komm" target="p96-5"/><hi rend="ant">Escadre</hi> af Norske Vikinger. Lader os holde os til det, som er beviisligt, og som
                    andre <hi rend="ant">Nationer</hi> ikke kand nægte: Lader os ikke bryste os
                    formeget af visse Forfædres Bedrifter; thi visse af dem ere saadanne, at hvis de
                    viise Prøve paa Tapperhed, saa give de derhos <hi rend="ant">Immoralitet</hi>
                    tilkiende. GUd give, at man i Steden for de gamle Nordiske Folks Fribytterie,
                    kunde viise deres Hurtighed udi retskaffen Handel og Vandel, og giøre dem til
                    saadanne Søemænd, som <seg type="komm" target="p96-6"/><hi rend="ant">Tyrier</hi> og 
                    <seg type="komm" target="p96-7"/><hi rend="ant">Phœnicier</hi> fordum vare,
                    saa kunde man nogenledes undskylde vore <seg type="komm" target="p96-8"/><hi rend="ant">Antiquarii</hi>, naar de <app type="tc">
                        <lem wit="A">søge</lem>
                            <rdg resp="SS">søgte</rdg></app> at <seg type="komm" target="p96-a"/><hi rend="ant">multiplicere</hi> deres <w>Søe-Tog</w>. Just denne bestandige
                    Streiffen til Søes, og just disse store <w>Søe-Tog</w> viise, at de Nordiske Folk ingen
                    Omsorg have havt for deres egne Lande, og at de have ladet Agre og Enge ligge
                    udyrkede. Saadant kand meere undskyldes hos de Norske, der beboede et klipagtigt
                    og ufrugtbart Land, end de Danske, hvis Jord Naturen har <w><hi rend="ant">distingue</hi>ret</w> udi Frugtbarhed. Saa at derfore den Berømmelse, som
                    legges paa vore Forfædre formedelst deres Bedrifter til Søes, hvilke gemeenligen
                    bestoede i at plyndre alle <hi rend="ant">Nationer</hi> i Fleng, er lige saa
                    ilde grunded, som om man nu omstunder vilde legge <seg type="komm" target="p96-9"/>det Tartariske Folk og <hi rend="ant">Araber</hi>
                    til Berømmelse, at de lade deres egne frugtbare Jorde ligge udyrkede, og søge at
                    erstatte den Fattigdom, som deres egen Dovenhed bringer til Veye, ved idelige
                    <seg type="komm" target="p96-b"/><hi rend="ant">Excursioner</hi>, ved at plyndre <hi rend="ant">Caravaner</hi>, og at foruroelige andres <w>retmæs<shy/><pb ed="A" n="97" facs="p97"/>sige</w> Handel. Vel er sandt, at adskillige andre <hi rend="ant">Nationer</hi> paa de Tider øvede samme Handverk, som de gamle Danske og
                    Norske, ja at ingen skiemmede sig ved, naar hand blev adspurt, hvo han var? at
                    svare: <hi rend="ant"><foreign xml:lang="lat">Prædo sum.</foreign></hi> 
                    Det er: <hi rend="sch">Jeg er en Fribytter.</hi> Men ingen har øvet det i
                    saadan Grad, som de gamle Danske og Norske: thi Opmuntring til Fribytterie var
                    den første Artikel udi de Nordiske Folks <seg type="komm" target="p97-1"/><hi rend="ant">Catechismo</hi>; og Kongerne selv <seg type="komm" target="p97-2"/>tilholdte
                    deres Børn at giøre saadanne Tog, førend de havde faaet Skiæg paa Hagen,
                    foregivende, at det var <pb ed="SS" n="264"/>deres Pligt at efterfølge deres
                    berømmelige Forældres Fodspor, anseende saadant ikke alleene som tilladelige,
                    men endog som ypperlige Gierninger, helst naar de deelede Byttet med deres
                    Guder.</p>
                <p/>
                <p rend="indent">Dette siger jeg ikke, for at sværte vore Forfædre; thi de beste <hi rend="ant">Nationer</hi> kand ved Vane og ond Lærdom fordærves; men alleene, for at
                    erindre vore Skribentere, at de ikke tale saa prægtigen om Bedrifter, som man
                    heller burde tie med; item, at de ikke <w><hi rend="ant">multiplice</hi>re</w> saadanne
                        <w><hi rend="ant">Expedition</hi>er</w>, giøre dem større og flere, end de
                    virkeligen have været, og tillegge de Nordiske Folk adskilligt, som af andre <w><hi rend="ant">Nation</hi>er</w> er bedrevet. Jeg for min Part bryster mig ikke
                    deraf, at vore Forfædres Grumhed har været indførte udi andre <seg type="komm" target="p97-3"/><hi rend="ant">Nationers Litanier</hi>. Jeg siger heller med <hi rend="ant">Poëten:</hi></p>
                <lg>
                    <l rend="center">
                        <seg type="komm" target="p97-a"/><hi rend="ant">Excidat ista ætas, nec postera credant Secula.</hi>
                    </l>
                </lg>
                <p rend="indent">Hvis de gamle Nordiske Folk havde kunnet anføre retmæssige Aarsager til de øvede
                    Fiendtligheder, kunde man holde Skribentere deres Berømmelser til gode, og ansee
                    de gamle Skialdres Lovsange som Opmuntringer til Tapperhed. Men Historien
                    viiser, at de førede Kriig alleene for at føre Kriig, og uden at give mindste
                    Skin dertil; hvorudover de fortienede meer at lastes, end de gamle Græker, der
                    udi 10. Aar bekrigede <hi rend="ant">Troja</hi> for et <seg type="komm" target="p97-4"/>Qvindmenneske af maadelig <hi rend="ant">Reputation</hi>: thi der var dog noget Skin, men her intet. Vil
                    nogen <seg type="komm" target="p97-5"/>forekaste mig, at jeg herudi
                    viger fra alle andre Skribenteres Meeninger, og at jeg ikke skriver som en <hi rend="ant">Patriot</hi>; da svarer jeg dertil: At det er ikke den første
                    gang jeg gaaer ud af den alfare Vey, og at jeg ikke holder det for en <hi rend="ant">Patriots</hi> Pligt at forsvare sine Landsmænds Synder; Alt hvad
                    jeg siger, og meener, at man bør sige herom, er dette: At vore Forfædres
                        <w>Bedrif<shy/><pb ed="A" n="98" facs="p98"/>ter</w> bør lastes, men tillige med
                        <w><hi rend="ant">admire</hi>res</w>; thi, hvis deres Stridbarhed havde været øved
                    udi rette Tider og paa rette Steder, kunde man sige, at vor Norden har været
                    meer frugtbar paa <hi rend="ant">Heroes</hi> og store Helte, end noget Land;
                    saasom ingensteds kand viises Folk, der have ladet see saa stor Foragt for
                    Døden. Det er i den Henseende, og efter den brugelige Stiil jeg giver Titel af
                    store Helte til Harald Haarfager, Gange Rolf, Olaf Tryggesen, Regner Lothbrok,
                    Svend Tiuguskiægg. Man seer af deres forunderlige Bedrifter og Halsbrækkende <w><hi rend="ant">Action</hi>er</w>, at de have været store <w>Søe-Haner</w>, og saadanne, som
                    i <hi rend="ant">Algier, Tunis</hi> og <hi rend="ant">Tripolis</hi> endnu beæres
                    med Titler af berømmelige <seg type="komm" target="p98-1"/><hi rend="ant">Amiraler</hi>, men ikke udi vel 
                    indrettede og <seg type="komm" target="p98-a"/><w><hi rend="ant">moralisere</hi>de</w> Stater,
                    hvor saadant ikke kand ansees som <hi rend="ant">Heroismus</hi>, og hvor Grumhed
                    skilles fra Tapperhed. Dette seer mand dog tillige med, at mange af dem have
                    besiddet saadanne Egenskabe, at hvis de havde <seg type="komm" target="p98-2"/>indfaldet i mindre fordervelige Tider, og havde
                    havt anden Skolegang, de vilde ved den rette Brug af deres naturlige <hi rend="ant">Qualiteter</hi> været blevne saadanne, hvilke man kunde ansee som
                    Zirather udi et Land.</p>
                <pb ed="SS" n="265"/>
                <p rend="indent">Hvad Harald Haarfager angaaer, da er hans Bedrifter mindst at dadle, saasom hans
                    Søetog havde et vist Sigte, nemlig at foreene alle smaa stridige Stater under et
                    Hoved. Han beskrives ellers udi <seg type="komm" target="p98-3"/>den Norske
                        Krønike at have været en viis Herre, dristig, og derhos agtsom. Udi
                    Selskab og Omgiængelse var hand lystig og venlig, sær i Ungdommen. Hand ærede
                    gamle Folk, og omgikkes venligen med sine jævnlige udi Alder; hvorudover hand
                    var kiær for alle sine Undersaatter. Man elskede ham formedelst hans Gavmildhed,
                    og ærede ham formedelst hans sædelige og prydelige Hoff, som hand dagligen
                    holdt. Med et Ord: Hand forøgede sit Rige ikke meere med Magt, end med
                    Veltalenhed og Venskab. Saadant <hi rend="ant">Portrait</hi> gives ham udi
                    Historien, hvoraf man seer, at hand havde bleven en dydig Regent, hvis hand
                    havde levet udi en meere <w><hi rend="ant">moralise</hi>red</w> Alder.</p>
                <p rend="indent">Den anden mærkelige Søemand, som er bekiendt ikke mindre udi udenlandske end
                    indenlandske Historier, var Rolf, en Søn af <hi rend="ant">Ragnwald</hi> Jarl
                    udi Norge. Samme <hi rend="ant">Rolf</hi> blev en mægtig Søerøver. Han var saa
                    stor af Vext, at ingen Hest kunde bære ham; hvorudover, saasom han af
                    Nødvendighed stedse maatte gaae til Fods, hand blev kalden <pb ed="A" n="99" facs="p99"/>Gange Rolf. Hand blev af Harald Haarfager dreven i
                    Landflygtighed: og giver Historien saadan Aarsag dertil. Kongen havde befalet,
                    at ingen maatte øve Søerøverie inden Rigs: Dette uanseet, øvede dog <hi rend="ant">Rolf</hi> sit gamle Handverk, sær en Sommer udi Vigen, hvorfra
                    hand med et stort Bytte kom tilbage. Da Kongen fik dette at vide, dømte hand ham
                    offentligen til Landflygtighed, og, endskiønt hans Moder <hi rend="ant">Hildis
                    </hi><seg type="komm" target="p99-a"/><w><hi rend="ant">intercede</hi>rede</w> for ham, blev dog Dommen fuldbyrdet. Efterat <hi rend="ant">Rolf</hi> saaledes var erklæret Fredløs, forlod hand Norge, for
                    at forsøge Lykken udi fremmede Lande. Hans øvrige Bedrifter henhøre meest til
                    den Franske Historie, efterdi hand udi Frankerig, ved at bemægtige sig en
                    anseelig Deel af Landet, lagde Grundvold til det store Fyrstendom af <hi rend="ant">Normandien</hi>. Om hans personlige <w><hi rend="ant">Qvalite</hi>ter</w> findes intet synderligt antegnet udi <seg type="komm" target="p99-1"/>de Nordiske Historier. De <seg type="komm" target="p99-2"/>Franske Skribentere beskrive hans Person
                    saaledes. <hi rend="ant">Rollo</hi> var en Mand, som var elsket og æret ikke
                    alleene af hans eget Folk, men endogsaa af fremmede. Hand havde en majestætisk
                    Anseelse og en <w><hi rend="ant">heroi</hi>sk</w> Skikkelse. Hand var af stor Forstand,
                    Belevenhed og Oprigtighed; hvorudover, da hand fik i Sinde at forsøge Lykken udi
                    fremmede Lande, fik hand stort Tilløb fra alle Kanter udi Norden; saa at hand i
                    en Hast tilveyebragte en anseelig Flode og en stor Krigshær, hvormed hand efter
                    adskillige Tog omsider landede udi Frankerig. <seg type="komm" target="p99-3"/><hi rend="ant">Torfæus</hi> udi hans <w><hi rend="ant">Orcadi</hi>ske</w> Historie siger, at der endnu
                    findes udi Sundmøer udi Norge nogle af denne <hi rend="ant">Rollonis</hi>
                    <w>Skibs-Levninger</w>, som hand havde brugt til det Franske Tog; og <hi rend="ant">citerer</hi> han til Beviis en gammel Provstes Sigelse ved Navn Christoffer
                    Hierman: men hvor vidt saadan Sigelse kand gielde, vil jeg lade staae ved sit
                    Værd. Franske Skribentere vidne, at han efter visse store Heltes Exempel, der
                    have, for at giøre sig <pb ed="SS" n="266"/>anseelige, <w><hi rend="ant">finge</hi>ret</w> Aabenbaringer, foregav, at han havde havt et mærkeligt Syn, som
                    forsikrede ham om en særdeles Lykke: og siges der, at samme Syn <seg type="komm" target="p99-4"/>erhvervede ham ikke mindre <seg type="komm" target="p99-5"/>Tilløb, end hans personlige <w><hi rend="ant">Qvalite</hi>ter</w>. Naar man legger dette tilsammen, kand mand ansee ham som
                    en Nordisk <seg type="komm" target="p99-6"/><hi rend="ant">Scipio</hi>. At hand i Begyndelsen ikke øvede de Dyder, som man udi Ungdommen saae at
                    fremskinne hos den Romerske Helt, maa tilskrives hans slette Optugtelse og
                    Tidernes <app type="tc">
                        <lem wit="A">Fordervelse;</lem>
                        <rdg resp="SS">Fordervelse:</rdg></app> thi hvis hand havde gaaet i <hi rend="ant">Scipionis</hi> Skole, havde
                    hand maaskee og øvet <hi rend="ant">Scipionis</hi> Dyder udi Ungdommen. Til
                    Beviis herpaa tiener dette, at, da hand kom udi et meere <w><hi rend="ant">moralise</hi>ret</w> Land, og blev <w>un<shy/><pb ed="A" n="100" facs="p100"/>derviiset</w> udi den Christelige Troe, <w><hi rend="ant">distingue</hi>rede</w> hand sig
                    saaledes udi Dyd og et fornuftigt Regimente, at hans Ihukommelse endnu er stor
                    og hellig, ikke alleene udi Normandien, men endogsaa udi andre Europæiske Lande.
                    Man seer saaledes heraf, at den Grumhed og Uretfærdighed, som mange af de gamle
                    Nordiske Søemænd øvede, maa tilskrives allene Tiderne, paa hvilke de levede, og
                    Stederne, hvor de vare opdragne. Et ligesaadant mærkeligt Exempel viises udi den
                    Danske Konge <seg type="komm" target="p100-1"/><hi rend="ant">Canuto Magno</hi>, hvilken af en vild Fribytter blev forvandlet til en stor Lovgiver, og
                    til en af de dydigste Regentere udi Historien.</p>
                <p/>
                <p rend="indent">Den tredie Nordiske <w>Søe-Helt</w>, som udi denne Hedenske <hi rend="ant">Periodo</hi>
                    giorde Søerne urolige, var <hi rend="ant">Olaf Tryggesen.</hi> Jeg siger den
                    Hedenske <hi rend="ant">Periodum</hi>: thi, endskiønt hand udi sit 46de Aar ved
                    Daaben blev indlemmed udi den Christne Kirke, saa seer man dog, at hans
                    Christendom fast derudi allene har bestaaed; thi hand <w><hi rend="ant">continue</hi>rede</w> med sit Fribytterie, som tilforn; og viiser
                    Christendommens Indførsel udi Norge, som skeede ved hans Middel, at hand for
                    tiligen var kommen af Skolen. Historien melder om trende Ting, som bevægede ham
                    til at antage den Christelige Troe: 1.) De Jertegn, som hand havde seet af den
                    Nordiske Apostel <seg type="komm" target="p100-2"/><hi rend="ant">Poppo</hi>, da hand døbte Kong Harald Gormsen udi Dannemark. 2.) Den Underviisning
                    hand havde faaet af en geistlig Mand ved Navn <seg type="komm" target="p100-3"/><hi rend="ant">Tangbrand</hi>, som siden blev hans <w>Hof-Prædikant</w> eller Hirdpræst. 3) Af en udenlandsk
                        <seg type="komm" target="p100-4"/><hi rend="ant">Eremit</hi>, efter hvis Raad denne Olaf seilede til et Kloster, og der lod sig døbe
                    udi sit 46de Aar. (4.) Af et Syn, hand udi <hi rend="ant">Garderige</hi> havde
                    om Natten, hvilket udi den Norske Krønike fortælles saaledes. Samme Vinter døde
                    hans Dronning <hi rend="ant">Geira</hi>; thi seilede hand af Sorg udaf Landet,
                    og kom til <hi rend="ant">Garderige</hi>: Der havde hand <seg type="komm" target="p100-5"/>et Syn udi Søvne om de Christnes evige Glæde og
                    de fortabte og fordømte Hedningers evige Pine; hvorudover hand reisede til
                    Grækenland, og derfra førede en lærd Mand med sig tilbage ved Navn <hi rend="ant">Paulum</hi>. Derefter seilede hand i <w>Vester-Havet</w>, og røvede paa
                    Engeland, Skotland, Suderøer, Irland og Frankerige. Hvoraf kand sluttes, enten
                    at dette Syn ikke maa have giort <seg type="komm" target="p100-6"/>stor <hi rend="ant">Impression</hi> paa ham, eller at hans Læremesters <seg type="komm" target="p100-7"/><hi rend="ant">Catechisation</hi> ikke har været 
                    ret <seg type="komm" target="p100-8"/><hi rend="ant">orthodox</hi>; thi hand blev forvandlet af en Hedensk til en Christen Viking, hvorved
                    allene foraarsagedes, <pb ed="SS" n="267"/>at Handverket blev meere lastværdigt.
                    Det er troeligt, at <w>Man<shy/><pb ed="A" n="101" facs="p101"/>gel</w> paa grundig
                    Underviisning har allene foraarsaget saa slet Virkning; thi man seer ellers af
                    hans Historie, at hand har været en Herre af fortreffelige <w><hi rend="ant">Qualite</hi>ter</w>. Den Norske Krønike vidner, at hand var altid glad og
                    skiemtsom, item at hand var from og ydmyg. Hand hastede med alt hvad hand
                    foretog sig, var rund og gavmild. Hand var den dueligste og mandigste udi
                    Striid, og stræng imod sine Fiender; hvorudover hand var ligesaa meget frygtet
                    af sine Fiender, som hand var elsket af sine Venner: og efterdi somme vare ham
                    lydige af Kiærlighed, andre af Frygt, havde hand stedse Fremgang i sine Sager.
                    Man seer af dette <hi rend="ant">Portrait</hi>, at, hvis Olaf Tryggesen havde
                    havt anden Optugtelse, eller hvis hand ikke havde levet paa de Tider, da
                    uretfærdige Krige og Søerøverie vare regnede for <w><hi rend="ant">heroi</hi>ske</w>
                    Gierninger, hand kunde have erhvervet lige saa stort Navn af Dyd, som af
                    Stridbarhed, og at hand kunde fortiene al den Berømmelse, som ham tillegges udi
                    gamle Krøniker, hvilke grunde deres Lovsange allene paa hans store og mange
                    Søetog, item paa hans forunderlige Styrke og Behændighed. Historien vidner, at
                    hand var den behændigste Mand, som man veed at sige af: Hand var stærkere og
                    raskere end nogen anden. Hand kunde bestige den Klippe <seg type="komm" target="p101-1"/>Smalserhorn, og der fæste sin Skiold op i
                    Bierget; og da een af hans Mænd havde forsteeget sig udi Bierget, saa at hand
                    kunde hverken komme frem eller tilbage, tog Kongen ham under sin Arm, og bar ham
                    ned paa den slette Mark. Hand kunde gaae paa Aarerne uden Borde, naar hans Mænd
                    roede. Hand kunde hugge med begge Hænder, og skyde med tvende Spyd tillige
                    &amp;c. og lignede ham ingen udi at svemme paa Vandet. Jeg vil ikke tale om
                    andre forunderlige Ting, som fortælles om denne Herre udi <seg type="komm" target="p101-2"/>det besynderlige Skrift, kaldet Olaf Tryggesens
                        Historie: thi det synes, at Skribenten i mange Ting gaaer for vidt. Af
                    det, som findes antegnet hos <hi rend="ant">Snorro</hi>, en tilforladelig
                    Skribent, sees dog, at hand har været en forunderlig Mand og den største
                    <w>Søe-Helt</w>, som er at finde udi den gamle Historie. Intet tiener meere til Beviis
                    herpaa, end det sidste <hi rend="ant">fatale</hi> <w>Søe-Slag</w> hand holdt mod de <w><hi rend="ant">combine</hi>rede</w> Danske, Svenske og Norske Misfornøyede, hvilke
                    med en talrig Flaade angrebe hans faae Skibe. Kongen blev da raadet at redde sig
                    med Flugten; men hand svarede: Jeg har aldrig flyet i Striid, og derpaa <seg type="komm" target="p101-3"/>bandt an med Fienderne, settende sit
                    eget Skib, nemlig den lange Orm, hvorom tilforn er talt, først udi Spidsen.
                    Efter <pb ed="A" n="102" facs="p102"/>at Trefningen med stor Hidsighed havde
                    varet en Tiidlang, besteege de Norske Misfornøyede, som anførtes af Eric Jarl,
                    omsider Kongens Skib; hvorudover Kongen, seende ingen Redning meer, efterdi de
                    meeste af hans Folk vare slagne, og de øvrige udmattede, kastede sit Skiold over
                    sig, og styrtede sig ud i Vandet, hvor det er troeligt, at hand strax druknede,
                    hvorvel nogle lode udspreede, at hand var bleven reddet; og rygtedes siden,
                    saavel udi Engeland, som udi Norge, at hand skulde have været seet udi et
                    Kloster i <hi rend="ant">Syrien</hi>. Men <pb ed="SS" n="268"/>man kand holde
                    saadant for en Digt, og regne det blant de prægtige Historier, som <w><hi rend="ant">finge</hi>res</w> om forunderlige Mænd. Vist nok er det, at hand
                    aldrig blev siden Slaget seet i Norge.</p>
                <p/>
                <p rend="indent">Dannemark haver udi denne <hi rend="ant">Periodo</hi> ikke været mindre frugtbar
                    paa store Søemænd. Saadanne vare de fleeste Regentere; hvorudover man kand sige,
                    at Riget var heller regieret af <hi rend="ant">Amiraler</hi> og Fribytter-<hi rend="ant">Capitainer</hi> end af Konger. Ingen har derudi overgaaet <seg type="komm" target="p102-1"/>Regner, som gemeenligen kaldes
                        Lothbrok. Hans Historie findes beskreven udi en <seg type="komm" target="p102-2"/>særdeles Bog paa Islandsk: og seer man deraf, at
                    hand har været en af de største <hi rend="ant">Avanturiers</hi>, som man veed at
                    sige af; thi hand flakkede sin heele Tid om i Søen, uden at have noget vist
                    Sigte dermed, og uden at bekymre sig om sit eget Rige, hvorudover ofte, naar
                    hand kom tilbage, hand fandt, at Indbyggerne havde taget sig andre Konger. Der
                    siges vel, at hand paa disse Tog undertvang sig Engeland, Skotland, Ørkenøerne
                    &amp;c. men det vil ikke andet sige, end at hand udplyndrede samme Lande, og
                    reisede med stort Bytte derfra. Derudi bestoede saa vel hans som de andre Danske
                    Kongers <seg type="komm" target="p102-3"/><hi rend="ant">Conqvêter</hi>, som de siges at have giort i Engeland: thi ingen søgte at sette sig fast
                    udi Landet, førend Svend Haraldsen, kalden Tiuguskiæg, eller rettere førend Kong
                    Knud den Store. Kong Regner lod sig ikke nøye med at <w><hi rend="ant">age</hi>re</w>
                    Fribytter udi de Nordiske Søer, men krydsede ogsaa udi det Middellandske Hav:
                    thi Historien viser, at han giorde Tog til <hi rend="ant">Constantinopel</hi>,
                    som de Nordiske Folk da kaldte <hi rend="ant">Mykilgaard</hi>; thi alle fremmede
                    Stæders Navne <seg type="komm" target="p102-4"/><w><hi rend="ant">exprime</hi>rede</w> de paa Dansk og Norsk: saaledes kaldtes <seg type="komm" target="p102-5"/>Strædet
                    <hi rend="ant">Norva Sund, Italien Walland, Jerusalem Jorsala</hi>, den Flod <hi rend="ant"><seg type="komm" target="p102-6"/>Tanais Vanaqvisl,
                        Rusland Ostragard &amp;c</hi>. Til Beviis paa Kong Regners idelige
                    Flakken til Søes, er det Navn, som ham gives, nemlig Regner Lothbrok, det er <pb ed="A" n="103" facs="p103"/>med de lodne eller beegede Buxer; saa det er
                    troeligt, at hand har lignet meer en Baadsmand end en Konge. At de Nordiske
                    <w>Søe-Helte</w> ellers ved deres mange <w><hi rend="ant">Expeditio</hi>ner</w> intet andet
                    Sigte have havt, end Fribytterie, sees deraf, at de jævnligen have krydset udi
                    det Midlandske Hav, hvor de beste og rigeste Priiser <seg type="komm" target="p103-1"/>fulde. Der tales om denne Regners Tog til <hi rend="ant">Constantinopel</hi>, og Olaf Tryggesen, som levede paa samme
                    Tiid, blev kalden Olaf Græske, af hans Tog paa de Græske Stæder. Det er
                    troeligt, at de have luret paa de Skibe, som ginge fra <hi rend="ant">Alexandria</hi>, hvilken da var en <seg type="komm" target="p103-2"/><w>Stapel-Stad</w> for den rige <w>Ost-Indiske</w> Handel, efterdi den Indianske
                    Rigdom blev ført der igiennem til Græske og andre Europæiske Stæder, indtil <w><hi rend="ant">Portugiser</hi>ne</w> udfunde en anden Vey forbi <seg type="komm" target="p103-3"/><hi rend="ant">Capo bonæ spei</hi>. Det er ubeskriveligt, hvad Rigdom <app type="tc">
                        <lem>
                            <corr resp="ed">dette</corr></lem>
                        <rdg wit="A">dete</rdg></app> Fribytterie haver bragt de Nordiske Folk til Veye. Det var fra den
                    Midlandske Søe Kong <seg type="komm" target="p103-4"/><hi rend="ant">Harald Sigurdsen</hi> og
                    <seg type="komm" target="p103-5"/><hi rend="ant">Sigurd Jorsalafar</hi> bragte det meget Guld og Sølv med sig til Norge.</p>
                <p/>
                <p rend="indent">Den anden navnkundige Danske Søemand udi denne <hi rend="ant">Periodo</hi> var
                        <seg type="komm" target="p103-6"/>Svend <pb ed="SS" n="269"/>Haraldsen, som gemeenligen kaldes Svend Tiuguskiægg. Denne Konge er
                    særdeles bekiendt af de ulykkelige <w>Søe-Krige</w> hand førte med Jomsborgerne eller
                        <w><hi rend="ant">Juliner</hi>ne</w>, og af de lykkelige Tog, hand giorde mod
                    Engeland, om man ellers kand kalde lykkelige Krige, de som føres allene af
                    Begierlighed efter Rov og Bytte. Udi den Krig, som hand førte med <w><hi rend="ant">Juliner</hi>ne</w>, blev hand 3 gange fangen. Dette <app type="tc">
                        <lem>
                            <corr resp="SS">fortælles</corr>
                        </lem>
                        <rdg wit="A">fortæller</rdg>
                        <rdg resp="SS">fortælles</rdg></app> saaledes: Kongen, efter at hand efter 2de Fængsel var løskommen,
                    forsamlede hand 3die gang sin Flode imellem Møen og Falster, hvormed hand agtede
                    at besøge sine Fiender paa nye. <w><hi rend="ant">Juliner</hi>ne</w> grebe da til en
                    dristig Gierning, som neppe har lige udi Historien. Thi da den Danske Flode laae
                    for Anker, begave nogle af dem sig udi en Baad, hvormed de roede til Kongens
                    Skib, foregivende, at de havde noget at sige ham, som var magtpaaliggende. Men,
                    da Kongen stak sit Hoved over Bord, for at høre, hvad deres Forlangende var,
                    greebe de ham om Halsen, og roede bort med ham: Og er dette et Beviis paa
                    Jomsborgernes store <seg type="komm" target="p103-7"/>Forvovenhed.
                    Kong Svend, da hand kom løs igien, var siden lykkeligere: thi hand erholdt ved
                    de Svenskes og misfornøyede Norskes Hielp Seyer udi det store <w>Søe-Slag</w> udi
                    Sundet, hvor Olaf Tryggesen omkom. Derefter giorde han adskillige Tog mod
                    Engeland, udi hvilket Land hand <pb ed="A" n="104" facs="p104"/>huserede
                    skrekkeligen. Hidindtil vare saadanne Streiferier skeede, allene for at erhverve
                    Bytte: men ved det tredie og sidste Tog, som Kong Svend giorde paa Engeland,
                    søgte hand at sette sig fast i Landet. Hand havde da og saadan Fremgang, at <app type="tc">
                        <lem wit="A">han</lem>
                        <rdg resp="SS">hand</rdg></app> tvang den Engelske Konge Ethelred at flygte til Normandien, og derpaa
                    erobrede den Stad <hi rend="ant">London</hi>, hvor hand blev <w><hi rend="ant">proclame</hi>ret</w> til Konge.</p>
                <p rend="indent">Jeg vil ikke tale om fleere af denne <hi rend="ant">Periodi</hi> <w>Søe-Bedrifter</w>:
                    man seer tilstrækkeligen af ovenanførte, at de Nordiske Folk da have spillet
                    Mester til Søes. Det var at ønske, at disse <w><hi rend="ant">Expeditio</hi>ner</w>
                    havde sigtet til andet, end til Fribytterie. Man seer dog, at adskillige <hi rend="ant">Colonier</hi> ved disse Leyligheder ere stiftede. Island, Færøe,
                    Hethland, Suderøer &amp;c. ere da blevne bebyggede af de Norske; et nyt
                    Herredom udi <hi rend="ant">Britannien</hi> opretted af de <hi rend="ant">Angler; Northumberland</hi>, et vigtigt Stykke Land udi Engeland, giort til
                    en Dansk, ligesom <hi rend="ant">Normandien</hi> udi Frankerig til en Norsk <hi rend="ant">Province</hi>. En Dansk <hi rend="ant">Colonie</hi> blev
                    iligemaade stiftet udi Venden. Denne <hi rend="ant">Colonie</hi> førte Titel af
                    Jomsborgere eller <w>Joms-Vikinger</w>, det er Julinske Søerøvere. Disse Folk overginge
                    alle udi Dristighed, Halsbrækkende <w><hi rend="ant">Actio</hi>ner</w> og Foragt for
                    Døden; hvorpaa viises mærkelige Exempler udi den saa kaldede <seg type="komm" target="p104-1"/><w><hi rend="ant">Joms-Vikinga</hi></w><hi rend="ant"> Saga</hi>. Men med al den Grumhed, som antegnes hos dem, findes dog visse Tegn til
                        <hi rend="ant">Moralitet</hi>, ja noget, som nærmer sig til <hi rend="ant">Heroismus</hi>. Saadant tilskrives deres Lovgiver <seg type="komm" target="p104-2"/><hi rend="ant">Palnatoko</hi>, en Dansk Herre, som levede under Harald Gormsen. Den samme gav disse
                    Juliner, eller den <w>Søe-<hi rend="ant">Republique</hi></w> nogle Love, hvilke jeg her
                    vil opregne, saasom det er de ældste Love, som man med Omstændighed finder
                    omtalte her udi Norden. Vel anfører <hi rend="ant">Saxo</hi>
                    <pb ed="SS" n="270"/>nogle af Kong Frodes Forordninger, iligemaade Kong <hi rend="ant">Snies</hi>; men man kand lidet bygge paa den allerældste Danske
                    Historie. Samme <hi rend="ant">Saxo</hi> taler ogsaa om en Anordning af Regner
                    Lothbrok, hvorved blev befalet, at hver <w>Huus-Fader</w> skulde overgive til
                    <w>Krigs-tieneste</w> den af sine Sønner, som var meest uduelig, og som han ingen god
                    Forhaabning havde om; item at alle Tretter skulde <seg type="komm" target="p104-3"/>paakiendes af tolv gamle fornuftige Mænd. Intet
                    videre meldes derom; hvorudover man kand holde <hi rend="ant">Palnatokos</hi>
                    Love for de allerældste.</p>
                <p rend="indent">Lovene, som findes antegnet udi <seg type="komm" target="p104-4"/><hi rend="ant">Torfæi</hi> store Norske Historie, ere
                    efterfølgende:</p>
                <p rend="indent">1.) Hvo som er under 18. og over 50. Aar, maa ikke antages udi det <pb ed="A" n="105" facs="p105"/>Jomsborgske <hi rend="ant">Societet</hi>, ey
                        heller den, som veigrer sig ved at gaae i Kamp med en bevæbnet Mand. Hvoraf
                        sees, at hand vilde, at <w><hi rend="ant">Republique</hi>n</w> skulde bestaae
                        alleene af unge og stridbare Mænd, og at hand havde samme <hi rend="ant">Principia</hi>, som den <w><hi rend="ant">Lacedæmoni</hi>ske</w> Lovgiver <seg type="komm" target="p105-1"/><hi rend="ant">Lycurgus</hi>, hvis Stiftelser sigtede fornemmeligen til at giøre Staden
                        stridbar.</p>
                    <p rend="indent">2.) Enhver som blev antagen udi <w><hi rend="ant">Societet</hi>et</w>, skulde
                            <seg type="komm" target="p105-2"/>forbindes til at hævne den
                        Uret, som vederfoer een af de andre Medborgere, og det ligesom det kunde
                        være hans egen Fader eller Broder. Dette viiser, at Jomsborgernes <hi rend="ant">Republique</hi> har været et <seg type="komm" target="p105-3"/><w>Gilde-Laug</w>, hvoraf de paafølgende <w>Gilde-Love</w>
                        udi Norden kand være <w>ud<hi rend="ant">copie</hi>rede</w>.</p>
                    <p rend="indent">3.) Ingen maatte bagtale en anden.</p>
                    <p rend="indent">4.) Hvis nogen begik noget Mord, kunde hand dog ikke drives ud af <w><hi rend="ant">Societet</hi>et</w> strax derfor, men Sagen maatte underkastes
                            <hi rend="ant">Palnatoki</hi> Kiendelse allene.</p>
                    <p rend="indent">5.) Ingen maatte under Straf af Landflygtighed udspreede nye Tidender;
                        hvis de hørte noget nyt, maatte de bringe det for <hi rend="ant">Palnatoko</hi>, som meenede ved saadan Anordning at hindre Oprør og
                        Bevægelser udi <w><hi rend="ant">Societet</hi>et</w>.</p>
                    <p rend="indent">6.) Ingen Qvinder maatte boe udi Staden: saasom deres Omgiængelse kunde
                        ikke være tienlig for Stridsmænd.</p>
                    <p rend="indent">7.) Ingen maatte uden <hi rend="ant">Palnatoki</hi> Tilladelse være 3.
                        Dage fraværende.</p>
                    <p rend="indent">8.) Alt Bytte maatte henføres til et vist Sted, for der at sælges.</p>
                    <p rend="indent">9.) Ingen maatte lade see mindste Tegn til Frygt, endskiønt hand var i
                        yderste Fare &amp;c.</p>
              
                <p rend="indent">Disse Love bleve helligen iagttagne og <w><hi rend="ant">flore</hi>rede</w> længe der
                    under dette <hi rend="ant">Societet</hi> eller <w><hi rend="ant">Amiral</hi>skab</w>.
                    Staden Jomsborg eller <hi rend="ant">Julin</hi> var stor og anseelig, og havde
                    en Havn, som kunde bierge 300. lange Skibe. Den blev ogsaa kalden Søeborg,
                    efterdi den var anlagt ved Søen. Hvorledes dette <w><hi rend="ant">Amiral</hi>skab</w>
                    ellers videre har tiltaget, og hvilke <hi rend="ant">Figurer</hi> den <w><hi rend="ant">Julin</hi>ske</w> <hi rend="ant">Republique</hi> har giort i Norden,
                    indtil den omsider af <seg type="komm" target="p105-4"/><hi rend="ant">Waldemaro I.</hi> blev ødelagt, derom skal 
                    tales udi <seg type="komm" target="p105-a"/>efterfølgende <hi rend="ant">Periodi</hi> Historie, hvortil saadant henhører.</p>
                <pb ed="SS" n="271"/>
                <p rend="indent">Man seer heraf, hvorledes <w>Søe-Sagerne</w> vare paa den Tiid udi Norden. Jeg haver
                    tilforn viiset, at man i Begyndelsen betienede sig af Jagte, hvortil udfordredes
                    12. Roerskarle, og at man siden byggede <pb ed="A" n="106" facs="p106"/>de saa
                    kaldne lange Skibe, hvoraf nogle førte over 100. Mand. Jeg haver ogsaa givet en
                    liden Beskrivelse over de tvende statelige <w>Krigs-Skibe</w>, nemlig Dragen og den
                    lange Orm. Det sidste Skib, hvorpaa Kong Olaf Tryggesen omkom udi det store
                    Slag, som blev holdet i Sundet, havde 34. Roersbænke; hvoraf kand sluttes, at
                    det maa have været af en anseelig Størrelse. Udi samme Slag tales om <seg type="komm" target="p106-1"/>Erik Jarls store Skib, kaldet
                    Jærnbarden, hvilket var beslaget med Jernsprænger fra Vandgangen op ad Borde, og
                    havde en <w>Jern-Kam</w> oven paa rundt omkring. Dette viiser, at man da allerede
                    stærkt haver konstlet paa Skibbyggerie, skiønt man ikke begriber, hvortil det
                    <w>Jern-Beslag</w> skulde tiene, som giorde kun Skibet tungt og umageligt til at seile,
                    helst saasom man seer af de Tiders <w>Søe-Slag</w>, at mand gemeenligen figtede fra
                    Stavnene, hvilke, naar Slaget skulde gaae for sig, bleve lagde tilsammen, og
                    søgte man gemeenligen udi <w>Søe-Slag</w> at bestige de fiendtlige Skibe, og efterat
                    man havde omkommet Folket, at lade de tomme Skibe bortløbe.</p>
                <p rend="indent">Man maa forundre sig over de Nordiske Folkes store og vidtløftige Søe-<w><hi rend="ant">Expedition</hi>er</w> paa de Tider, efterdi <w><hi rend="ant">Compass</hi>er</w> da ikke vare opfundne. Det samme kand vel og siges om andre
                        <hi rend="ant">Nationer</hi>; men ingen sværmede saa ideligen til Søes som
                    de Danske og Norske, ey heller giorde saa vidtløftige Reyser, som fra Norge til
                        <hi rend="ant">Constantinopel</hi> og andre Steder udi den Middellandske
                    Søe. Det er troeligt, at de <app type="tc">
                        <lem>
                            <corr resp="SS">ey stedse</corr>
                        </lem>
                        <rdg wit="A">stedse ey</rdg>
                        <rdg resp="SS">ey stedse</rdg>
                    </app> have fulgt Kusterne; hvorudover man maa holde for, at de ikke have været
                    ukyndige udi <seg type="komm" target="p106-2"/>Himmelens Lob, helst
                    saasom man finder, at de ikke gierne have taget Feil udi Seiladsen.</p>
                <p rend="indent">Jeg har viiset, at deres <w>Søe-Tog</w> sigtede allene til at berige
                        sig ved Fribytterie, og det ikke allene ved at plyndre alle fremmede Skibe
                        udi Søen, men endogsaa ved at giøre Landgang, og lade sig derved nøye, uden
                        at bekymre sig om at giøre videre <hi rend="ant">Conquêter:</hi> Saa at
                        Tilstanden her udi Norden var, som den nu omstunder er udi <hi rend="ant">Algier, Tunis</hi> og <hi rend="ant">Tripolis</hi>, hvilke føre Krig
                        moxen med det heele menneskelige Kiøn, og <seg type="komm" target="p106-3"/><w><hi rend="ant">subsiste</hi>re</w> allene af
                        Fribytterie. Saadan Handtering reisede sig af Mangel paa Handel og anden
                        redelig Næring. Det er troeligt, at de ingen Vind have lagt paa
                        Agerdyrkning, og finder man intet talt om nogen Nordisk Handelstad paa de
                        Tider. Saadan var Tilstanden ikke allene udi den Hedenske, men endogsaa
                        længe udi den Christelige Alder, og varede den længere udi Norge end udi
                        Dannemark, hvor den efterhaanden ophørede, da Indbyggerne begyndte at
                        beflitte sig meere paa Agerdyrkning, og at nære sig ved det Skaanske
                        Fiskerie, som da var af stor <hi rend="ant">Importance</hi>.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>