<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?oxygen RNGSchema="http://holbergsskrifter.no/schema/holberg.rng" type="xml"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="dan">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title key="KandestBr">Tvende Breve til Den Politiske Kandestøbers Opliusning</title>
                <author>Ludvig Holberg</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <pubPlace/>
                <availability>
                    <p rend="head">Tekststatus:</p>
                    <p>Ikke punktkommenteret</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A"><title key="none">Tvende splinder nye Breve, som tiene til Den Politiske Kandestøbers Opliusning</title>, <date>1724</date>. Benyttet eksemplar: Det Kgl. Bibliotek, M, 38055, 8vo.</witness>
           
                <witness xml:id="Paulli">J.R. Paulli, <title key="none">Dend Politiske Kandestøbers Comoedie. Forandret anderledes end den tilforn har været trykt, eller pleyer at spilles</title>, 1724.</witness>
                  <witness xml:id="Høyberg"><title key="none">Kiøbenhavnske Samlinger af rare trykte og utrykte Piecer</title>, bd. 1: Holbergiana, udg. Wille Høyberg &amp; Chr. Schmidt, 1755, s. 355-382.</witness>
                    <witness xml:id="Rahbek"><title key="none">Ludvig Holbergs udvalgte Skrifter</title>, udg. K.L. Rahbek, bd. 6, 1806, s. 12-25.</witness>
                    <witness xml:id="Boye1832"><title key="none">Holbergiana. Smaa-Skrivter af og om Ludvig Friherre af Holberg</title>, udg. A.E. Boye, bd. 1, 1832, s. 201-213.</witness>
                    <witness xml:id="Boye1843"><title key="none">Den danske Skueplads eller Holbergs samtlige Comoedier i eet Bind</title>, udg. A.E. Boye, 1843, s. 680-684.</witness>
                    <witness xml:id="Liebenberg"><title key="none">Ludvig Holbergs Comedier</title>, udg. F.L. Liebenberg, bd. 8, 1854, s. 261-271.</witness>
                    
                    <witness xml:id="Bætzmann"><title key="none">J. R. Paulli’s Politiske Kandestøber</title>, udg. F. Bætzmann, 1867.</witness>
                    <witness xml:id="SS"><title key="none">Ludvig Holbergs Samlede Skrifter</title>, udg. Carl S. Petersen, bd. 3, 1915. NB: Afvigelser fra udgaven <title key="none">Samlede Skrifter</title> er systematisk noteret. Når SS ikke er nævnt i en tekstkritisk note, betyder det at SS stemmer overens med LHS.</witness>
                    <witness xml:id="Nystrøm"><title key="none">Skuespiltekster fra Komediehuset i Lille Grønnegade</title>, udg. Eiler Nystrøm, bd. 4, 1922.</witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="dan"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc> 
            <change when="2015-06-14" who="fgj">offentliggjort i XTF</change>
            <change when="2015-06-12" who="fgj">færdig. Overvej evt. igen nogle tilfælde af interpunktion, se . Det drejer sig om nogle enkelte tilfælde hvor valget står mellem at rette komma til punktum (således i ældre udgaver) eller til semikolon - eller ikke at rette</change>
            <change when="2015-06-11" who="fgj">begyndt at emendere. Også læst Paullis brev imod udgaven af originalen i Skuespiltekster fra Lille Grønnegade, bd. 4. Kun mindre ortografisk varians, ellers samme ordlyd</change>
            <change when="2014-11-03" who="fgj">faksimilelinks indsat</change>
            <change when="2013-02-20" who="prog">Reference to rng file changed by program change-rng.py</change>
            <change when="2013-01-22" who="fgj">justeret listWit og indsat tekststatus.</change>
            <change when="2012-12-20" who="prog">Encoding of broken words done by program mend-broken-words.py</change>
            <change when="2012-06-15" who="fgj">indsat elementet date i listWit og xml:id="start" i titlePage</change>
            <change when="2011-12-07" who="fgj">strukturopmærkning (div-attributter)</change>
            <change when="2010-09-15" who="fgj">læst (ny) korr. mod SS. Filen lagt i repositorium og plone</change>
            <change when="2009-04-17" who="fgj">filen oprettet</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
        <facsimile>
            
            <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_tvende_breve_1724/holberg_tvende_breve_1724_07.jpg" xml:id="X1r"/>
            <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_tvende_breve_1724/holberg_tvende_breve_1724_08.jpg" xml:id="X1v"/>
            <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_tvende_breve_1724/holberg_tvende_breve_1724_09.jpg" xml:id="X2r"/>
            <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_tvende_breve_1724/holberg_tvende_breve_1724_10.jpg" xml:id="X2v"/>
            <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_tvende_breve_1724/holberg_tvende_breve_1724_11.jpg" xml:id="X3r"/>
            <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_tvende_breve_1724/holberg_tvende_breve_1724_12.jpg" xml:id="X3v"/>
            <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_tvende_breve_1724/holberg_tvende_breve_1724_13.jpg" xml:id="X4r"/>
            <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_tvende_breve_1724/holberg_tvende_breve_1724_14.jpg" xml:id="X4v"/>
            <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_tvende_breve_1724/holberg_tvende_breve_1724_15.jpg" xml:id="X5r"/>
            <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_tvende_breve_1724/holberg_tvende_breve_1724_16.jpg" xml:id="X5v"/>
            <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_tvende_breve_1724/holberg_tvende_breve_1724_17.jpg" xml:id="X6r"/>
            <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_tvende_breve_1724/holberg_tvende_breve_1724_18.jpg" xml:id="X6v"/>
            <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_tvende_breve_1724/holberg_tvende_breve_1724_19.jpg" xml:id="X7r"/>
            <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_tvende_breve_1724/holberg_tvende_breve_1724_20.jpg" xml:id="X7v"/>
            <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_tvende_breve_1724/holberg_tvende_breve_1724_21.jpg" xml:id="X8r"/>
            <graphic url="https://kb.dk/imageService/w1024/online_master_arkiv_3/non-archival/Books/dsl/Holberg/holberg_tvende_breve_1724/holberg_tvende_breve_1724_22.jpg" xml:id="X8v"/>
            
        </facsimile>

 

    <text xml:lang="dan" xml:id="KandestBr" type="orig" subtype="KandestBr" n="/tekster/skuespill/TvendeBreve/Tvende_Breve_1724.page">

        <front>
            <titlePage xml:id="start" n="[Titelblad]">
                <pb ed="A" n=")?( 1r" facs="X1r"/>
                <pb ed="SS" n="667"/>
                <docTitle>
                <titlePart type="main">Tvende splinder nye <lb/>Breve,</titlePart>
                <titlePart type="sub">Som tiene til <lb/>Den Politiske Kandestøbers
                    <lb/>Opliusning.</titlePart>
                <lb/>
                <titlePart>Selges tilligemed Hans Mickelsens <lb/><app type="tc"><lem><corr resp="Boye1832"><hi rend="ant">Comœdiers</hi></corr></lem>
                    <rdg wit="A"><hi rend="ant">Comœdies</hi></rdg><rdg resp="Boye1832">Comoediers<note type="last">(fraktur)</note></rdg>
                    <rdg resp="Boye1843"><hi rend="ant">Comoediers</hi></rdg>
                    <rdg resp="Liebenberg"><hi rend="ant">Comœdiers</hi></rdg>
                    <note>(<q>Selges tilligemed</q> osv. er udeladt i Høyberg og Rahbek. Titelbladet er ikke transskriberet i SS)</note></app>
                     
                    <w>1<hi rend="sup">ste</hi></w> <hi rend="ant">Tome</hi>
                    <lb/>For samme Priis, og kand heftes <lb/>til samme Stycke.</titlePart>
                </docTitle>
                <pb ed="A" n=")?( 1v" facs="X1v"/>
            </titlePage>
        </front>
        <body>
            <div xml:id="letter1" n="[Paullis brev til Hans Mickelsen]">
                <pb ed="A" n=")?( 2r" facs="X2r"/>
                <pb ed="SS" n="669"/>
                <salute>Min kiære gode<space/><space/>
                    <lb/><space/>Hans Mickelsen!</salute>
                
                <p><w><hi rend="init">E</hi>nhver</w> Elskere af Danske 
                    <hi rend="ant">Comœdier</hi>, bør
                    vide eder Tack, at I har været dend første der har lagt vind paa, at skrive dem
                    af ny i vor Tungemaal, og saaledis brut Iisen for andre. Jeg kand selv siige med
                    Sandhed, at jeg aldrig havde understaaet mig, at legge Haand paa de Ting, hvis I
                    ikke, ved eders <hi rend="ant">Exempel</hi>, havde opmuntret mig dertil. Nu var
                    det vel at ønske, vi begge, som arbeyde paa et Verckes Vedligeholdelse, maatte
                    derudi være saa eenige, at vi <hi rend="ant">confererede</hi> med hverandre over
                    vores Arbejde, før det kom for Lyset, paa det, omendskiønt vi aldrig oppenaae
                        <hi rend="ant">Molieres</hi> og dislige brave Folckes Fuldkommenhed, vi dog
                    alligevel, ved at <hi rend="ant">corrigere</hi> oprigtig hverandres Feyl, kunde
                    i det mindste efterligne de store Mænd, som, før vor Tid, har indlagt sig Ære
                    ved at skrive <hi rend="ant">Comœdier</hi>, og hvis <w>Skue-spill</w> bør være os en
                    Forskrift; Men, saasom det endnu aldrig er kommen til nogen <hi rend="ant">Conference</hi> imellem os indbyrdes, mueligt, fordi vores <pb ed="A" n=")?( 2v" facs="X2v"/><hi rend="ant">Methode</hi> er anseet saa 
                    <app type="tc"><lem wit="A Paulli"><hi rend="ant">differant</hi><note type="last">(opretholdt i Bætzmanns og Nystrøms udgaver af Paulli)</note></lem>
                        <rdg resp="Høyberg"><hi rend="ant">different</hi></rdg><rdg resp="Rahbek">different</rdg><rdg resp="Boye1832 Boye1843 Liebenberg SS"><hi rend="ant">differant</hi></rdg></app>, 
                    saa vi ikke siuntes at kunde <w><hi rend="ant">reconcilie</hi>res</w>, saa har jeg taget mig
                    for, at forsøge, hvorvidt dette <hi rend="ant">Principium</hi> maatte gielde, og
                    derfor efter mit Tycke forandred nærværende <hi rend="ant">Comœdie</hi>, som
                    under eders Navn var udkommen paa Prent, indladende derved under dend
                    <w>u-parthiiske</w> Verdens Paaskiøn, om jeg har ret eller <w>u-ret</w> i denne min Meening:
                    at, dersom vore ny Stykker skal have nogen ret Klem, vi da faaer, at være to
                    eller fleere om, at forfærdige og <app type="tc"><lem wit="A"><w>ud-<hi rend="ant">polere</hi></w><note type="last">(ved linjeskift; der kan også læses <q>ud<hi rend="ant">polere</hi></q>)</note></lem><rdg wit="Paulli">ud-<hi rend="ant">polere</hi></rdg><rdg resp="Høyberg Rahbek Boye1832">udpolere</rdg><rdg resp="Boye1843">ud-<hi rend="ant">polere</hi></rdg><rdg resp="Liebenberg SS">ud<hi rend="ant">polere</hi></rdg></app> dem. Dette har
                    jeg, med saa megen større Dristighed, sat i Verck, som jeg icke alleniste anseer
                    eder for en forstandig Mand, der icke holder enten sig eller sit Arbejd <hi rend="ant">infallibel</hi>; Men enddog har giort dend Regning, at I, med
                    Rætte, ligesaalidet kand fortryde paa, at jeg har forandret eders Skrift, som
                    een Kandestøber bekymrer sig derover, at een anden omstøber hands Arbejd i een
                    anden <hi rend="ant">Form</hi>, naar det enten er forslidt, eller icke ret efter
                        <hi rend="ant">Moden</hi>. Vilde nu nogen, som bedre maatte være øvet i
                    Dansken, eller i andre Maader, kunde forbedre dend, paatage sig 3de gang at
                    omsmelte denne <hi rend="ant">Comœdie</hi>, saa venter jeg vist nock, at dette
                    <w>Skue-Spill</w> kand, i sin Tiid, <hi rend="ant">meritere</hi> at læses og elskes af
                    brave Folck.</p>
            </div>
                        
            <div xml:id="letter2" n="[Hans Mickelsens svar]">
                <pb ed="A" n="):( 3r" facs="X3r"/>
                <pb ed="SS" n="670"/>
                <head>Svar.</head>
                <salute>Min kiære gode<space/><space/>
                    <lb/><space/><space/><hi rend="ant">MONSIEUR!</hi></salute>

                <p rend="noIndent"><w><hi rend="init">D</hi>e</w> Fejl og Skrøbeligheder det menniskelige
                    Kiøn og ethvert Menniske i sær er undergiven ere fast <w>u-tallige</w>, nogle ere dog
                    større, andre mindre; Den allersælsomste, som man neppe kand fatte Reede udi, er
                    denne, at et Menniske tager sig tit for at belee udi andre just det, som er
                    hands egen <w>Hoved-Feyl</w>; <hi rend="ant">Monsieur agerer</hi> ved denne
                    Kandestøbers Omstøbning saa fuldkommelig <hi rend="ant">Herman von Bremens</hi>
                    Person, saa at det skulde synes, at hands fornemste Øyemærke havde været, at
                    viise af sin Person, at Kandestøberens <hi rend="ant">Characteer</hi> icke nock
                    er <hi rend="ant">outrered</hi>, men at der virckelig findes de Folck, der vil
                        <hi rend="ant">reformere</hi> og omstøbe de Ting, hvorom de icke have
                    ringeste <hi rend="ant">idée</hi> eller Videnskab, ey tagende i Agt hvor
                    fornøden det er, at de selv omstøbes først; <hi rend="ant">Monsieur</hi> har
                    nyelig, dreven af samme sælsomme <hi rend="ant">Passion</hi>, taged sig for at
                    omstøbe efter sin <hi rend="ant">Façon</hi> <hi rend="ant">Comœdier</hi>, som her udi nogle Aar ere
                    spilled med stoor <hi rend="ant">Applausu</hi>, og <hi rend="ant">conseqventer</hi> hierteligen at belee sine 
                   Lands<pb ed="A" n="):( 3v" facs="X3v"/>mænd, 
                    der har fundet saa stor Smag i de samme, leggende mig til Last, at jeg
                    icke har spurdt ham og andre deslige <hi rend="ant">habile</hi> Mænd til Raads,
                    <app type="tc"><lem><corr resp="ed">førend</corr></lem><rdg wit="A">sørend</rdg></app>
                    jeg lod saadant komme for Folckes Øyen, ja formeenende, at, hvis det var
                    skeet, det da havde kundet bleved til noget, og vore <hi rend="ant">Originaler</hi>, om icke opnaaed, saa dog nogenlunde efterligned andre
                    brave Mænds Skrifter; Herpaa, min kiære <hi rend="ant">Monsieur</hi>, for at
                    beviise, at jeris Erindringer ere vel grundede, og at I har Ret og føye at tale
                    med saadan Myndighed og Haanhed om mit Arbeyde, og at <hi rend="ant">moqvere</hi> jer icke alleene over tvende Rigers, <app type="tc"><lem wit="A">mens</lem><rdg resp="Høyberg Rahbek SS">mens</rdg><rdg resp="Boye1823 Boye1843 Liebenberg">men</rdg><note>(se Holbergordbogen, s.v. men, 2.2 in fine)</note></app> endogsaa omliggende
                    Stæders slette Smag, har I taged jer for at giøre Prøve, først paa at omstøbe
                    denne <w>Kandestøber-Historie</w>, som jer Nidkiærhed har behaged at ligne ved en
                    gammel forslidt <w>u-brugelig</w> Kande, som af eder og andre deslige <hi rend="ant">habile</hi> Mænd bør kastes i en <hi rend="ant">Form</hi>, for at giøre
                    noget nyt og <w><hi rend="ant">allamodi</hi>sk</w> deraf; Jeg nægter icke, at jeg jo
                    undsatte mig over saadan Fortale, og tænckte ved mig selv: Hvad ere dog vi
                    Mennisker! Her har vi udi et heelt Land giort Væsen af Ting, hvis <w>U-riimelighed</w>
                    en brav Mand nu kommer og legger os for Øyne? Men da jeg læsde Fortalen igiennem
                    paa ny, og blev vahr, at <hi rend="ant">Author</hi> til denne <w><hi rend="ant">Criti<pb ed="A" n="):( 4r" facs="X4r"/>qve</hi></w> var den samme, som er <hi rend="ant">Author</hi> til nogle andre her trykte <hi rend="ant">Originaler</hi>, fick jeg strax min Aande lit igien, og kom gandske til
                    rette da jeg saae Begyndelsen af den første <hi rend="ant">Act</hi>; Ja min
                    Vrede blev forvandlet til Medlidenhed lenge før jeg kom til Enden af denne ny
                    omstøbte <hi rend="ant">Comœdie</hi>, hvorudi jeg saae et anseeligt Stycke
                    hæslig <hi rend="ant">defigurered</hi>, og, for at blive udi Lignelsen, et
                    gammel vel forarbeydet Fad omstøbt til en <hi rend="ant">rude massa</hi> og
                        <w>ufor<pb ed="SS" n="671"/>melig</w> Klump, saa at det paa et Haar er gaaed ham i
                    at <hi rend="ant">reformere Comœdier</hi>, som den Politiske Kandestøber i at
                        <hi rend="ant">reformere</hi> Staten, hvis Exempel jeg haaber hand ogsaa udi
                        <hi rend="ant">Catastrophen</hi> efterfølger, ved at opbrænde eller <hi rend="ant">auctionere</hi> de Skrifter, hvis Læsning har forleedet ham til
                    saadant, ligesom den Politiske Kandestøber giorde med sine Politiske Nachtischer
                    eller Stockfisker, der bragte ham i de Griller, at Hamborg maatte nødvendig gaa
                    i Grunde, hvis hand icke blev Borgemester; I kiender, <hi rend="ant">Monsieur</hi>, min <w>Skrive-Maade</w>, og at jeg har et lidet Pund at komme Folck
                    til at lee, naar jeg vil slaa mig løs, her gives mig den rigeste <hi rend="ant">Materie</hi>, jeg min <w>Liv-Tiid</w> har haft til saadant; Tænck engang, hvor det
                    vilde gaae eder, om jeg vilde giøre <hi rend="ant">repressalier</hi>, om jeg
                    vilde, som jeg efter saadan <w>haan<pb ed="A" n="):( 4v" facs="X4v"/>lig</w> <hi rend="ant">Provocation</hi> har Ret til, <hi rend="ant">examinere</hi> hands <hi rend="ant">Comœdier</hi> igien; thi om jeg vilde giøre det endogsaa med den,
                    som hand kalder sit allerbeste Stycke, <hi rend="big">Den Seendis Blinde</hi>,
                    skulde hand selv forundre sig over, hvordan hand var kommen paa de Tancker at
                        <hi rend="ant">agere </hi><w><hi rend="ant">Comœdie-</hi>Skriver</w>; Jeg vilde ønske, at jeg aldrig
                    havde brugt nogen <hi rend="ant">repressalier</hi> mod nogen af dem, der har
                    angrebet mig tilforn, jeg vil herefter stræbe at overvinde den <hi rend="ant">Passion</hi>, og derfor icke hævne mig ved saadant Foretagende, men alleene
                    denne gang, for at føre ham af Vildfarelse, viise af nogle Poster, hvor
                    <w>u-lyckelig</w> hand har været i at omstøbe dette Stycke.</p>
                
                <p rend="indent">Den 1ste Støbning er udi Begyndelsen, hvor her giøres et <hi rend="ant">hysteron proteron</hi>, og det, som før var Fortale bliver giort
                    til Bagtale, efter hvilcken Regel i <hi rend="ant">Critiqven</hi>, kand icke
                    vides, vidst nock er det, at <hi rend="ant">Monsieur</hi> har icke raadført sig
                    med <hi rend="ant">Aristoteles</hi>, som gav Regler i gamle Dage, ey heller <hi rend="ant">L’abbé d’Aubignac</hi>, som er Veyviiser udi vore Tider; Med <hi rend="ant">Collegio Politico</hi>, til hvis Kundskab jeg efter Reglerne har
                    baned Vey i den heele første <hi rend="ant">Act</hi>, begynder <hi rend="ant">Monsieur</hi> strax sin omstøbte <hi rend="ant">Comœdie</hi>, og derved
                    synes at <hi rend="ant">imitere</hi> det, som de Hollandske <w>Linie-Dantzere</w>
                    kalder <hi rend="ant">Vertoëningen</hi> i deres Nachspil, <pb ed="A" n="):( 5r" facs="X5r"/>hvor Tilskuerne blive forvirret ved at see eller høre noget, som de
                    ingenlunde kand begribe, hvad det skal være, førend de har seet Enden; Eller
                    visse tydske <hi rend="ant">Romaner</hi>, der begynder undertiden saaledes: <hi rend="big">Gewis erwiederte der unglückselige Ritter 
                        <app type="tc"><lem><corr resp="ed"><hi rend="ant">Philander</hi>,</corr></lem><rdg wit="A"><hi rend="ant">Philander</hi>)</rdg></app></hi>
                     hvis Betydelse man ofte icke faaer at vide, førend
                    mand kommer noget hen udi den 12te Bog af <hi rend="ant">Romanen</hi>; da dog en
                    <w>Hoved-Regel</w> udi <hi rend="ant">Comœdier</hi> er, icke at forestille noget, uden
                    man tilforn har givet Tilskuerne en tilstræckelig Kundskab derom, hvilcket jeg
                    nøye har i agt taged i denne og alle mine andre <hi rend="ant">Comœdier</hi>;
                    Dette store <hi rend="ant">hysteron proteron</hi> heeder hos ham, <hi rend="ant">Monsieur</hi>, en <hi rend="ant">Reformation</hi>, som dog er tilstrækkelig
                    uden Hielp at fordærve et Stycke alleene: saaledes, Det første Dæcket træckes
                    op, sees en hoben Folck siddende ved et Bord, og een begynder <hi rend="ant">Comœdien</hi> med disse Ord: Det vil give sig paa neste 
                    <app type="tc"><lem><corr resp="ed"><w>Rigs-Dag</w>,</corr></lem><rdg wit="A">Rigs-Dag)</rdg></app> 
                    uden at man veed hvad det er for Folck og hvad de vil sige.</p>

                <p rend="indent">Den 2den Støbning bestaar derudi, at <hi rend="ant">von
                        Bremens</hi> Kone <hi rend="ant">Gedske</hi> bliver giort til hands
                    <w>Sviger-Moder</w>, det er, af en myndig Kone, som har Part i hands ringe Stand <pb ed="SS" n="672"/>saavelsom hands Høyhed, og derudover med fast større
                    Virckning spiller sin <hi rend="ant">rôle</hi> udi <pb ed="A" n="):( 5v" facs="X5v"/>den
                        <hi rend="ant">Comœdie</hi> end Manden selv, bliver en Svigerske, som
                    hverken blir fattig eller riig, hvercken høy eller nedrig ved hands Forandring,
                    og som hand derforuden kunde efter de fleeste <w>Sviger-Sønners</w> Exempel viise
                    Dørren, naar ham løstede; Og derved er den anden <w>Hoved-Person</w> i <app type="tc"><lem><corr resp="ed"><hi rend="ant">Comœdien</hi></corr></lem><rdg wit="A"><hi rend="ant">Comœdier</hi></rdg></app> <hi rend="ant">totaliter ruinered</hi>, og det, som var meest naturligt og
                    anseeligt giort tvungen og <w>u-naturligt</w>, imidlertid maa dette dog ogsaa heede en
                    <hi rend="ant">Reformation</hi>.</p>

                <p rend="indent">Den 3de Støbning bestaar der udi, at af en enckelt Kiærlighed
                    mellem <hi rend="ant">Anthoni</hi> Hiulmager og <hi rend="ant">Engelke</hi> blir
                    giort en dobbelt, som ingen <hi rend="ant">raport</hi> har sammen, hvilcket
                    ogsaa er mod Reglerne, saasom en <hi rend="ant">Comœdie</hi> derved giøres
                    <w>u-forstaaelig</w>, og betager Tilskuerne den <hi rend="ant">Atachement</hi> en ræt
                        <hi rend="ant">Comœdie</hi> bør holde dem til; thi <hi rend="ant">dobbletter</hi> giør ligesaa slet Virckning i <hi rend="ant">Comœdier</hi>
                    som god i Forkeering og <hi rend="ant">cinq &amp; neuf</hi>; For at forderve
                    ogsaa denne Post, giør <hi rend="ant">Monsieur</hi> Forlovelse imellem
                    Kandestøberen og en <w>Børstenbinder-Encke</w>; thi just de Ting, som <hi rend="ant">Monsieur</hi> udi sine <hi rend="ant">Comœdier</hi> holder for største
                    Zirat, og beklager icke at finde udi andre, nemlig dobbelte og tredobbelte
                    Forlovelser, mangfoldige <hi rend="ant">Varieteter</hi>, som ingen
                    Overeensstemmelse har med Historien, mængde <pb ed="A" n="):( 6r" facs="X6r"/>af <w>u-nyttige</w>
                    Personer, er just det, som forderver alting; Saaledes mærcker jeg saavel udi
                    denne, som i hans andre Historier, at hand uden Betænckning giør Folck døve,
                    blinde, krogryggede, halte, det er, skiærer Øre, Næse og Fødder af dem, alleene
                    for at faae Anledning til et <hi rend="ant">jeu de theatre</hi>, eller til
                    noget, som hand kalder <hi rend="ant">bon mot</hi>, skiønt de samme Personer ere
                    icke andet end <hi rend="ant">meteora</hi>, som forsvinder saa snart man faaer
                    dem at see, og inted 
                    giør til  <hi rend="ant">Comœdiens</hi> Udfald, saaledes
                    bliver udi denne nye <hi rend="ant">Comœdie</hi> en Mand forestillet døv
                    alleene, for at give Anledning til et fattigt Indfald, at hand skal høre Dotter
                    for <app type="tc"><lem><corr resp="Høyberg"><hi rend="ant">Doctor</hi>;</corr></lem><rdg wit="A"><hi rend="ant">Doctor</hi>,</rdg><rdg resp="Høyberg Rahbek Boye1832 Liebenberg">Doctor;<note type="last">(med antikva i Liebenberg)</note></rdg><rdg resp="Boye1843">Doctor.</rdg><rdg resp="SS"><hi rend="ant">Doctor,</hi></rdg></app>  paa den Maade for at spare Papier og Blæck,
                    kunde man kuns lade nogle <hi rend="ant">Harlequins</hi> komme ind og vrænge
                    Munden, først paa en Maade, og sige: Dette betyder den første <hi rend="ant">Act</hi>; Siden paa en anden Maade og sige: Dette betyder den anden <hi rend="ant">Act</hi>. Udi de allerbeste <hi rend="ant">Comœdier</hi>, <hi rend="ant">Monsieur</hi>, skal I finde største <hi rend="ant">Simplicitet</hi> i Historien; Et halv qvintin <hi rend="ant">bon Sens</hi>
                    giør bedre Virckning, end alle slige Optøger.</p>

                <p rend="indent">Den 4de Støbning bestaar udi Tiden, at i Steden for, den gamle <hi rend="ant">Comœdie</hi> befatter efter Reglerne kun en Dag, saa kand man her
                    imellem den 2den og 3de <hi rend="ant">Act</hi> gaae hiem og sove bort det man
                    har hørt udi de <pb ed="A" n="):( 6v" facs="X6v"/>2 første, og betæncke sig paa, om man
                    vil komme om Morgenen at høre Resten, dette skal ogsaa heede en <hi rend="ant">Reformation</hi>, hvor ved jeg har kun dette at erindre, at, eftersom <hi rend="ant">Author</hi> holder det for en Ziirlighed at forlænge Tiiden,
                    havde hand icke giort ilde, at give <hi rend="ant">Comœdien</hi> Aar og Dags
                    Tid, saa kunde den i det ringeste blive spillet i Broleggerstrædet, hvor saadant
                    er paa høyeste Mode.</p>

                <p rend="indent">Den 5te Støbning er <hi rend="ant">Scenens</hi> Forandring, at i
                    steden for, den i den rette <hi rend="ant">Comœdie</hi> er efter Reglerne udi
                    Kandestøberens Huus alleene, saa løber <hi rend="ant">Monsieur</hi> fra en Gade
                    til en anden, hvilcket vel ogsaa skal heede en Forbædring.</p>

                <p rend="indent"><pb ed="SS" n="673"/>Den 6te Støbning er, at i stæden for, i den
                    rette <hi rend="ant">Comœdie</hi> udi <hi rend="ant">Collegio Politico</hi>
                    stoyes og giøres en <hi rend="ant">confus</hi> Bulder, lader <hi rend="ant">Monsieur</hi> Posekiigeren og Børstenbinderen træcke Kaarde, som jeg kand
                    tæncke, skal være en Ziirat og Forbedring, skiønt de allerfornemste Folck udi
                    Hamborg ingen Kaarde bærer.</p>

                <p rend="indent">Den 7de Støbning. Den gamle <hi rend="ant">Comœdies</hi> rette
                    Kierne og store <hi rend="ant">Scopus</hi>, som i sær giør Stycket <hi rend="ant">recommendabel</hi>, er, at <hi rend="ant">Magistraten</hi>, som
                    bliver advaret om denne Politiske <hi rend="ant">Cabale</hi>, søger paa en <hi rend="ant">eclatant</hi> skiønt lemfældig Maade at <hi rend="ant">curere</hi> disse Haand<pb ed="A" n="):( 7r" facs="X7r"/>vercks-Folck, i det tvende af
                    Raadet bilde <hi rend="ant">Herman von Bremen</hi> ind, at hand er bleven
                    Borgemester; i den Sted lader <hi rend="ant">Author</hi> det skee af en Hendelse
                    eller Vildfarelse, hvorved heele <hi rend="ant">Comœdien</hi> taber sin
                    Styrcke; det heeder ogsaa at forbædre.</p>

                <p rend="indent">Den 8de Støbning. I steden for den anseelige <hi rend="ant">Scene</hi>, hvorudi tvende <app type="tc"><lem><corr resp="Høyberg"><w>Raads-Herrer</w></corr></lem><rdg wit="A">Raads-Herrer,</rdg><rdg resp="Høyberg Rahbek Boye1832 Boye1832">Raadsherrer</rdg><rdg resp="Liebenberg SS"><hi rend="ant">Raads-Herrer</hi></rdg></app> <hi rend="ant">agere
                        Deputerede</hi>, giør <hi rend="ant">Author</hi> Raadets <hi rend="ant">Ambassadeur</hi> til en drucken <w>Raadstue-Tiener</w>, som kommer udi en
                    <w>Øll-Kroe</w>, for at opleede en Mand, der er nylig kommen, og at <hi rend="ant">offerere</hi> ham Borgemesterskabet, med <w>u-talligt</w> andet, som jeg undseer
                    mig ved at <hi rend="ant">examinere</hi> ved denne <hi rend="ant">Passage</hi>
                    alleene, som imidlertiid skal være en Forbedring; thi jeg mærcker, at <hi rend="ant">Monsieur</hi> er meget forliebt i de slags <hi rend="ant">Ambassader</hi>, efterdi hand tilforn har brugt dem i sine andre <hi rend="ant">Comœdier</hi>, om hvilcke jeg forhen har lovet ham, at jeg inted
                    her vilde <hi rend="ant">repetere</hi>.</p>

                <p rend="indent">Den 9de Støbning. Udfaldet eller <hi rend="ant">denouement</hi> i
                    den rette Historie har <hi rend="ant">Monsieur</hi> ogsaa behaget gandske at
                    fordærve; Styrken af den gamle <hi rend="ant">Comœdies denouement</hi> er denne,
                    at Kandestøberen af <w>u-tallige</w> vigtige Forretninger, som de vickle ham udi,
                    saaledes omspændes og forvirres, at hand af Fortvilelse vil hænge sig selv, og
                    just, naar <pb ed="A" n="):( 7v" facs="X7v"/>hand er i denne <hi rend="ant">Action</hi>,
                    faaer Sandheden at viide; Alt det, som henhører til at giøre dette <hi rend="ant">denouement</hi> anseeligt, har <hi rend="ant">Monsieur</hi>
                    udelat, og i steden derfor lader hand mod Enden Kandestøberen bemøye sig om at
                    faae en <hi rend="ant">Passage</hi> oplyst i den Politische Nachtisch, ligesom
                    hand aldeeles inted andet havde at bestille; Saaledes er og den Post
                    forbedret.</p>

                <p rend="indent">Den 10de Støbning. I Steden for, at i den gamle <hi rend="ant">Comœdie</hi> enhver Person beholder sin <hi rend="ant">Character</hi>, saa
                    har <hi rend="ant">Monsieur</hi>, for at forbedre den, holdet for got, at ingen
                    udi hands nye skulde svare til sin; Jeg vil for Kortheds skyld ickun mælde om de
                    4re <w>Hoved-Personer</w>, nemlig Kandestøberen, <hi rend="ant">Henrich</hi>,
                    <w>Sviger-Moderen</w> og <w>Børstenbinder-Encken</w>; Kandestøberens <w>Hoved-<hi rend="ant">Passion</hi></w> er Høyhed, hand venter hver Tiime for sine <hi rend="ant">Meriter</hi> at blive Regent og dog tager en Børstenbinder Encke;
                    <w>Sviger-Moderen</w> er i en <hi rend="ant">Scene</hi> meget Borgerlig og taler lutter
                    om Handverckets Fortsettelse, i en anden <hi rend="ant">Scene</hi> er hun
                    galnere end <w>Sviger-Sønnen</w>, og vil have sin Daatter til <w><hi rend="ant">Doctor</hi>inde</w>; <hi rend="ant">Henrich</hi> kand udi en <hi rend="ant">Scene</hi> icke stave, i en anden <hi rend="ant">Scene</hi> har hand af
                    Kandestøberens Bøger læst sig en stor hoben <w>Statz-<hi rend="ant">Maximer</hi></w>
                    til; <w>Børstenbinder-Encken</w>, som falder ned af Maanen midt udi <hi rend="ant">Comœdien</hi> med en <w>tøn<pb ed="A" n="):( 8r" facs="X8r"/>de</w> Guld Gyldens Midler, er
                        <w>op<pb ed="SS" n="674"/>blæst</w>, og vil endelig være Frue, saa at hun heller
                    burdte heede <hi rend="ant">Mad. Rangkiær</hi> end <hi rend="ant">Mad.
                        Mandkiær</hi>, beqvemmer sig i Slutningen uden Betænkning at tage
                    Kandestøberen, som hun oven i Kiøbet seer at være bleven til Nar og <hi rend="ant">Fabel</hi> over den heele Bye; men jeg kand tæncke, at det er en
                    ringe Ting at <hi rend="ant">soutenere</hi> en lumpen <hi rend="ant">Character</hi>; Thi jeg mærcker, at <hi rend="ant">Monsieur</hi> icke har
                    holdt det Umagen vært i nogen af hands <app type="tc"><lem><corr resp="ed"><hi rend="ant">Comœdier</hi>.</corr></lem>
                        <rdg wit="A"><hi rend="ant">Comœdier;</hi></rdg><rdg resp="Høyberg Boye1832 Boye1843">Comoedier.</rdg><rdg resp="Rahbek">Comedier.</rdg><rdg resp="Liebenberg"><hi rend="ant">Comœdier.</hi></rdg><rdg resp="SS"><hi rend="ant">Comœdier;</hi></rdg></app></p>

                <p rend="indent">At forbædre saaledis en <hi rend="ant">Comœdie</hi>, <hi rend="ant">Monsieur</hi>, og derved tæncke, at forestille den med større Virckning for
                    skiønsomme Tilskuere, er jo ligesom at skiære Næsen og Øren af en ung Frier, og
                    siige: Saaledes maa I være skabt, min Ven, om I tæncker til at giøre nogen Lycke
                    ved Giftermaal; I havde derfor icke giort ilde, om I havde givet denne nye
                    omstøbte <hi rend="ant">Comœdie</hi> saadan <hi rend="ant">Titul</hi>: <hi rend="big">Tredie <hi rend="ant">Edition</hi> af den politiske Kandestøber
                        mærckelig forverret</hi>, og i steden for <hi rend="ant">Devisen</hi> sat:
                        <hi rend="big">Mig selv til Forlystelse</hi>; Tænck icke, <hi rend="ant">Monsieur</hi>, at jeg har taged mig for at <hi rend="ant">examinere</hi>
                    hands nye omstøbte <hi rend="ant">Comœdie</hi>, jeg har, min Troe, hvercken
                    Tiid, Villie eller <hi rend="ant">humeur</hi> dertil, jeg har kuns eengang læsed
                    den løslig igiennem, og da faldt mig dette strax i Øynene, hvoraf jeg alleene en
                    liden Deel her har antegned, 
                    skulde jeg <hi rend="ant">examinere</hi> Samtalerne
                    med videre, da fik hand meere at see, som jeg nu forsætlig skaaner ham for;
                    Tænck heller icke, at jeg skriver dette Brev for at hævne mig over hands <hi rend="ant">Insulte</hi>, eller for at hindre, <pb ed="A" n="):( 8v" facs="X8v"/>at
                    Folck, der har haft fordeelagtige Tancker om min <w>Skrive-Maade</w>, skal herefter
                    lade dem falde; Ney, <hi rend="ant">Monsieur</hi>, det er blot og alleene for at
                    føre Jer selv af Vildfarelse, at I maa lære at kiende Jer Selv, og icke foragte
                    andre, eller bebreide dem udi offentlig Tryk, at de icke vil bruge Jeres Hielp
                    udi Ting, hvortil I ingen <hi rend="ant">Naturalier</hi> har; I har jo
                    derforuden aldrig viist mig Eders <hi rend="ant">Comœdier</hi>, eller begiært
                    nogen <hi rend="ant">Conference</hi> af mig; Thi hvis I det havde giort, havde
                    jeg sagt Jer min oprigtige Meening, at I maatte forsøge at giøre dem gandske om
                    igien, og hvis det icke kunde hielpe, da at lade dend slags Lyst reent fare; I
                    kand, <hi rend="ant">Monsieur</hi>, i andre Ting være en brav, fornuftig og <hi rend="ant">habil</hi> Mand, og <hi rend="ant">informere</hi> mig i hundrede
                    Ting, som jeg icke forstaar, øv Jeres Pund derudi, og jeg skal aldrig betage Jer
                    den Roes, som I fortienner; I bliver icke lasted af nogen, fordi I icke kand
                    skrive <hi rend="ant">Comœdier</hi>, ligesom det icke kand legges en brav Mand
                    til Last, at hands Been icke ere vel <hi rend="ant">disponerede</hi> til at
                    dantze, men bliver allerførst beleed, naar hand kaster paa Nacken ad andre, hvis
                    Dantz behager Folck, og <hi rend="ant">inviterer</hi> en heel Bye at komme
                    sammen for at see ham selv dantze, da hand dog icke forstaar at giøre et <hi rend="ant">Pas</hi>; Har I skreven det af <hi rend="ant">Animositet</hi>, da
                    har I Synd deraf, jeg har jo aldeeles intet ont giort <app type="tc"><lem><corr resp="Høyberg">Jer.</corr></lem>
                    <rdg wit="A">Jer,</rdg><rdg resp="Høyberg Rahbek Boye1832 Boye1843 Liebenberg">Jer.</rdg><rdg resp="SS">Jer,</rdg></app>                   
                    Er det af Misundelse, saa har I jo aldeeles intet at misunde mig; Jeg har <hi rend="ant">divertered</hi> Byen ved adskillige Skrifter udi mange <hi rend="ant">Materier</hi>, men jeg har icke vundet andet end et svagt Legeme derved,
                    saa vi gandske intet har at trætte om; Jeg er for lenge siden kied deraf, og vil
                    gierne herefter overlade andre det Haandværck, ønskende at de maatte blive
                    Lyckeligere end jeg udi alle Ting.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>